<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>B. OCEEBA, лауреат Сталинской премии, и Е. СУВОРИНА</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ВАСЕК ТРУБАЧЕВ И ЕГО ТОВАРИЩИ</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Васек Трубач – председатель совета 4-го класса «Б».</castItem>
<castItem>Саша Булгаков – староста класса.</castItem>
<castItem>Коля Одинцов – редактор отрядной стенгазеты.</castItem>
<castItem>Нюра Синицын, Валя Степанова, Лида Зорина, Надя Глушкова – ученицы 4-го класса «Б».</castItem>
<castItem>Леня Белкин, Костя Медведев, Сева Малютин, Коля Мазин, Петя Русаков – ученики 4-го класса «Б».</castItem>
<castItem>Сергей Николаевич – учитель.</castItem>
<castItem>Митя – вожатый.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Инсценировка в четырех действиях, семи картинах по одноименной повести В. Осеевой</p>
<p>Действие происходит в маленьком подмосковном городке.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 1-я</head>
    <stage>Сцена представляет небольшую поляну. В глубине справа две ели. Полутемно. Луна. Издали доносятся голоса: «Ау, Митя!», «Ау-у! Подождите, ребята!» Слышна приближающаяся песня трех товарищей – </stage><sp who="trubachev, bulgakov, odincov"><speaker>Трубачева, Одинцова и Булгакова.</speaker>
<lg>
    <l>Для верной дружбы нет ни в чем преграды,</l>
    <l>Нас никогда никто не разлучит.</l>
    <l>В любой беде товарищ станет рядом –</l>
    <l>Плечом к плечу — и друга защитит!</l>
    <l>Школьники советские — крепкая семья,</l>
    <l>Эх, друзья-товарищи, верные друзья!</l>
    <l>Ребята выходят на сцену, останавливаются.</l>
</lg></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Ребята! Далеко мы зашли. Уже и пруд виден. <stage>(Вглядывается в даль, за сцену.)</stage> Может, пойдем к пруду?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Не стоит. Там грязно очень. Болото...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Вот хорошее местечко. Посидим здесь. <stage>(Садится на бугорке, на переднем плане слева.)</stage></p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(садясь рядом)</stage>.</speaker> <p>Садись, Саша, здесь сухая земля...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Здорово нагулялись! Покричать, что ли, ребятам?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Не стоит! Они уже домой пошли!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Митя сказал, что теперь мы часто на экскурсии будем ходить. Все места поблизости обойдем.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Может, и Сергей Николаевич с нами будет ходить.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Хорошо бы!.. Он все знает, про все может рассказать.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Такого учителя, как наш, ни в одном классе нет!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Конечно, ни в одном!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Только он строгий все-таки. А как он тебя, Васек, похвалил, когда ты Мазина по географии подогнал! «Молодец, — говорит, — Трубачев, помог товарищу».</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Ну, это что... Мазин сам способный, с ним легко заниматься.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Учитель ничего зря не скажет! У меня даже уши загорелись от радости, когда он тебя похвалил!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>И у меня! Как будто это он мне сказал.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(обнимая ребят)</stage>.</speaker> <p>Эх, друзья-товарищи... На всю жизнь вы мне товарищи!..</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>И ты нам, Васек. Мы друг за друга горой. Правда, Саша?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Еще бы! Ведь с первого класса дружим! А кончим школу – и опять вместе учиться будем.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker><p>Всегда будем вместе! Я без вас и не думаю. Дружба до гроба!</p></sp>
    <stage>Все трое соединяют руки, кричат хором, торжественно: «Дружба до гроба!»</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Нет, почему до гроба? Мы еще сто лет проживем.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Ну, значит, на сто лет!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(ложится на землю)</stage>.</speaker> <p>Эх, и красиво здесь, ребята! Давайте придем сюда завтра днем.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>И правда! После уроков. Здорово будет! Пойдем, Саша?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Что ты, завтра! Я и так сегодня весь день гуляю. Мама, наверно, замучилась; у нас дети мал мала меньше, с ними одному человеку не управиться. А завтра еще всех купать будем.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Сашке нельзя, это верно... У них большая семья. Сколько у твоей мамы детей, Саша? Человек двенадцать будет?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Ну, что ты! Семь!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Девчачье дело с детьми возиться! Брось ты это, Сашка, пойдем. Сразу после уроков и пойдем! Завтра мы еще с тобой по классу дежурные. Ты не забыл, Саша?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Нет, что ты!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Смотри, нашему классу еще ни одного замечания не было! Девочки, и то при Сергее Николаевиче подтянулись, а мы должны пример показать!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Еще бы! Надо так дежурить, чтобы ни сучка, ни задоринки!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>У нас и редколлегия завтра. А я статью еще не писал. И что писать?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker><p>Очень просто – «Жизнь нашего класса». Поведение ребят отличное. Жив-здоров — редактор Одинцов!</p></sp>
    <stage>Смеются.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker><p>Тссс...</p></sp>
    <stage>Слышен треск сучьев, небольшой холмик у дерева сдвигается с места.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Видали?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Это обвал. Ну, просто земля у корней обвалилась.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Идемте лучше отсюда.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Ну, бояться еще! Мы в случае чего за себя постоим!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Да никого тут нет! Просто нам показалось.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Конечно, показалюсь! Кому здесь быть? Следов нет. Тут, наверное, ни одна человеческая нога не ступала...</p></sp>
    <stage>Снова раздается треск и протяжный вой. В глубине сцены, медленно покачиваясь, ползет холмик. Ребята вскакивают.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Стойте здесь! Я проверю!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Я с тобой, Васек!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Вместе пойдем!</p></sp>
    <stage>Вой усиливается.</stage>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Волки!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Держите палки наготове! Мы их сейчас!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Нет! Куда ты? Надо домой!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Домой! Домой! Слышишь? Нам теперь обратно не пройти!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker><p>Ничего! Как-нибудь дорогу пробьем! Нас трое! Мы друг друга не дадим в обиду! За мной, ребята!</p>
    <stage>Пробегают по переднему краю сцены направо. Останавливаются у самого выхода за кулисы.</stage>
    <p>Стойте! Тьфу! Что за чертовщина такая? Все тихо! Ребята, сознайтесь, кто испугался?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>И я.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Ну и я!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>А может, это просто кошки? Мяу...</p></sp>
    <stage>Все трое смеются.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Пошли домой!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Идем скорей. Мне от этого вытья до сих пор тошно.</p></sp>
    <stage>Уходят. Холмик поднимается, из-под мешковины вылезает Русаков. Под елью тоже раздвигаются куски мешковины, обнаруживается землянка; из нее появляется Мазин.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Ушли?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ушли, Мальчики садятся около землянки, Русаков устраивает походный очаг, разжигает костер и подвешивает котелок.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>И чего их занесло сюда? Еще повадятся ходить.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Не повадятся. Мы их здорово напугали.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Трубачева не запугаешь, он парень смелый! Недаром все ребята его уважают! Вот такого бы нам товарища, Петька!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Да, хорошо. Только он отличник, а мы...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>А что мы? Захотим – и тоже отличниками будем.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Опять начнешь к Трубачеву бегать, как тогда с географией? А я один останусь? В землянку вода уже затекает, я тут не справлюсь без тебя. А кроме землянки, нам и повидаться негде: отец строго-настрого мне запретил с тобой водиться. Эх, ты, сам говорил: будем тренироваться в стрельбе, мы Р. М. 3. С.: Русаков, Мазин — знаменитые следопыты! А теперь за Трубачева хватаешься...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Я за Трубачева не хватаюсь, а спасибо ему всегда скажу. Хороший он парень! И дружба у них настоящая. Слыхал, что они друг другу обещали? Мы тоже с тобой, Петька, может быть, всю жизнь будем вместе, только никакой пользы от нашей дружбы нет.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А что ж мы плохого делаем?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Эх, жизнь! Ничего-то ты не понимаешь, Петька! Если человек делает плохо и сознает, что это плохо, то это еще ничего, а вот если он делает плохо, а думает, что это хорошо, — тогда уже дело дрянь. <stage>(Встает.)</stage> Ну, ладно! На вот, вари дичь! <stage>(Достает из землянки ворону и бросает ее Русакову.)</stage></p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Какая же это дичь? Это обыкновенная ворона!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Так убей утку, а не убьешь утку — будешь есть ворону.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ладно! <stage>(Засовывает ворону в котелок.)</stage> Да она вся в перьях, вон даже хвост торчит!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Отрежь хвост — и все!</p></sp>
    <stage>Сейчас я рыбу достану. На закуску у нас сырая рыба.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker><p>Довольно одной вороны, Мазин, а то мы сразу все запасы съедим.</p></sp>
    <stage>Ворона варится в котелке.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(режет рыбу и дает Русакову)</stage>.</speaker><p>Ешь. Ворон на нашу долю хватит.</p></sp>
    <stage>Оба едят и давятся.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(со вздохом)</stage>.</speaker> <p>Можно подумать, что нас дома не кормят.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Ты кто? Следопыт или нет?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ну да, конечно. Это я так говорю. <stage>(Со вздохом.)</stage> Собаки на севере преимущественно питаются сырой рыбой.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(пробует ворону ножом)</stage>.</speaker> <p>Жестковата.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(живо)</stage>.</speaker> <p>Конечно, пусть упревает... Я уже наелся. Возьми мою половину рыбы, если хочешь... И вообще это кушанье как-то не по мне, Мазин...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Что? Какие еще фрикадельки тебе нужны? Следопыт тоже! Небось, тут без меня и не тренировался ни разу. А мне некогда.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Тебе все некогда. У меня отец женился, мачеху привел, а тебе и до этого дела нет.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Да ведь твой отец уж неделю назад как женился, что же тут интересного?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А то интересно, что от одного родителя еще кое-как убережешься, а от двух уж вовсе спасенья нет. Как начнет мачеха отцу на меня наговаривать! Читал сказку про Золушку?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Что «ну»? Вот я теперь Золушка и есть.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Какая еще Золушка? Ну, рассказывай толком.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А что рассказывать? Мачеха как пришла, так сразу пыль такую в доме подняла, всю мою кровать перевернула! А потом смотрю, на мой стол чернильницу поставила и ручку у отца для меня взяла. Она вообще нас с отцом не различает — что ему, то и мне!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Фью! Так какая же это мачеха?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Самая настоящая. Она мне вот что один раз говорит: «Петя, может, ты за хлебом сегодня сходишь?» Видал? Прислужку из меня хочет сделать.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>А ты хлеб ешь?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ем.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Не ешь.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Почему это?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Потому, что она подумает, что ты из нее прислужку хочешь сделать.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ты всегда придумаешь что-нибудь, Мазин. А мне бы только одно наверняка знать: добрая она или злая? Я ведь давно без матери живу, и если б она хорошая оказалась, все бы ей делал.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Да если она с тобой по-хорошему будет, я сам перед ней шапку сниму! Ну, хватит об этом! Давай хоть грамматику на завтра повторим! Разбирай предложение: «Коля стукнул Петю по шее».</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Нет, ты разбирай: «Русаков положил Мазина на обе лопатки».</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Ты сначала положи!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker><p>Нет, ты сначала стукни!</p>
    <stage>Борются.</stage>
    <p>Подожди, Мазин, что это так темно стало? Наверное, уже поздно. Опять попадет мне от отца.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Верно, пошли домой, Петька!</p></sp>
    <stage>Мазин прячет котелок, маскирует землянку. Русаков уничтожает следы костра.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(запевает)</stage>.</speaker>
    <lg>
    <l>Учились вместе в школе</l>
    <l>Друзья - P. М. 3. С...</l>
    </lg></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(подхватывает)</stage>.</speaker>
    <lg>
        <l>Следы искали в поле,</l>
        <l>Ходили в темный лес...</l>
    </lg></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 2-я</head>
    <stage>Действие происходит перед закрытым занавесом. Справа в углу вход в школу. На скамейке, стоящей недалеко от входа, сидят Русаков и Мазин.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Так твоя мачеха и сказала?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Так и сказала. Не позволю, говорит, его даже пальцем тронуть. А отец только рукой махнул. «Раз, — говорит, — ты его защищаешь, то и справляйся с ним сама, как хочешь». Знаешь, Мазин, я чуть не заплакал от радости...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Здорово! Так какая же это мачеха? Это самая настоящая мать, Петька!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Конечно, я ее теперь иначе и не считаю. Знаешь, как бы мне вчера попало, если бы не она? Ого! Я ей, Мазин, честное пионерское дал, что ни одной двойки у меня больше не будет, и вообще... мне теперь надо исправляться, Мазин! И тебе тоже!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Я никому не обещал. А вот ты смотри теперь!</p></sp>
    <stage>Приходят Одинцов и Булгаков.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Ребята, Сергей Николаевич не приходил еще?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Нет еще.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>И Васек не идет что-то... Из школы выходит Трубачев.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Вот он! Васек!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я класс убирал. Там все теперь в порядке.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Может, мне пойти посмотреть?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Нет, зачем? Я мел положил, тряпку вытряхнул, чернил налил. И вот досада: зацепился где-то и оторвал пуговицу.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Давай я пришью. У меня всегда при себе иголка. <stage>(Вынимает иголку из куртки и пришивает.)</stage></p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Саша наш хозяйственный. Небось, ему дома часто зашивать что-нибудь приходится.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Скорей, Саша, Сергей Николаевич идет!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Что, ребята, будем просить посадить нас вместе?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker><p>Конечно, будем.</p></sp>
    <stage>Проходят в школу ребята. Появляется Сергей Николаевич.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(отвечая на приветствия)</stage>.</speaker><p>Здравствуйте, здравствуйте, ребята!</p></sp>
    <stage>Одинцов и Булгаков <stage>(вместе)</stage>. Сергей Николаевич, у нас к вам просьба!</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Разрешите нам сесть вместе! Мы друзья!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Мы еще с первого класса дружим!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Мы закадычные друзья!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Допустим, что вы друзья, это очень хорошо. Но ведь вас трое. Как же это можно усесться на одну парту втроем? Я не разрешаю. Идите в класс. <stage>(Увидев Русакова и Мазина.)</stage> Вы тоже идите. Скоро звонок. Я сегодня всех отстающих буду спрашивать. <stage>(Входит в школу.)</stage></p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Не вышло! Бежим скорей в класс!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker><p>Да, как бы ребята не насорили. Идем!</p></sp>
    <stage>Все трое входят в школу. Остаются Мазин и Русаков.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Ты слыхал? Он сегодня спрашивать будет! Обязательно меня вызовет! Пропал я.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Конечно, вызовет. Говорил я тебе, Петька, чтобы ты повторил грамматику! Сам на двойку лезешь!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Я не могу получить двойку! Я честное слово дал! Ведь она подумает, что я ее обманул. Мазин, придумай что-нибудь, выручи меня!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Да, придумаешь тут...</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Я тебя как друга прошу...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Не хнычь... <stage>(Думает, потом что-то шепчет Русакову на ухо. Громко.)</stage> Надо время затянуть, понимаешь, чтобы он не успел до звонка...</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А если меня первого?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>А если потолок провалится? Риск! Понимаешь?</p>
    <stage>Звенит звонок.</stage>
<p>Ладно. Выручу.</p></sp>
    <stage>Оба уходят в школу. Открывается занавес.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 3-я</head>
    <stage>Класс. Идет урок русского языка.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Все ясно? Вопросов нет? Отметьте себе на странице сто двадцать третьей упражнение для домашнего задания. Кто-то из учеников. Какая страница?</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker><p>Сто двадцать третья. В следующий раз мы будем разбирать эти предложения. А пока перейдем к повторению пройденного. <stage>(Перелистывает журнал.)</stage></p></sp>
    <stage>Мазин нетерпеливо покашливает, поднимает руку.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(быстро)</stage>.</speaker> <p>Сергей Николаевич! Сегодня в пруду девочка утонула...</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Какая девочка? Маленькая? Где? Где?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(кашляет в кулак)</stage>.</speaker> <p>Небольшая девочка... годика три. Она так шла, шла по бережку...</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Ой, по бережку!..</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Я думаю, Мазин, что это твоя фантазия.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Нет, правда, она шла по самому краешку. Да как провалится вдруг в воду!..</p></sp>
<sp who="uchenica"><speaker>Одна из учениц.</speaker><p>Ой!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker><p>Мазин, сядь сейчас же на место и не фантазируй. Будем продолжать урок. Приготовьтесь писать. Синицына, иди к доске!</p></sp>
    <stage>Синицына поднимается, идет к доске.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(вскакивая)</stage>.</speaker> <p>Сергей Николаевич! У меня перо сломалось!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(достает из кармана коробку с перьями, кладет на стол)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйста, возьми себе перо!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>А у меня царапает!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(сухо)</stage>.</speaker><p>Поди и ты к столу.</p>
    <stage>Русаков направляется к столу за пером, за Русаковым идет Мазин. Незаметно Мазин берет с доски мел и прячет в карман, потом подходит к столу, выбирает перо.</stage>
<p>Кто еще пришел в класс, не заготовив себе хорошее перо?</p>
    <stage>Молчание.</stage>
    <p>Значит, только вот эти двое, Мазин и Русаков, не позаботились о себе. Вы отняли у нас три минуты... сядьте оба! Синицына! Пиши: «Колхозники рано начнут сев...»</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына <stage>(ищет мел; оглядываясь на ребят, шопотом)</stage>.</speaker><p>Ме-ел!</p></sp>
    <sp who="golosa"><speaker>Ребята <stage>(шопотом)</stage>.</speaker><p>Ищи!..</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(тихо Трубачеву)</stage>.</speaker> <p>Где мел?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(пожимает плечами)</stage>.</speaker><p>Я клал.</p></sp>
    <stage>Мазин и Русаков старательно пишут в тетрадках.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(подходит к доске, потом поворачивается к классу и несколько секунд молчит. Обращается к Одинцову)</stage>.</speaker><p>Одинцов, сбегай за мелом.</p>
    <stage>Одинцов выбегает из класса.</stage>
<p>Кто сегодня дежурит?</p>
    <stage>Трубачев молча встает, за ним поднимается Булгаков.</stage>
<p>Трубачев? Булгаков? Не ожидал... Булгаков, ты к тому же и староста класса. Надо лучше знать свои обязанности. Садитесь!</p>
    <stage>Вбегает, запыхавшись, Одинцов, протягивает учителю мел.</stage>
<p>Положи на место. Пишите: «Колхозники рано начнут сев...»</p></sp>
    <stage>Синицына быстро пишет.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(шопотом)</stage>.</speaker><p>И куда торопится, лягушка этакая!</p></sp>
    <stage>Зорина поворачивается к нему, машет рукой и делает сердитое лицо.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>У тебя что-нибудь случилось, Зорина?</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина <stage>(вскакивает)</stage>.</speaker> <p>Нет!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker><p>Тогда сиди спокойно и не делай гримас. Написала, Синицына? Так... Давайте разберем это предложение.</p>
    <stage>Раздается звонок.</stage>
    <p>Ну что ж, придется отложить до следующего раза. <stage>(Берет портфель.)</stage> А теперь я хочу вам сказать несколько слов. Я думал, что говорить о дисциплине, о порядке в четвертом классе мне не придется. К сожалению, я слишком понадеялся на вас... Пусть этот разговор будет первый и последний. Вы не малыши, и объяснять вам нечего. Есть староста, есть дежурные по классу. Честный человек относится честно к своим обязанностям. До свиданья. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Ребята вскакивают, окружают Трубачева и Булгакова.</stage>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Что же вы? Васек! Саша!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Трубачев, как же это?</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker><p>Не могли мел положить!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Осрамили! Весь класс осрамили!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(Трубачеву)</stage>.</speaker> <p>Честное пионерское, я на тебя, как на самого себя, надеялся!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>А я что? Что я?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Ты сказал, что у тебя все в порядке, а сам...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Что сам?</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Дисциплина! А еще всех подтягивают!</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>И на девочек нападают!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Всегда мы виноваты!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Молчите! <stage>(Булгакову.)</stage> Говори, что я сделал?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Мел не положил, вот что!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Кто не положил?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Ты! Весь класс подвел!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(подскакивает к нему)</stage>.</speaker> <p>Неправда! Я все проверил, и все было! Нечего на меня сваливать.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Я не сваливаю. Я еще больше отвечаю. Я староста.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Староста с иголочкой. Тебе бы только сестричек нянчить!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>А, ты так?! Этим попрекаешь! <stage>(Сжав кулаки, бросается к Трубачеву.)</stage></p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(становится между товарищами)</stage>.</speaker> <p>Разойдись, разойдись!</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker><p>Булгаков, отойди! Трубачев, брось! Васек!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Перестаньте! Перестаньте! Васек! Саша!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Ты мне не товарищ! Я тебя знать больше не хочу!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Староста! <stage>(Расталкивает ребят.)</stage> Пустите! Чего вы еще?</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин <stage>(загораживая ему дорогу)</stage>.</speaker><p>Трубачев! Так нельзя! Ты виноват!</p></sp>
    <stage>Трубачев сердито отталкивает Малютина и садится за свою парту, обхватив голову руками.</stage>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Ой, Малютина толкнул!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Как не стыдно! У Малютина сердце больное!</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker><p>Нет, мне ничего. Он меня не хотел толкнуть, я знаю.</p></sp>
    <stage>Одинцов и Булгаков отходят к окну.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Саша, подожди, выслушай меня... Васек просто вспылил, понимаешь? Он это сгоряча тебе сказал такие слова, понимаешь, со зла... Он, может, этот мел в форточку выбросил, когда тряпку вытряхивал! И сам не знал! </p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я клал мел, неправда!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Молчи, Васек! <stage>(Снова к Булгакову.)</stage> Может, он и положил, а ты не проверил. А тут еще ребята кричат. Ну, обозлили его, он и вспылил... Вот и со мной бывает. Как разозлюсь в классе или дома, так и давай глупости какие-нибудь говорить, что попало, со зла... А потом самому стыдно. Это с каждым человеком бывает. А Васек все-таки наш товарищ...</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(круто поворачивается к нему)</stage>.</speaker> <p>Товарищ! Да лучше бы он меня по шее стукнул, понимаешь? А он меня так попрекнул... Я никогда ему этого не прощу!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(понижая голос)</stage>.</speaker> <p>Саша, ведь ему самому теперь стыдно... Он сам мучается...</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(громко)</stage>.</speaker> <p>А, ты за него, значит?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(сильно волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Я не за него, а за нашу дружбу, за всех нас троих... Мы всегда вместе были, мы еще вчера говорили, что всю жизнь будем дружить...</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(решительно и горько)</stage>.</speaker><p>Ладно, дружите. А мне ничего больше не надо. Мне и тебя, если так, не надо. <stage>(Идет к двери.)</stage></p></sp>
    <stage>Одинцов бросается за ним.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Подожди, Саша! Васек, что же ты молчишь? Скажи ему.</p>
<stage>Булгаков уходит, хлопнув дверью.</stage>
    <p>Ты же виноват!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(вскакивает)</stage>.</speaker> <p>Я виноват? Говори по чести, по совести: я виноват, по-твоему?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Виноват!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Неправда. <stage>(Указывает на Малютина.)</stage> Я вот перед кем виноват – перед Севкой Малютиным... Я не хотел его толкнуть, он мне просто под руку попался...</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker> <p>Я не сержусь, Трубачев! Не во мне дело!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Ты и перед Сашей виноват! Ты должен сейчас же помириться с ним!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я? Помириться? Ни за что! Он сам сказал, что знать меня не хочет.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Мало ли что он сказал! А ты не попрекай чем не надо!</p></sp>
    <stage>Тебе дома ничего делать не приходится...</stage>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова <stage>(перебивает)</stage>.</speaker><p> А Саша своей маме помогает, ему трудно!</p></sp>
    <sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Нехорошо, Трубачев!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Стыдно тебе.</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына <stage>(всплеснув руками)</stage>.</speaker> <p>Бессовестные! Все на одного! Как не стыдно! Чуть что – Трубачев, Трубачев! А тут напали! Вы всегда так. В прошлом году окно разбили, так Трубачев на себя вину взял, весь класс выручил. А теперь напали! Вы всегда так. В прошлом году окно разбили, так Трубачев на себя вину взял, весь класс выручил. А теперь напали!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Никто и не говорит ничего!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>А сейчас он виноват!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Васек, ну что тебе стоит — помирись с Сашей! Ведь мы друзья были! Что же мне-то теперь делать! Помирись, Васек! Ну, подойди к нему первый!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Нет, Коля, я к нему не подойду. А ты с ним дружи, и со мной дружи... Теперь ты у меня один остался.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Пропала дружба!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(до сих пор молча стоявший рядом с Русаковым)</stage>.</speaker> <p>Эх, жизнь! <stage>(С размаху хлопает по шее Русакова и идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(со слезами)</stage>.</speaker><p>За что? <stage>(Идет за Мазиным.)</stage></p></sp>
    <stage>Все застывают.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Не реви, хуже будет!</p></sp>
    <stage>Оба выходят.</stage>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Еще драка!</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker> <p>Что это с Мазиным?</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>За что он его?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Ребята, что же это такое?</p></sp>
    <stage>Все молчат. В дверь заглядывает Митя.</stage>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Мертвая тишина. Что у вас тут?</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Ничего, мы так...</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>А я думал, что поссорились. Ну, вот что. Сегодня редколлегия! Приходите к шести часам! У кого заметки?</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>У Одинцова.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Малютин, а как с заголовком?</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker><p>Я нарисовал уже!</p></sp>
    <stage>Трубачев берет книги и идет к двери.</stage>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Постой, Трубачев...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я дал заметки... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Что это с ним? Разобиделся, что ли, на кого?</p>
<stage>Ребята молчат.</stage>
    <p>А ты, редактор, статью написал?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Какую?</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Как какую? «Жизнь нашего класса». Забыл?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Я не писал еще...</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Что же ты? Плохо шевелитесь, ребята! Дали несколько заметок — и успокоились! И сам редактор не спешит! В общем приходите к шести в пионерскую комнату. Завтра газета должна быть вывешена. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Ребята, давайте еще заметки! У кого есть, давайте!</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Ты сам статью еще не написал...</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Одинцов, тебе придется написать о драке!</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Мне?! О драке?!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Что ты, Валя! Разве можно об этом писать? Ведь тогда все узнают про наш класс! Вся школа узнает и Сергей Николаевич!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Неужели напишешь, Одинцов? Про своего товарища напишешь?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Одинцов всегда правду писал. Он должен написать.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Я должен написать?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>А какой же ты пионер, если не напишешь? Трубачев поступил нехорошо, а ты будешь скрывать это?</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Одинцов не будет писать про своего товарища...</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Говори, Одинцов: напишешь правду или покроешь своего дружка?</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Про своего же товарища писать? Как не стыдно! Что вы пристали к нему! Не пиши, не пиши, Одинцов!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Молчи, Нюра! Одинцов — редактор и пионер.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker><p>Конечно, я редактор... <stage>(Ребятам.)</stage> Но какой же я товарищ, если я напишу?</p></sp>
    <stage>Все молчат.</stage>
<stage>Одинцов медленно обводит всех взглядом. А какой же я пионер, если я не напишу?..</stage>
<stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 4-я</head>
    <stage>Пионерская комната. Ближе к публике за столом сидит Коля Одинцов. Он пишет статью. Несколько ребят готовят стенгазету, подшивают «Пионерскую правду». Говорят тихо, чтобы не помешать Одинцову.</stage>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker> <p>Я вот тут нашу школу нарисовал, а над заголовком пионерский галстук...</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Хорошо! Правда, Лида?</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Очень хорошо.</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин <stage>(кивает в сторону Одинцова)</stage>.</speaker> <p>Он еще не написал?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Пишет.</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Мучается человек.</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Надо, так надо...</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Что надо? Про своего товарища писать? Да убейте меня, разорвите на кусочки — не буду!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>А про кого-нибудь другого напишешь?</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Про другого напишу, а про товарища не буду!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Тише! Мешаете человеку писать.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Белкин, переписывай статью!</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Написал? Готова?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Можно почитать, Одинцов?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Пусть Белкин Леня читает.</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин <stage>(читает вслух статью)</stage>.</speaker> <p>«Сегодня в 4-м классе «Б» произошла драка...»</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Ой, как стыдно!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин <stage>(продолжает)</stage>.</speaker><p>«На уроке пропал мел, и дежурные Булгаков Саша и Васек Трубачев сильно поссорились. И Васек Трубачев упрекнул Сашу Булгакова в том, что он нянчит своих сестричек...»</p></sp>
    <stage>Во время чтения входит Васек Трубачев и останавливается на пороге.</stage>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына <stage>(шопотом)</stage>.</speaker><p>Трубачев!</p></sp>
    <stage>Все быстро оглядываются. Белкин перестает читать. Трубачев подходит к Одинцову.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker><p>Это... ты написал? Про меня? <stage>(Белкину.)</stage> Дай сюда...</p></sp>
<stage>(Читает про себя)</stage>. Совершенно точно. <stage>(Одинцову.)</stage> Значит, ты против меня написал? <stage>(Поворачивается и, не дожидаясь ответа, уходит.)</stage>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Вот что наделали!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>В чем дело? Куда это Трубачев помчался?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Митя!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Белкин, дай Мите статью, пусть сам прочитает!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя <stage>(оглядывает всех)</stage>.</speaker> <p>Да что у вас пут случилось?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Мы раньше тебе не сказали, Митя. У нас...</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Пусть сам прочитает...</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя <stage>(читает статью)</stage>.</speaker> <p>Ого! Одинцов пишет про Трубачева! <stage>(Читает молча.)</stage></p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(подходит к Одинцову)</stage>.</speaker> <p>Ты из-за меня написал?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Нет, я просто написал правду.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя <stage>(кладет на стол статью)</stage>.</speaker> <p>Да-а... А Трубачев это читал?</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker><p>Он прочитал и ушел!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Он обиделся.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Устроил драку и сам обиделся! Ну, видно, придется поговорить с ним по-серьезному.</p></sp>
    <stage>Общий шум. Входит Сергей Николаевич.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Здравствуйте, ребята! Здравствуйте, Митя! Что за шум?..</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Здравствуйте, Сергей Николаевич! А шум по поводу вот этой статьи. Читайте. <stage>(Протягивает Сергею Николаевичу статью.)</stage></p></sp>
    <stage>Ребята шепчутся.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Одинцов! Это с Трубачевым ты просил посадить вас вместе?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Да, с Трубачевым и Булгаковым.</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Закадычные друзья. А кто же тебе больше друг — Трубачев или Булгаков?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Они оба мои друзья!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(кладет ему руку на плечо)</stage>.</speaker> <p>Бывают, Одинцов, трудные положения у человека, но если справедливость требует, то ничего не поделаешь, надо все преодолеть...</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Вот уж не ожидал от Трубачева! Да еще по отношению к Саше Булгакову! Даже поверить трудно! <stage>(Снова читает листок и после паузы, громко.)</stage> Постойте, а куда же все-таки делся мел?</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 5-я</head>
    <stage>Перед занавесом. Справа вход в дом, где живет Трубачев. Вечер. Появляется медленно идущий Мазин, за ним Русаков.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Я знаю, ты к Трубачеву идешь! Скажешь ему все...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Я не Трубачеву скажу, я всем ребятам скажу, что мел стащил я. А ты, Петька, трус! Ты только за себя боишься, товарища тебе не жалко. Трубачева в газете протащили. Его фамилию теперь вся школа читать будет, а ты... Эх, жизнь! И чего я только дружу с тобой? </p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Я не трус, Мазин... Я только одного боюсь... Я обещал, и мама за меня перед отцом поручилась... И если она узнает, что я опять что-то сделал, она не будет больше со мной, она уйдет.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Ну и пускай уйдет!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А ты хочешь, чтоб твоя мама ушла от тебя, Мазин?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>При чем тут это?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>А при том, что я... один... и ты ничего не понимаешь в моей жизни... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(кричит ему вслед)</stage>.</speaker><p>Петя, подожди! Я про тебя ничего не скажу, я про себя скажу!</p></sp>
    <stage>Пауза. Справа медленно выходит Трубачев.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Трубачев!</p>
    <stage>Трубачев отшатывается, хочет войти в дом.</stage>
<p>Вот оно что... Трубачев!</p>
    <stage>Трубачев молчит.</stage>
    <p>У меня к тебе дело есть. Ты на все это не обращай внимания. Ну, поссорился, ну, подрался, велика важность!</p>
    <stage>Трубачев молчит.</stage>
    <p>Из каждой мухи слона делать, так это и жить нельзя!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я и не делаю слона.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Я не про тебя. Я про Булгакова. Что он нюни распустил? От одного слова скис...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Он не скис. И нюни не распускал. Это не твое дело. <stage>(Хочет пройти.)</stage></p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Вот что... <stage>(Трубачеву.)</stage> Постой. Я к тебе как товарищ пришел. Ты об этой заметке не думай. Я тебя выручу, понятно? <stage>(Ласково.)</stage> Ты брось... Не обращай внимания. Иди ложись спать, как ни в чем не бывало... Ну, иди! <stage>(Обнимает Трубачева за плечи и тихонько подводит к дому.)</stage> Придешь и ложись. Накройся с головой и не думай. Я тебя выручу... <stage>(Дергает звонок.)</stage></p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Подожди, Мазин... Я ничего не боюсь... <stage>(Стучит кулаком в дверь.)</stage></p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Ну, бояться еще! Мы им докажем.</p></sp>
    <stage>Дверь открывается.</stage>
    <stage>Трубачев скрывается за дверью.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(медленно отходит, напевая про себя, потом, заломив на затылок шапку, поет громко)</stage>.</speaker><p>«Человек проходит, как хозяин...»</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 6-я</head>
    <stage> классе. Раннее утро. Вывешена новая стенгазета. Крадучись, входит Русаков.</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker><p>Никого еще нет... <stage>(На цыпочках подходит к стенгазете.)</stage> Ну и бессовестные! Вот бессовестные! Написали бы «один мальчик», а то полную фамилию напечатали! Ну, ладно же! Не будет по-вашему! <stage>(Оглядывается и старательно замазывает карандашом фамилию Трубачева.)</stage> Раз Трубачев... два Трубачев... три... Где еще? <stage>(Отходит.)</stage> Все! Вот Мазин обрадуется! Ай да Петька!</p></sp>
    <stage>За дверью голоса. Русаков прячется. Входят Степанова и Зорина.</stage>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова <stage>(с грустью)</stage>.</speaker> <p>Вон газета наша висит...</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>И смотреть на нее не хочется, так обидно делается! Старались, старались, первыми были – и вдруг... драка...</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова <stage>(подходит к газете)</stage>.</speaker> <p>Лида! Кто-то фамилию Трубачева замазал!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker><p>Как замазал? Ой, и правда!.. Кто же это?</p></sp>
    <stage>Входят Белкин, Медведев, Глушкова; последним идет Одинцов. Останавливаются у газеты.</stage>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Ух, фамилия замазана!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Жирно замазали!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker><p>Одну фамилию только!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Попадет за это!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Одинцов! Видал? Пропала твоя статья!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker><p>Не нужна было писать ее!</p></sp>
    <stage>Русаков незаметно вылезает из своего угла и смешивается с ребятами.</stage>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Неужели это кто-нибудь из нашего класса?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Да когда же это? Мы первые пришли! Наверное, еще вчера вечером. Одинцов, как это случилось?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Не знаю... Белкин переписывал, и вы сами наклеивали... Не знаю.</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker><p>Вчера все было в порядке.</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына <stage>(входит, читает)</stage>.</speaker> <p>Когда же это он сделал?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Кто он? Ты знаешь? Держи язык за зубами!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>На кого ты думаешь?</p></sp>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>На кого думаю — это мое дело.</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Я знаю, про кого она говорит. Ладно, Митя скорей нас разберется. А я прямо скажу: Одинцов не имел права...</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Нет, имел!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Если дружишь, так не подводи товарища, — вот что!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Одинцов — звеньевой, да еще редактор!</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker><p>Трубачев – председатель совета отряда!</p></sp>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p>Ну и пропал он теперь!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Лучше прямо спросить его, чем заглаза обвинять.</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Конечно, лучше прямо спросить...</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker><p>Трубачев никогда не солжет! Он скажет сам!</p></sp>
    <stage>К газете подходит Мазин, чешет затылок и с досадой говорит: «Эх, жизнь!»</stage>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(жестами пытается позвать Мазина)</stage>.</speaker> <p>Мазин! Иди сюда!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Подожди! Не до тебя мне. Трубачев пришел?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Нет еще! Мазин, мне надо тебе что-то сказать...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Подожди, Петька! Эх, жизнь! <stage>(Про себя.)</stage> Я же сказал ему, что выручу, а он сгоряча давай фамилию черкать. Что же теперь делать?</p></sp>
    <stage>Входит Булгаков, читает газету.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>А если товарищ мой человека убьет, я тоже молчать должен?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(Одинцову)</stage>.</speaker> <p>Ты потом объяснять будешь. А сейчас давай-ка сними статью. Пусть Белкин заново перепишет.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Ты что, еще хуже хочешь сделать? Все обманом? А пионерская честь у тебя где?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Эх, ты! Пионер! Пионер – это товарищ, а ты кто?</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков <stage>(отводит Одинцов в сторону)</stage>.</speaker> <p>Ты думаешь, это он сделал? Что же будет, Коля? Наверное, на сборе вопрос поставят.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Что делать, Саша? Надо с Митей поговорить!</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>И Сергей Николаевич узнает... Вся школа узнает. Я с Трубачевым в ссоре, но это ничего не значит. Мы должны защищать его, Одинцов! Я скажу, что он хороший председатель, что ребята любят его. А ты?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker><p>Я тоже, конечно.</p></sp>
    <stage>Входит Малютин, читает газету.</stage>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Трубачев себя вычеркнул.</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин <stage>(громко)</stage>.</speaker> <p>Это не он! Он не стал бы это делать!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Ручаешься?</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker><p>Ручаюсь.</p></sp>
    <sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(подходит к Мазину)</stage>. </speaker> <p>Мазин, послушай же меня...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(отталкивает Петю)</stage>.</speaker> <p>Не мешай мне, я думаю. <stage>(Идет к ги-зете.)</stage></p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Все пропало! Эх, я...</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин <stage>(ребятам)</stage>.</speaker> <p>Он не трус! Это сделал не он!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker><p>А кто же — ты?</p></sp>
    <stage>Общий шум. Входит Трубачев. Наступает тишина. Трубачев подходит к газете. Мазин стоит тут же. Трубачев поворачивается к Мазину и смотрит ему в глаза.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(тихо, с гневом)</stage>.</speaker> <p>Мазин!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(не понимая его)</stage>.</speaker><p>Эх, сгоряча... Зря это...</p></sp>
    <stage>Трубачев поворачивается к классу, все молча смотрят на него.</stage>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker><p>Трубачев, мы хотим тебя спросить всем классом: кто зачеркнул твою фамилию в газете?</p></sp>
    <stage>Мазин делает знак Трубачеву, чтобы тот не сознавался. Трубачев принимает этот знак за боязнь, что он, Трубачев, скажет про Мазина.</stage>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я не знаю, кто это сделал!</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин <stage>(громко)</stage>.</speaker><p>Он!</p></sp>
    <stage>Трубачев хочет что-то сказать, но, поглядев на Мазина, садится за свою парту и опускает полову.</stage>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker><p>Он! Это он! Молчит!</p></sp>
    <stage>Входит Сергей Николаевич. Ребята встают. Сергей Николаевич подходит к газете. В классе тишина.</stage>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(поворачивается к ребятам)</stage>.</speaker><p>Я вижу, у вас большая неприятность. Но сейчас мы ее обсуждать не будем. Такие вещи разбираются на сборе, по-товарищески, сообща. Я тоже, конечно, приду к вам на сбор, а пока успокойтесь и будем заниматься.</p>
    <stage>Девочки перешептываются.</stage>
    <p>Ну, девочки, девочки! Возьмите себя в руки. В жизни случается многое, и все можно уточнить, выяснить и исправить.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Сергей Николаевич! Я хочу... уйти, у меня болит голова.</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(мягко)</stage>.</speaker><p>Трубачев, я знаю, что ты мужественный мальчик... но, если хочешь, иди...</p>
    <stage>Трубачев выходит из класса. Русаков порывается за ним.</stage>
<p>Русаков, в чем дело?</p></sp>
    <stage>Русаков медленно опускается на парту.</stage>
<stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 7-я</head>
    <stage>Пионерская комната. Пионеры собрались на сбор отряда. Оживленно разговаривают друг с другом. Мазин в стороне от ребят, рядом с ним русаков. Одинцов и Булгаков стоят поодаль.</stage>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p> Ой, девочки! Ведь он вчера даже в школу не пришел, он и на сбор не придет.</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Нет, он придет. Что бы там ни было, а на сбор он придет, я уверена.</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин <stage>(Одинцову)</stage>.</speaker><p>Почему же он вчера не пришел в школу? Теперь ему и это зачтется...</p></sp>
    <stage>К столу проходят Митя и Сергей Николаевич. Вслед за ними Входит Трубачев. Булгаков и Одинцов придвигаются ближе к Трубачеву.</stage>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова <stage>(оборачиваясь)</stage>.</speaker> <p>Малютин, сядь, сядь!</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker> <p>Нет... ничего! Я постою.</p></sp>
<sp who="golos"><speaker>Голос.</speaker> <p>Тише!..</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя <stage>(встает)</stage>.</speaker><p>Ребята! На сегодняшнем сборе мы должны обсудить поведение председателя совета отряда Трубачева. Ни для кого не секрет, что последнее время Трубачев ведет себя плохо.</p>
    <stage>Все поворачивают головы к Трубачеву.</stage>
    <p>Да, плохо! Недостойно пионера! Срывает дисциплину, самовольно уходит с редколлегии и в конце концов зачеркивает свою фамилию в статье Одинцова...</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(подходит к столу, твердо)</stage>.</speaker> <p>Я не зачеркивал фамилию.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Допустим, что так. Но это не снимает с тебя ответственности за другие поступки. Ты ссоришься с Сашей Булгаковым, обижаешь товарища, которого мы все уважаем за то, что он помогает своей матери. О помощи в семье мы здесь говорили не раз, а ты позволяешь себе какие-то глупые насмешки. Это поступок не товарищеский, не пионерский. Об этом нужно тебе подумать, Трубачев! И крепко подумать! Ты меня понимаешь?</p>
    <stage>Трубачев молчит. Пауза.</stage>
    <p>Я говорю не с дошкольником, а с человеком, который должен отвечать за себя. Я говорю с пионером, председателем совета отряда. Трубачев!</p>
    <stage>Трубачев поднимает голову.</stage>
<p>Это не все. Я хочу знать, Трубачев, почему ты вчера не явился в класс? Ты нарушаешь дисциплину, роняешь свой авторитет в глазах товарищей. Мы тебя выбрали председателем совета отряда, а ты что делаешь?</p>
    <stage>Трубачев молчит. Пауза.</stage>
    <p>Мы хотим знать, почему ты не пришел вчера в класс.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Я не пришел, потому что все думали на меня...</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Что думали?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Что я зачеркнул фамилию.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Не понимаю. Объясни.</p></sp>
    <stage>Шум. Движение. Сбоку, закрывая собой Трубачева, вырастает Мазин.</stage>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Надо разобраться... с самого начала... Тут виноват мел, понятно?</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Чего? Чего? Что он сказал?</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>В чем дело, Мазин?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(громче)</stage>.</speaker><p>Из-за чего была ссора в классе? Из-за мела! Вот он! <stage>(Вынимает из кармана мел и кладет его на стол.)</stage></p>
    <stage>Все тянутся посмотреть на мел.</stage>
    <p>Трубачев тут ни при чем. В тот день Русакова должны были вызвать, а он не знал... глаголов, что ли? И я стащил мел, чтобы Русакова не успели спросить... Это раз. <stage>(Оглянулся на испуганного Русакова.)</stage> Ладно. Я все на себя беру. А насчет ссоры — это тоже надо разобрать. И Булгакову нечего обиженного из себя строить. Если ко всему придираться, так мы друг другу много насчитать можем. А по мне так: взял да ответил хорошенько, а то и другим способом расквитался за обиду. Разбираться, так разбираться! Вот Одинцов статью написал и все на Трубачева свалил, а ведь Булгаков тоже не молчал. Он сам Трубачева обозлил. «Ты, — говорит, — весь класс подвел». А тому, может, это хуже всего на свете! Мел он клал? Клал. А я стащил. И дело с концом!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Ты все сказал?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Нет, не все... Одинцов тоже не разберется, а пишет. И потом кто-то фамилию зачеркнул, и опять все на Трубачева... <stage>(Кашляет в кулак.)</stage></p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Мазин, сядь! Просто стыдно мне за тебя.</p></sp>
<sp who="medvedev"><speaker>Медведев.</speaker> <p>Прошу слова!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker><p>Подождите, ребята! Пусть все-таки Трубачев ответит сам, почему он не пришел в класс. Почему ты не пришел в класс? Если тебя даже заподозрили в том, что ты зачеркнул свою фамилию, а ты не зачеркивал, неужели нельзя было найти способ выяснить это?</p>
    <stage>Трубачев молчит.</stage>
    <p>И если ты не сам зачеркнул свою фамилию, то ты хорошо знаешь, кто это сделал.</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Я не знаю.</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker><p>Трубачев, сознавайся! Трубачев, говори!</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Я прошу слова! Митя, слова!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(Мите)</stage>.</speaker> <p>Дайте ему слово.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Говори, Малютин!</p></sp>
<sp who="malutin"><speaker>Малютин.</speaker> <p>Сергей Николаевич, это не он! Я Трубачева знаю – про себя он бы сразу сказал. Это кто-то другой! Ребята! Если сейчас здесь сидит человек, который сделал это, и если он молчит, то этот человек нечестный.</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Ты... Не твое дело! Я сам скажу! Это я зачеркнул фамилию. <stage>(Сквозь слезы.)</stage> Я хотел сделать лучше, я не думал, что скажут на Трубачева...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(расталкивает ребят, подходит к Русакову)</stage>.</speaker> <p>Не реви... Ну, не реви... На платок...</p></sp>
<sp who="golos"><speaker>Голос.</speaker> <p>Слова! Митя, прошу слова!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Степанова, говори!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Ребята, я хочу сказать, что мы мало знаем друг друга...</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Что? Как? Почему?</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Потому, что Мазин и Русаков сейчас как-то хорошо поступили, во всем сознались, — что у меня просто... ну... Я их обоих как будто знала и раньше, а по-настоящему узнала только сейчас...</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(тихо Мите)</stage>.</speaker> <p>Это и нас с вами, Митя, касается.</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>Но я... мне...</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Говори! Говори!</p></sp>
<sp who="stepanova"><speaker>Степанова.</speaker> <p>И все равно мне многое непонятно. Например, почему Русаков фамилию зачеркнул? И еще: знал или не знал об этом Трубачев? Если знал, то почему он как-то странно молчал? Вот, ребята, если кто понял, скажите или пусть Трубачев сам все расскажет!</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Верно! Верно! Трубачев, говори! Мы тоже не поняли!</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев <stage>(глядя на Мазина)</stage>.</speaker> <p>А я и сам ничего не понял. Я сейчас все начистоту расскажу, как было. Я пришел, а фамилия зачеркнута. А вечером, ну, перед этим... Мазин меня около дома ждал, поздно уже... Я после редколлегии... так себе... гулял, что ли. А он пришел ко мне и говорит: «Я тебя выручу». Я и подумал, что это он выручил. <stage>(Грустно усмехнулся.)</stage> Не мог же я про него говорить...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин <stage>(живо)</stage>.</speaker> <p>Ты про меня думал? А я про тебя! А это Русаков Петька!</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>А при чем тут Русаков? Пусть Русаков говорит! Разбираться, так разбираться! Тише! Говори, Петя!</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Это я... Для Мазина я это сделал... И еще потому, что из-за нас у Трубачева ссора вышла. И про него статью написали. Только я, ребята, когда зачеркивал, не думал, что на Трубачева подумают.</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>А что ж ты думал?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker><p>Ничего не думал. Я хотел выручить.</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="sinicyna"><speaker>Синицына.</speaker> <p>Что у нас только делается! Один за другого, один за другого!..</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Подожди, Русаков! Спросите его, почему он в классе молчал?</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Русаков, почему ты в классе молчал, когда мы на Трубачева думали?</p></sp>
<sp who="rusakov"><speaker>Русаков.</speaker> <p>Я не мог... я боялся...</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker><p>Эх, боялся! А товарища подвести не боялся?</p></sp>
    <stage>Русаков опускает голову.</stage>
    <sp who="glushkova"><speaker>Глушкова.</speaker><p> Ребята! Нехорошо так! Он сознается все-таки!</p></sp>
<sp who="zorina"><speaker>Зорина.</speaker> <p>Не защищай! Пусть сам скажет!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Он сам ничего не скажет, потому что тут история другая. Степанова правильно сказала: Мы мало знаем друг друга. Как Петя живет, что у него есть и чего он боится — это из всего класса знаю только я.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Мазин знает, что говорит, и кончено! А ты, Петя, на нас не обижайся!</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Тише! Сергей Николаевич будет говорить.</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Мне кажется, всем вам уже ясно, как произошло то, что Трубачев, председатель совета отряда, оказался в таком тяжелом положении. Вас, конечно, больше интересует вопрос, кто виноват. Ну, виноваты тут многие. Прежде всего и больше всего, несмотря ни на что, сам Трубачев. Потом, конечно, Мазин и Русаков...</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>И Одинцов тоже!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Не вижу вины Одинцова. В чем ты его обвиняешь?</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Я уже говорил. Он не разобрался и написал. Да еще про своего товарища!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Что он не разобрался, куда делся мел, то в этом его обвинять нельзя, потому что мел лежал у тебя в кармане, а этого Одинцов, конечно, предполагать не мог. А что он совершенно точно и честно описал все происшедшее в классе, несмотря на то, что в этом участвовал его лучший товарищ, то за это, по-моему, Одинцова можно только уважать. Как вы думаете?</p></sp>
<sp who="belkin"><speaker>Белкин.</speaker> <p>Пусть ребята думают, как хотят, а я скажу про Одинцова так... что мы... когда... вообще... это было, думали, что Одинцов вообще не напишет про своего товарища. И решили считать его... ну, вообще, если напишет — честным пионером, а если скроет — нечестным. И вот он написал, и мы считаем, что это честно.</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker><p>Разберись раньше, где мел, а не знаешь, где он, так и не пиши.</p></sp>
    <stage>Общий смех.</stage>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов.</speaker> <p>Я не писал про мел. Я всегда пишу про то, что вижу и слышу. И потом думал так: если я не напишу, какой же я пионер? А если напишу, то какой же я товарищ? Я все думал. А тут ребята меня спросили прямо, в упор: покроешь своего дружка или напишешь правду? И я сразу понял, что должен написать. Только я не предупредил Трубачева. Это верно. Мне не пришлось как-то с ним поговорить.</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>В этом ты, конечно, не прав. Такие вещи надо делать открыто. Но все-таки из виноватых мы тебя исключаем, верно?</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Верно! Верно!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(посмотрел на часы)</stage>.</speaker><p>И так как теперь уже очень поздно, то давайте пока буду говорить я один, и уж только в том случае, если моим противником окажется такой отчаянный спорщик, как Мазин, мы дадим ему слово.</p>
    <stage>Все смеются.</stage>
<p>Так вот что я хотел вам сказать, и это, по-моему, самое главное. Для меня сегодня выяснилось, что вы неправильно понимаете слова: товарищество, дружба. Отсюда и поступки у вас неправильные. Например, Мазин выручает Русакова, чтобы я не обнаружил, что Русаков ленится, что он плохо учится, не знает урока. Мазин хочет, очевидно, чтобы Русаков с его «товарищеской помощью» остался на второй год.</p>
    <stage>Мазин порывается что-то сказать.</stage>
    <p>Подожди, Мазин, я все знаю, что ты хочешь сказать.</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Мазин, не мешай!</p></sp>
<sp who="mazin"><speaker>Мазин.</speaker> <p>Я хочу сказать... Я, Сергей Николаевич, еще докажу, какой я товарищ!</p></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич.</speaker> <p>Это очень хорошо. Но то, что ты сейчас доказал нам, — это плохо, это называется ложным товариществом. Русаков зачеркивает фамилию Трубачева — глупо и не нужно; он тем самым ставит Трубачева в тяжелое положение подозреваемого. А почему Русаков это делает? Я уверен, что из любви к товарищу. Так вот что я хочу сказать вам, ребята. Есть прямое, честное, пионерское товарищество и есть мелкое, трусливое, ложное выручательство. Эти вещи разные, их никак нельзя путать. К товариществу надо относиться бережно и серьезно. <stage>(Садится.)</stage></p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Ну что ж? Все ясно?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Нет, не все. Я хочу еще спросить... Если настоящая дружба, то ведь она остается, несмотря на ссору?</p></sp>
<sp who="mitya"><speaker>Митя.</speaker> <p>Может быть, на этот вопрос тебе ответит Булгаков?</p></sp>
<sp who="trubachev"><speaker>Трубачев.</speaker> <p>Саша... прости меня... Я все понял... Я очень виноват.</p></sp>
<sp who="bulgakov"><speaker>Булгаков.</speaker> <p>Ладно тебе, Васек... Я и сам за тебя волновался.</p></sp>
<sp who="odincov"><speaker>Одинцов <stage>(обнимая обоих)</stage>.</speaker> <p>Нас всегда трое было. И весь 4-й класс «Б» с нами.</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker><p>Помирились! Помирились!</p></sp>
    <sp who="golosa"><speaker>Кто-то звонко запевает:</speaker> <l> «Школьники советские — крепкая семья...»</l> <stage>Все ребята подхватывают:</stage> <l>«Эх, друзья-товарищи, верные друзья!»</l></sp>
<sp who="sergei_nikolaevich"><speaker>Сергей Николаевич <stage>(Мите)</stage>.</speaker><p>Хорошие ребята! Особенно этот Трубачев и его товарищи!</p></sp>
    <stage>Песня разрастается.</stage>
<stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
