<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>ЕЕ ДРУЗЬЯ</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Виктор Розов</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Вера Николаевна — директор школы.</castItem>
<castItem>Валентина Васильевна Волохова — классный руководитель.</castItem>
<castItem>Александр Леонтьевич — учитель.</castItem>
<castItem>Шаров Дмитрий Павлович — бухгалтер, 45—47 лет.</castItem>
<castItem>Шарова Анна Григорьевна — его жена, 43 лет.</castItem>
<castItem>Шарова Людмила — их дочь, 17 лет.</castItem>
<castItem>Бутова Ирина Игнатьевна — 38—39 лет.</castItem>
<castItem>Бутова Светлана — ее дочь, 17 лет.</castItem>
<castItem>Нюша — домработница в доме Бутовых.</castItem>
<castItem>Таня Колесникова, Оля Сомова, Рима Третьякова — ученицы 10-го класса 9-й школы.</castItem>
<castItem>Петя Яковлев, Володя Чернышев, Никита Зарубин — ученики 10-го класса 7-й школы.</castItem>
<castItem>Ира Соловьева — ученица 3-го класса.</castItem>
<castItem>Няня в клинике.</castItem>
</castList>
 
<set>
<p>Пьеса в четырех действиях, семи картинах</p>
</set>
 
</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА первая</head>
 <stage>Комната Шаровых. Очень уютно. Над обеденным столом висит лампа с абажуром, она зажжена. Недалеко от окна стоит стол, за которым готовит уроки Люся. На нем книги, тетради, самодельный радиоприемник, над столом полка с книгами — все это как бы отдельный уголок в комнате. На подоконнике цветы, несколько плошек с цветами на столе. В глубине комнаты балконная дверь, задернутая шторой. В комнате один Дмитрий Павлович. Он кончил обедать, убирает со стола посуду. Замечает на полу блюдечко, поднимает его.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Суп не нравится! Вот барыня! <stage>(Разрезает оставшееся на тарелке мясо, кладет на блюдечко.)</stage> Кис-кис-кис-кис! <stage>(Ищет кошку.)</stage> Кис-кис-кис! Все сбежали!</p>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Являются!</p>
 <stage>Стук повторяется. Дмитрий Павлович кричит шутливо.</stage>
<p>Проваливайте! Проваливайте! Не пущу!</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Голос за дверью.</speaker> <p> Впустите, пожалуйста!</p></sp>
 <stage>Голос, чужой, и Дмитрий Павлович быстро отворяет дверь. Входит Волохова. Она одета очень хорошо и выглядит моложе своих лет, так что трудно поверить, что ей за шестьдесят.</stage>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Сжалились все-таки!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Извините, я думал, жена или дочка. Здравствуйте, Валентина Васильевна.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Здравствуйте, Дмитрий Павлович. А Люся где же? Дмитрий Павлович. Понятия не имею. Раздевайтесь, пожалуйста. <stage>(Помогает Волоховой снять шубу.)</stage></p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Анны Григорьевны тоже нет? Дмитрий Павлович. Пришел с работы — никого нет. Волохова. Вот мы и потолкуем с вами наедине. Дмитрий Павлович. Люся в чем-нибудь провинилась? Волохова. Да нет, ничего особенного не случилось...</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Если из школы на дом к родителям приходят, значит, не все благополучно.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Не все... это верно. Я к вам за советом, Дмитрий Павлович, кое о чем хотелось бы расспросить.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Пожалуйста, пожалуйста!</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Ваша дочь идет на золотую медаль, это вы, наверное, видите по ее отметкам?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да, учится она хорошо. Откладываем деньги на белое платье. У вас, кажется, есть традиция, кому полагается медаль — на выпускные торжества приходят в белых платьях?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Такая традиция есть.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Правда, последнее время стали появляться четверки.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Значит, заметили?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>На этой неделе две четверки принесла, по физике и по геометрии.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Сегодня табель еще не смотрели?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Нет. А что?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Тройки пошли, Дмитрий Павлович!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Вот как!</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>И это не беда: девушка она одаренная, память прекрасная — выправиться не трудно. Я с ней сегодня разговаривала...</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>К себе вызывали?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Нет, так, в коридоре, будто невзначай встретила, и очень она мне не понравилась.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А что? Уж не грубо ли разговаривала?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Нет, не грубо. Разговаривала мягко и тихо. Вот тишина мне и не понравилась. Девушка была живая, подвижная, даже покрикивать на нее приходилось, а тут, вижу, притихла, да так притихла, что я почувствовала что-то недоброе. Она похудела, Дмитрий Павлович, ((сунулась, глаза какие-то беспокойные. И наш разговор прошел впустую. Она от меня что-то скрыла. С вашей дочерью произошла какая-то перемена, Дмитрий Павлович.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да, да, Валентина Васильевна, и мы с женой заметили. Я даже к вам собирался зайти, да вот только на днях годовой отчет сдал...</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Вы разговаривали с Люсей?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да, разговаривал. Спросил, не случилось ли чего, почему она последнее время все дома сидит.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>И что она ответила?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>На уроки сослалась.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>А мать с ней разговаривала?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>У нас общий разговор был. Мы подумали, может быть, действительно, трудно: через четыре месяца экзамены на аттестат зрелости держать — не шутка. Все время за книгами да за тетрадками сидит.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>А успеваемость понизилась.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Не дается что-нибудь?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Едва ли. Мне думается, причина не в трудностях; если бы она по одному предмету отставала, тогда возможно, но у нее успеваемость падает сразу почти по всем предметам. Правда, это иногда бывает... Помню, в прошлом году, в седьмой школе, там мальчики учатся, произошел такой случай: один паренек учился прекрасно, комсомолец, активист, и вдруг — словно подменили. Все насмарку! Учиться стал плохо, дисциплина упала, а причина оказалась чисто домашняя, нелады между родителями. Крупные нелады.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Понимаю, Валентина Васильевна! Только дома у нас все благополучно. Людмилу лишней работой не перегружаем — помогает по дому матери, да и то больше жена делает, она с сорок пятого года не работает, болеет часто. Раньше она сестрой в детской больнице работала. Гости у нас бывают редко — заниматься не мешают. <stage>(Показывает на стол Люси.)</stage> Вот ее стол, вчера до часу ночи сидела.</p></sp>
 <stage>Волохова подошла к столу, смотрит в открытую тетрадь.</stage>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Странно, ни одной записи.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Вероятно, учила по книге.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Но ведь есть какая-нибудь причина? Со здоровьем у нее все благополучно?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да. Она у нас крепкая, растет, с войны ни разу не болела. Недели две тому назад пожаловалась на глаза, мы ее в больницу послали, там ей капли пустили, и все прошло, даже не вспоминает больше. С катка приходит иногда чуть не замерзшая, а даже насморка не бывает.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Подруги бывают?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Конечно. Вы их знаете, Люсины одноклассницы: Таня, Оля, Светлана...</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Бутова?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Ветру в голове много. Однако не без способностей.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Бывают и другие, но это наиболее близкие подруги. А как у нее в школе? Может быть, там какие-нибудь неприятности? По общественной работе или по комсомольской линии?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Нет, нет — там все хорошо. Скажите, а ребята к ней заходят?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Понимаю. Ей семнадцать лет, Валентина Васильевна, никуда от этого не уйдешь. Есть. Петей зовут. Вот он ей радио подарил. Сам, говорит, смастерил, рамку для фотографии сделал, на кухне стол починил. Мясорубку наладил. Толковый парнишка.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Часто бывает?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>На неделе раза три-четыре обязательно. То вот тут книгу читают, занимаются, радио слушают, то иногда в кино компанией, в театр или на каток. С весны на огороде возятся. Там она над своими грядками колдует, специальных книг по ботанике накупила. Она о Тимирязевской Академии мечтает. <stage>(Показывает на цветы.)</stage> Вон и здесь целую оранжерею устроила. А Петя у нее первый помощник. Я следопыта из себя не изображал, но у них эти сердечные дела как на ладошке. Последнее время что-то запропал.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Давно не был?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Точно не помню. Давненько, пожалуй.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>А она все дома сидит?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Дома. Поссорились, думаете?</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Может быть и эта причина, Дмитрий Павлович. Какая-нибудь пустячная ссора, а знаете, как первое чувство обидчиво — всякая царапина до сердца доходит.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Может быть. Только я не думаю.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Вот что, Дмитрий Павлович: причины мы пока, как видите, не доискались, а она есть. Я вас попрошу, поговорите с дочерью серьезно, по-взрослому. Молодой ум заблудиться может, наше с вами дело помочь ему.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Яс ней сегодня непременно поговорю, постараюсь все узнать. Может быть, чаю вместе выпьем? Я сразу-то не догадался предложить.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>Спасибо. И не стала бы аппетит перед обедом портить. Вы в понедельник зайдите ко мне в школу, а я к этому времени с ее подругами поговорю.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Обязательно приду.</p></sp>
<sp who="volohova"><speaker>Волохова.</speaker> <p>До свидания, Дмитрий Павлович.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Всего доброго, Валентина Васильевна.</p></sp>
 <stage>Волохова ушла. Дмитрий Павлович подошел к столу дочери, смотрит на книги, тетрадки. Входит Анна Григорьевна, его жена. Моложе его на 3—4 года, вечно в движении.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Давно ты?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Минут сорок.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Люся не вернулась?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Нет еще.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Сейчас накрою.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Я уже обедал. Мне на фабком надо. А ты где пропадала?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Целая история! Только собралась оладьи завести — стук в дверь! Да какой! Сумасшедший! Евгения Петровна! В одном платье, растрепана, туфли чуть ли не на босу ногу... Кричит что-то, разобрать не могу, слышу только: «Котик, Котик!» Побежала я с ней. Оказывается, Колюшка их катался на коньках, вон тут, по тротуару, упал, да и как его угораздило! Шеей попал в рогатину от водосточной трубы. Мать плачет, Колька кричит! Я их успокаиваю, до свадьбы, говорю, заживет. Да и в самом деле, ранка-то неглубокая, однако крови порядочно. Мальчишка озорной, балованный, перевязывать не дается, от йода благим матом кричит. Вот видишь, целый час провозилась, пока все утихли!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Однако ты взволнованна.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Накладываю повязку, а у самой руки дрожат, отвыкла за три года.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Раскраснелась как!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>От мороза.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Улицу перебежала — и от мороза? Выпей капли. <stage>(Достает лекарство.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Крови видеть не могу.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Анюта...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна <stage>(увидев на полу мясо на блюдечке)</stage>.</speaker> <p>Ну вот! Опять кошке половину мяса отдал! Право, я для тебя отдельно варить буду — постный суп с грибами!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Так она ничего не ест.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Кошка должна есть мышей, а не телятину и котлеты. Не голодная, значит.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Не голодна, а сбежала.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Сбежала потому, что весну чувствует. Ну, отстань со своей кошкой! Что же это Людмила запропастилась?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А где она?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Тоже фокусы пошли.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Какие фокусы?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Знаешь, на платье деньги отложены. Ну, как бы ее личные. Вдруг сегодня: «Мама, дай пятьдесят рублей!»</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вот и я ее спрашиваю: «Зачем?» «Надо», — говорит. Я говорю: «Как хочешь, твои деньги, делай с ними, что вздумается, только сама о белом платье мечтала». «Ну, — говорит, — до выпускного вечера еще далеко». Взяла пятьдесят рублей и ушла.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Анюта?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Что-то у нас с Людмилой не все благополучно. Учение не клеится... Одна сидит... Похудела...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна <stage>(задумавшись)</stage>.</speaker> <p>От уроков, наверное. Она же говорила <stage>(показывает на стол дочери)</stage>. Вон их сколько — выучи!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Нет, Анюта, не от уроков. Валентина Васильевна сейчас заходила...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Волохова? Классная руководительница?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Относительно Людмилы?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Из-за нее. Спрашивала, как дома живем, про подруг узнавала, потом поинтересовалась ее сердечными делами, я про Петю сказал. Тут уж мы подумали: может быть, она с ним поссорилась? Что он у нас бывать перестал?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Поссорились — помирятся. Велика любовь и ее годы. Нет, не похоже это на Людмилу.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Конечно... Но что-то случилось. Сегодня тройки пошли...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Тройки?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Завтра двойки, а потом, глядишь, и аттестата не дадут. Какая уж тут золотая медаль и Тимирязевская академия! Тут, знаешь, один момент — ерунда, может быть, а жизнь испорчена! Мы же с тобой себе этого не простим. Проглядели, скажем, а уж будет поздно.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>А деньги зачем она взяла?</p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Обещал я Валентине Васильевне поговорить с Люсей. Ты, Анюта, сначала сама поговори, полегоньку, по-женски, а вечером я приду...</p>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Она, наверное.</p></sp>
 <stage>Дмитрий Павлович открывает дверь. Входит Люся. Видно, что она очень взволнованна, но хочет казаться оживленной и веселой.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Всю зиму морозов не было, и вдруг сразу — пожалуйста! Тридцать градусов!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Озябла?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет. Хорошо!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Откуда это ты?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>По разным делам бегала.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да, уж без дела мы не можем. <stage>(Смотрит на часы.)</stage> Опаздываю! <stage>(Одевается.)</stage> Люсик! Я там в кухне варежки оставил, принеси-ка!</p>
 <stage>Люся вышла.</stage>
 <p>Видишь какая?</p></sp>
 <sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Чем-то встревожена.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Ты как-нибудь издалека начни. <stage>(Кричит Люсе.)</stage> У плиты они, на табуретке.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>А может быть, просто спросить?</p></sp>
 <stage>Входит Люся.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вот. <stage>(Подает отцу варежки.)</stage></p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А ты что-то похудела.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Сама не знаю отчего. Задают много.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Я так и думал. <stage>(Жене.)</stage> Как хочешь, Анюта.</p></sp>
 <stage>Дмитрий Павлович ушел.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>О чем это он?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Да вот... спросила я, что на ужин сделать.</p></sp>
 <stage>Люся ушла к своему столу. Мать взяла штопку и белье для починки и устраивается у большого стола, под лампой.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мама, положи обратно пятьдесят рублей. Они мне не понадобились...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Купить что-нибудь хотела?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да. Двухтомник Мичурина был в букинистическом, да уже кто-то взял.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Значит, на книжки деньги брала? Люся. На книжки...</p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Отец верно заметил — осунулась ты последнее время. На каток бы с Петей сходила, а то все дома и дома. Проветрись!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да уж! Какой теперь каток! Знаешь, сколько задают?!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Да, вижу, вижу! Раньше уж в одиннадцать часов спать ложилась, а в последние дни до часу сидишь. Только вот занимаешься-занимаешься, а отметки что-то хуже стали.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Сама понять не могу. Вчера вместо химии готовилась по физике, а сегодня химичка вызывала и тройку залепила.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Рассеянная стала.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Заучилась!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Так, пожалуй, и белое платье не понадобится.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не беспокойся, мамка, я догоню...</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Знаешь: ждать да догонять — последнее дело.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Ну уж, не точи меня, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>А Петя что-то давно не бывал.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мамка, ты меня не отвлекай.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна <stage>(встает из-за стола, подходит к Люсе)</stage>.</speaker> <p>Отложи на минуточку книжки в сторону.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(встрепенувшись)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ты знаешь, ни я, ни отец в твои секреты никогда не вмешиваемся. До сих пор, мне кажется, их у тебя от нас и пе было. Ну что ж! Теперь ты взрослая, многое сама решать можешь, глупенькой мы тебя не считаем. Валентина Васильевна сейчас приходила...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Она за тебя беспокоится. А мне немножко обидно стало: выходит, учительница больше меня о тебе заботится. Спросила, не случилось ли чего дома, почему у тебя отметки стали хуже. А отец ничего ответить не мог — она с отцом говорила, меня не было дома, да и я бы ничего сказать не могла. Так вот, Люся, если из школы опять придут, что мне ответить?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я не знаю.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ну, значит, отец верно ответил. Он тоже сказал «не знаю». И я не знаю, и учитель не знает, и ты не знаешь. Как-то нехорошо получается.</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
 <p>Лампа тут высоко висит, ничего не видно — пойду в ту комнату.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мама! <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ну что ты, что?!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Иди, иди. Это я так... разревелась! Стыдно очень и перед тобой, и перед всем классом. Так скверно отвечала сегодня. Ведь в жизни никогда так не отвечала!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Дурочка ты моя! Ну что с тобой случилось? Выкладывай-ка свои печали...</p></sp>
 <stage>Стук в дверь. Люся открывает, входит Оля.</stage>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Здравствуйте, Анна Григорьевна!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Здравствуй, Оля! Раздевайся.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Да я на минуточку.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Что это вы все мою Люсю забросили?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Уроков пропасть!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>У всех уроки, уроки, уроки! Сговорились вы, что ли?</p></sp>
 <stage>Анна Григорьевна ушла.</stage>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Люська, ты свинья! Честное слово, свинья! Сама все затеяла, а теперь — пожалуйста! И в прошлую субботу не была, и теперь дома сидишь. Сегодня же после уроков сама сказала — приду. Сейчас меня за тобой прислали. У Светки какая комната! Шик! Громадная, места много, молено всю мебель переставлять, как угодно, никто не ругает. На Сережку Тюленина одного уговорила — тоже из 7-й школы. Никита опять пришел.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Ну какой Никита — Олег — он рыжий.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Ну и что же! А парики зачем придуманы? Возьмем в театре.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>И рост большой.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>А знаешь, что он говорит. «У меня Олег — тут!» <stage>(Показывает на грудь.)</stage> У него получится, я уверена, идешь?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, Оля, не пойду.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Петя тоже пришел. <stage>(Пауза.)</stage> Ну, пойми, Люся, перед ребятами просто стыдно. Уговаривали, уговаривали!.. А теперь они скажут: девчонки-трепачки. Просто я тебя узнавать перестала.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не пойду, Оля.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Почему? <stage>(Люся молчит.)</stage> Как хочешь! Уговаривать не собираемся. Странно все это, но тебе виднее. Значит, не идешь?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Ну, счастливо! <stage>(Повернулась, чтобы уходить. Обернулась, подошла к Люсе.)</stage> Я от тебя так не уйду... <stage>(Люся закрывает лицо руками и припадает к столу.)</stage> Что ты?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(поднимая лицо)</stage>.</speaker> <p>Ничего.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Ты ревела? <stage>(Люся молчит.)</stage> Из-за химички, что ли? Да она вечно ехидные вопросы задает! Урок ты знала — это ясно.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не знала.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Ну и подумаешь! Не двойку она тебе поставила.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>А надо бы двойку.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>К следующему разу выучишь.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, Оля, и к следующему разу не выучу, и через неделю не выучу, и через месяц... ,</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Это почему?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Беги, а то опоздаешь.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Да что ты? Заболела, что ли?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Заболела.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Что с тобой?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Только бы мама не услыхала. <stage>(Говорит тихо.)</stage> Оля, у меня очень плохо с глазами.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>С глазами? А что такое?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Очень, очень плохо.</p></sp>
 <stag>Занавес</stag>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА вторая</head>
 <stage>Комната Светланы Бутовой. Очень хорошо обставленная, но много ненужных вещей, якобы для уюта. В комнате: Светлана, ее мать – Ирина Игнатьевна, домработница Нюша. Кавардак невероятный.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Светлана <stage>(командует)</stage>.</speaker> <p>Стол — сюда! Мама, тащи это кресло налево... Левей!.. Нюша, давай двинем диван... Стоп!</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Странные затеи, Светик!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Светлана.</speaker> <p>Ничего странного нет — декорация... Оцепить все стульями, ставьте их в ряд — это забор. Некоторые надо поставить вверх ножками — как будто кусты. Их потом немцы рубить должны.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Значит, мебель после представления на дрова пойдет?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Светик, а их не поломают?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Нет, нет, у нас этой сцены не будет. Быстрей, товарищи, быстрей! Скоро придут.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Припрется целая орава, потом пол не ототрешь.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ототрешь!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Поломала бы спину — узнала.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Теперь рояль. Его надо отодвинуть как можно дальше — он не нужен. <stage>(Все трое берутся за рояль.)</stage> А ну — раз, два — взяли!.. Еще... раз, два — взяли!..</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Вы, Ирина Игнатьевна, как хотите, а я кишки рвать не буду!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Нюша, ты же сама обещала мне помочь!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>А я разве знала, что весь дом на дыбы подымать будем!</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна <stage>(Свете)</stage>.</speaker> <p>Оставь его здесь. У нас не хватит сил. <stage>(Вытирает пот.)</stage></p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Хорошо, оставьте. Ребята придут — сделают. <stage>(Оглядывает «декорацию».)</stage> Диван, я думаю, лучше направо, а тут выход из дома. А ну-ка, взяли!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>То налево, то направо! Посмотри на мать — лица нет. Целый час, как грузчики, ворочаем.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Верно, Светик, может быть, уже хорошо? И ты утомилась.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ни капельки я не утомилась!.. Хорошо бы из спальни платяной шкаф перетащить, поставить вот тут, как будто угол дома.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Нет, милая, сама тащи, что хочешь, а нас и не уговаривай!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Шкаф, это, конечно, тяжело. Ну, что ты, мама, стоишь. Сними все с круглого столика и поставь его на этот стол. Да не так! <stage>(Переворачивает стол вверх ногами.)</stage> Это — дерево. <stage>(Света берет настольную лампу.)</stage> Куда бы ее поставить? Подержи, мама! <stage>(Передает лампу в руки матери)</stage>.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Вот, вот, держите! Может быть, вы у нее тут уличный фонарь изображать будете.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А тебя, Нюша, не спрашиваю. Режиссер нашелся! Убирай все подушечки!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>А ты голос не повышай. Языкатая больно выросла.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну, пошла!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Пошла, да еще до моста не дошла. Затеи свои затевай сколько влезет, а нас с матерью не трогай. У нас своей работы хватит!</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Нюша, не сердись на нее.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>На вас, Ирина Игнатьевна, смотреть жалко! Дочь вам, того и гляди, на загорки вскочит, а вы: «Светик, Светик!» Лупку бы ей такую задать, чтобы этот Светик света не взвидел. Как Сергей Артемьевич в командировку, так она тут без отца командирский тон берет.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Нюша, не надо, не надо, скоро конец.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Я вас заверяю, Ирина Игнатьевна, еще одна такая перемена декорации, и мы с вами ножки протянем.</p>
 <stage>Звонок.</stage>
<p>Вон твоих гостей нелегкая несет!</p></sp>
 <stage>Нюша ушла.</stage>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Видишь, как ты ее рассердила, Светик!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мама, ну она же меня всегда ругает. Я ей «Белую березу» достала почитать, мы помиримся.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна <stage>(смотрит на кавардак)</stage>.</speaker> <p>По-моему, все чудесно получилось! Очень, очень мило! <stage>(Смотрится в зеркало.)</stage> Мокрая, как курица! Где у тебя пудра?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Спрятала. Мальчишки увидят — выбросят.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Пойду приведу себя в порядок. Вы тут репетируйте, а я на машинке постучу. К приезду папы хочу все перепечатать. Я тебе не нужна?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
 <stage>Ирина Игнатьевна ушла. За сценой слышны голоса вошедших. Входят: Никита, Таня, Володя Чернышев, Петя, Рима.</stage>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Боже мой! Нашествие гуннов на Римскую империю!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>У тебя уборка?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Это декорация.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Какая декорация?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну, к репетиции.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Здравствуйте, еще роли не читали, а уже декорации! Насчет репетиции у меня есть план.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>План номер один. Познакомьтесь. <stage>(Представляет Свете Володю.)</stage> Володя Чернышев. По-нашему — Черныш, еле уломали. Может Сергея Тюленина сыграть — юмор есть, но глубоко.</p></sp>
 <stage>Петя, Никита, Володя здороваются со Светой.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Только я никогда не выступал.</p></sp>
 <sp who="nikita"><sp who="sveta"><sp who="rima"><sp who="tanya"><sp who="petya"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Ну и что же! Научитесь! Мы тоже не артисты!</p></sp></sp></sp></sp></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Скромность! Природный артист!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Садитесь, товарищи.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Можно на декорации?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Куда хотите.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Девочки, я до девяти, а то маме в ночную смену.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А Люси опять нет?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Наверно, сейчас придет.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Оля зашла за ней — притащит обязательно.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>А я против того, чтобы так нянчиться. Сама внесла предложение, на комсомольском собрании включили в план первомайского вечера, в подшефной части обещали сыграть... А сама и в прошлую субботу не была, и сегодня не идет.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Риме)</stage>.</speaker> <p>Не очень нападай! Тут у нее защитники есть.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Это ты на меня намекаешь? Нет, и я скажу, если сегодня не придет — заменим.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Я думаю, Валя Комова подойдет?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Она танцевать не умеет.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>А в наших отрывках Люба и не танцует.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Надо подождать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Терпеть не могу ждать.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Знаменитых артистов всегда ждут. Заготовьте цветы.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(задумавшись)</stage>.</speaker> <p>Люся вообще последнее время переменилась.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Я вчера часов в семь шла в библиотеку, встретила Люсю, а она прошла мимо, будто и не заметила.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А на танцкружок уже два раза не приходила.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Теперь Петя со стулом танцевать будет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вы меня из кружка вычеркните. Времени нет. Пора потихоньку к экзаменам готовиться. Танцы побоку, оставляю один каток.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Я тебя вчера там с Катей Шибановой видела.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну и что ж?</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Ничего.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Это свинство с Люсиной стороны — она нам срывает план.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>План номер два.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Может быть, дома что-нибудь случилось?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Дома ничего не случилось, я позавчера Анну Григорьевну, ее маму, встретил, она бы сказала.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Девочки, она, наверное, хочет две золотые медали получить.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>А сегодня по химии как отвечала, путалась, краснела... мы все рты разинули.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Надежда Кирилловна ей тройку поставила — это уж за старые заслуги. А надо бы два влепить.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, учится она получше тебя.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Сравнил!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Светка, Светка, смотри — не получишь аттестата, всю школу осрамишь!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Девочки, клянусь, буду заниматься. С завтрашнего дня начну.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(Свете)</stage>.</speaker> <p>Я тебе обещаю: на следующем комсомольском собрании поставлю о тебе вопрос отдельно. У меня уже есть план.</p></sp>
 <sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>План номер три.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что ты пристаешь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это он вам очки насчитывает. Только неправильно.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Какие очки?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>У нас в школе новый метод борьбы со всякими вводными словечками. Как кто скажет: «факт», «красота», «порядок» или что-нибудь в этом роде, говорить: «номер такой-то». Кто наберет больше очков, с того штраф.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ая твой «план» давно заметил.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А при чем здесь «план»?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я же говорю — неправильно.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима <stage>(Пете)</stage>.</speaker> <p>Что ты кислый такой?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Капусту ел.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>В такой хандре вижу его впервые.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(смотря на перевернутый стол)</stage>.</speaker> <p>Да сними ты этот дурацкий стол! Как на него гляну, кажется, сама на голове стою.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Есть такая иллюзия.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Да. Можно все поставить на места. <stage>(Зовет.)</stage> Нюша! Рима. Это ты кого?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Домработницу.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Чтобы все разобрать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Товарищи, я думаю, мы сами не переломимся.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Граждане, уважайте труд уборщиц!</p></sp>
 <stage>Разбирают «декорации».</stage>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Чего тебе?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Нюша! Ничего. Светлана Сергеевна приобрела себе новых слуг. Отдыхайте.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Как вам не стыдно, ребята?!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Это тебе должно быть стыдно, а не нам.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Да вы без меня не разберете, что и куда поставить-то.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Светлана покажет.</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Перепутает.</p></sp>
 <stage>Расставляют вещи на места. Нюша командует.</stage>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Стол сюда! Диван к комоду! Рояль налево!</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Света, тяни диван!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Вот, вот, пускай тянет! Стулья сюда! Стол в угол! А прочие вещички по своему вкусу разложите.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Света, тащи этот стол! Осторожней размахивай!</p></sp>
<sp who="nusha"><speaker>Нюша.</speaker> <p>Правильно. Вы, ребята, почаще сюда захаживайте!</p></sp>
 <stage>Нюша ушла.</stage>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Теперь похоже на человеческое жилище.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Володя, вам нравится моя комната?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Черныш не привык к комфорту.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Отвык.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Нравится?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Да. Нравится. Это ваша комната?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И рояль ваш?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мой. Папин, конечно, но куплен для меня.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Играете?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Скверно.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Скверно.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Что — скверно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Скверно, что играете скверно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вот он, его скрытый юмор.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Кто же играет?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Никто. А вы играете?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Немножко. Можно?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Конечно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Опус будет называться — «Чижик-пыжик, где ты был»...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что-нибудь в этом роде. <stage>(Играет Рахманинова.)</stage> Рима. Рахманинов. Этюд.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Вы в консерваторию поедете учиться?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет. В геологоразведочный. <stage>(Показывает на рояль.)</stage> Этой штукой надо было заниматься с детства, без передышки.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Почему же вы не занимались?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Разные обстоятельства.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Черныш всю войну с отцом в партизанском отряде был. Орден имеет.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, уж орден! Медаль.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(положив руку Володе на плечо)</stage>.</speaker> <p>Ничего, мы свое наверстаем! Не в этой области, так в другой!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(показывает на рояль)</stage>.</speaker> <p>Но к нему тянет!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А сейчас часто играете?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Редко. Негде. В школе не всегда удобно.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Так заходите к нам. У нас в любое время. Даже без меня. Мама любит хорошую игру.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Черныш, раскланяйся. Успех вскружил ему голову, и он забыл свою геологию.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ничего не забыл.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А ты, Никита, не передумал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>За два года не передумал, не передумаю и на третий. Институт физкультуры и спорта.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Несолидная специальность.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Это ты сам догадался?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Сам.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Умен! Послушать тебя, так на свете только и есть, что математика и физика.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Я этого не говорю, но...</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Но подразумеваешь. И никого ты не переубедишь. Оля пойдет в пединститут, Татьяна — на исторический, Черныш — в горный, Людмила в Тимирязевскую. Любая профессия — самая лучшая, если она — твоя мечта.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>А вот мне ехать незачем. Лесной институт под боком. Моя мечта — дремучие, необъятные леса! Ели, березы, сосны, кедры, дубы! В тайге побываю!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Полезащитной полосой займись!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Дай бой суховею и засухе!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Рима, рассади наши елки по белу свету.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>По белу свету не знаю, а по генеральному плану рассажу обязательно!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <lg>
 <l>«Когда-нибудь, и скоро, может быть,</l>
<l>Все области, которые ты ныне</l>
<l>Изобразил так хитро на бумаге,</l>
<l>Все под руку достанутся твою»...</l>
</lg></sp>
<p>Помните, это Борис Годунов своему сыну говорит, когда тот карту земли русской рисует. Вот когда я смотрю на карту нашей страны, думаю: все это под руку досталось нашу! Я и на карту мира гляжу. Дух захватывает! Все охватить хочется!</p>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Сыграйте еще, Володя.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну вот — сольное выступление. Давайте лучше споем. Все поддерживают.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Я так думаю: через полгода, примерно, мы будем студентами — прорепетируем?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Студенческую? Черныш, знаешь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Знаю. <stage>(Играет. Поют студенческую песню.)</stage></p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима <stage>(после песни)</stage>.</speaker> <p>Жаль, нет нашей школьной песни.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Как — нет? Есть, классическая: «Дети, в школу собирайтесь, петушок пропел давно...»</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Репетиция, я вижу, сорвалась.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>И Ольга почему-то не идет.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Неужели она ее целый час уговаривает?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Бывает.</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Девочки, мне домой пора.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Надо Люсю заменить.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Валю Комову позовем. Людмила, считаю, поступила не по-товарищески. Ребята, вы не возражаете, если мы перенесем репетицию на четверг? А в субботу — само собою.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Не возражаем и даже приветствуем.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Риме, которая собирается)</stage>.</speaker> <p>Не боишься одна? Никита. Римочка, нам с вами по пути. Черныш, подымайся, проводим Риму.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Вы заходите обязательно.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>С удовольствием приду.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Погодите! У вас нитка. <stage>(Снимает нитку.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Черныш!.. Пошли! <stage>(Пете.)</stage> А ты?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Я, пожалуй, тоже пойду.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Посиди, может, придет, отругаем вместе.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, ладно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Людмиле от нас привет! Скажите — благодарим.</p></sp>
 <stage>Володя, Рима, Никита — ушли. Света села к роялю, играет несложную пьеску.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(Тане)</stage>.</speaker> <p>Ты письмо отдала?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Еще в четверг. Она не ответила?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А на первое письмо?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Тоже не ответила.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что она тебе последний раз сказала?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ничего не говорила. Только я позвал ее в кино, она отказалась. «Ну, говорю, тогда пойдем к вам, будем уроки готовить». Она говорит: «Нет, я одна хочу заниматься...» Да, все ясно!..</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А ты нос не вешай! Стыдно!</p></sp>
 <sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Тебе хорошо говорить. Вот сама когда-нибудь узнаешь. Ничего! Я ей такое написал!..</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А здорово Черныш играет. Дура я, что заниматься бросила.</p></sp>
 <stage>Входит Ирина Игнатьевна.</stage>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Ой, а я думала — все ушли.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Мы мешаем?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Нет, нет, что вы! <stage>(Свете.)</stage> Светик!..</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Что тебе?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна <stage>(показывает Свете рукопись)</stage>.</speaker> <p>Не могу разобрать, что тут у него написано. Вот эти два слова — «установка...» чего?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Группового трансформатора». Чего тут не разобрать, очень ясно написано.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Спасибо, деточка. <stage>(Ко всем.)</stage> Я вам сейчас приготовлю чай.</p></sp>
 <sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker>Таня, <sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(вместе)</stage>.</speaker> <p> Спасибо, Ирина Игнатьевна, мы не хотим. Мы сейчас домой пойдем.</p></sp></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Вы не стесняйтесь. Светочка, ты, наверное, кушать хочешь?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Не хочу.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну потому, не приставай!</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Я сейчас попрошу Нюшу все наладить. Спокойной ночи, ребята!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Покойной ночи, Ирина Игнатьевна.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>До свидания, Ирина Игнатьевна!</p></sp>
 <stage>Ирина Игнатьевна ушла.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(Свете)</stage>.</speaker> <p>Как тебе не стыдно!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Как ты разговариваешь! Она тебе мать!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну мать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Не «ну мать», а просто — мать. Поняла?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Поняла. Татьяна — ты скучная личность.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Отец и мать — это два бесценных друга, равных им в мире не бывает.</p>
 <stage>Звонок.</stage>
<p>Если это Людмила, план такой: не приветствовать, пусть извинится и объяснит причину.</p></sp>
 <stage>Сидят молча. Входит Оля.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А Люся где?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Дома.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Не придет?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Нет!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Так я и знала!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, я пошел!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Погоди! Девочки, случилось большое несчастье.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>С кем?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p><stage>(вместе)</stage> У кого?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>С Люсей?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>С Люсей.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Несчастье?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что?!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>С Люсей?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Не знаю, как сказать... Это так страшно, так страшно!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, что такое?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Она просила пока никому не говорить. Но вам можно. Девочки, Люся слепнет...</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p><stage>(вместе)</stage> Слепнет?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Что ты чепуху несешь?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Я сейчас по порядку. Недели две тому назад она стала замечать, что режет глаза, особенно вечером, при электричестве. Сначала она и внимания не обратила. Потом стал появляться перед глазами какой-то туман, дымка какая-то, пелена. Почитает, говорит, минут сорок, и буквы начинают расплываться. Она думала, это от переутомления, стала читать урывками, почитает немного и отдохнет. Но потом стало хуже и хуже. Она пошла в поликлинику, думала, может быть, очки надо. Врач осмотрел ее и просил зайти на другой день. А на следующий день ее долго осматривали и сказали... Девочки, даже подумать страшно!.. Сказали, что у нее какая-то сложная болезнь, что очки тут не помогут и, наверное, придется делать операцию. А вот уже несколько дней как Люся совершенно не видит букв, только крупные, на заголовках. Сегодня она была у доктора Колобкова, это в городе лучший глазник, на дому была. Он ей тоже ничего утешительного не сказал. Просил зайти ее родителей. Она поняла, что что-то серьезное. Девочки, как быть? Дома она сказать не решается. Ну, понимаете, не знает, как сказать. Мама у нее больная. А ведь ей все хуже и хуже с каждым днем.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Ну а вылечить можно?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Вот пойдут к врачу ее мама и папа — узнают, она хотела сегодня дома рассказать. Люся боится, что ослепнет совсем.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Девочки, девочки, какой ужас! <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ты, Ольга, это не сочинила?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>С ума ты сошел!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>По глазам было не видно.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Такая болезнь.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что же она не говорила?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Растерялась. Думала, что пройдет. Последние дни часов по десять за книгами просиживала.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(плачет)</stage>.</speaker> <p>Люська! Люська!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>А мы тут как старые бабы: Люська — то, Люська — се! Заучилась! Зазналась! Две медали! Неужели школу придется бросить? Что же теперь будет?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Что? Разве она знает?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Это самое страшное!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Самое страшное: не видать солнца, травы, неба, улиц, товарищей, родных.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Самое страшное — не принимать никакого участия в жизни.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>У нее большие планы были.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(плачет)</stage>.</speaker> <p>Ведь она в Тимирязевскую Академию хотела.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Бросьте вы ее хоронить! Во-первых, ничего еще не известно. Что точно врачи сказали — не знаем. Во-вторых: ну, заболела и заболела, всякий заболеть может, даже если она... ну, словом, она не пропадет... А в-третьих, нет, это и должно быть «во-первых» — надо сделать все, чтобы придумать что-то и помочь ей.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Немедленно отправить в Москву. Там такие светила! Филатов!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Филатов в Одессе живет, а не в Москве!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну другие. Знаете, теперь такие чудеса делают!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Тогда школу все равно надо бросать. Перед самым окончанием.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Поговорить с Верой Николаевной.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Это прежде всего. И сегодня же, не откладывая!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(Оле)</stage>.</speaker> <p>Ты говоришь, врачи сказали — очень плохо?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Очень.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Врут врачи!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Поверь уж.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(возбужденно)</stage>.</speaker> <p>А я не хочу верить! <stage>(Кричит.)</stage> Не верю! Ясно?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля <stage>(безнадежно)</stage>.</speaker> <p>Ясно.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Нужно собрать комсомольское собрание.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Вот мы комсомольцы, ты секретарь, что мы можем сделать? Петя. Ей нужно только зрение.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А дать ей свои глаза мы не можем.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Нет, можем! Я, конечно, не все обдумала, подробно обсудим это с Верой Николаевной, но у меня есть план.</p></sp>
 <stage>Все тянутся к ней.</stage>
 <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА третья</head>
 <stage>Комната Шаровых. Люся сидит у своего стола. В руках у нее увеличительное стекло. Через него она медленно читает книгу. Оторвалась от книги, повторяет вслух прочитанное.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>«Объем усеченного конуса равен сумме объемов трех конусов, имеющих одинаковую высоту, а основаниями: один... один... Забыла. <stage>(Снова берет книгу и увеличительное стекло.)</stage></p></sp>
 <stage>Входит Анна Григорьевна.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Не надо, Люся, не стоит. Вот сходим к доктору, узнаем, можно ли.</p>
Люся отодвигает книгу в сторону.
 <p>Подождем, что врачи скажут. Может быть, и серьезного ничего нет, а ты испугалась. Даже мне боялась сказать, дурочка! А я ведь боевая! Меня не скоро напугаешь. Я в госпитале такие виды видывала! Помню, привезли лейтенанта одного: нога перебита, рука, и не видит ничего. Голова, лицо целы, никаких повреждений нет, а не видит. Глаза мутные, мутные. И, представь себе, вылечили! А ведь совсем ничего не видел... И глаза голубые стали, ясные... <stage>(Анна Григорьевна прошла по комнате, подошла к цветам, трогает землю в плошках.)</stage> Цветы-то, пожалуй, полить надо, а то земля совсем высохла...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я сейчас полью. <stage>(Встала, идет к буфету за кружкой.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ты их нынче на ту грядку высаживай, где у нас помидоры были, там солнышка побольше... Кружка на подоконнике.</p></sp>
 <stage>Входит Дмитрий Павлович.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Сегодня воскресенье, в больнице никого нет, только дежурный врач. Я к Колобкову дозвонился, он нас сейчас примет. Собирайся, Анюта.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ну вот и хорошо. Ты у меня молодец! Сейчас потолкуем с ним и все узнаем. Я живо! <stage>(Ушла в другую комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Такие-то дела, Людок!.. Задала ты нам задачу!..</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Папа...</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Слушаю, дочка. <stage>(Люся молчит.)</stage> Ну, какие будут ваши распоряжения?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Папа, обещай мне все рассказать, что скажет доктор.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Обещаю.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Даже... даже самое плохое.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да полно тебе, Люся! Что ты говоришь? Я сейчас с доктором по телефону разговаривал... Конечно, хорошего тут мало, всякая болезнь дело невеселое... А просит нас зайти, чтобы договориться о лечении, может, операцию придется делать, если так не обойдется. Он нам все расскажет, как и что... Ведь операцию без согласия родителей не делают. <stage>(Переходит на шутливый тон.)</stage> Врачи с родителями считаются, не то что детки. <stage>(Дмитрий Павлович обнял Люсю и шутливо треплет по плечу.)</stage></p></sp>
 <stage>Входит Анна Григорьевна.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вот я и готова. <stage>(Люсе.)</stage> Тебе одной, пожалуй, скучно будет. Я по дороге к Тане зайду или Оле, позову.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, мама, не надо. <stage>(Люся вышла за водой.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Митенька!.. Что же это случилось! <stage>(Припала к мужу.)</stage></p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Ничего, милая, ничего!.. Пойдем.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Не хочется мне ее одну оставлять. Молчит она все время, слова не скажет.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Ну, хочешь, я один схожу? А ты останься.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Нет, лучше пойдем вместе.</p>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Кто бы это? <stage>(Открывает дверь.)</stage></p></sp>
 <stage>Входит Петя.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Здравствуйте, Анна Григорьевна! Люся дома? Анна Григорьевна. Здравствуй, Петя. Дома, дома. Что это ты давно не был?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Уроки все... занятия...</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А!.. Пропащий!.. Раздевайся.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Здравствуйте, Дмитрий Павлович!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Здравствуй, здравствуй, голубчик! Хорошо, что ты зашел... Про наши дела-то слышал?</p>
 <stage>Петя кивает головой.</stage>
<p>Посиди с Люсей, а мы к доктору идем. <stage>(Кричит.)</stage> Люся! Петя пришел. <stage>(Жене.)</stage> Пошли, Анюта, пошли! <stage>(Пете.)</stage> Ты нас дождись.</p></sp>
<stage>Анна Григорьевна и Дмитрий Павлович ушли. Из двери с кружкой в руках выходит Люся.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Здравствуй, Люся!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Здравствуй!</p>
 <stage>Молчание. Люся идет поливать цветы.</stage>
 <p>У меня твои книги остались. Возьми, они мне теперь не нужны.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Мне они тоже не нужны. Мне сейчас ничего не нужно... Ты мои письма получила?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Получила.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Читала?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Выбросила?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Дай их сюда.</p>
 <stage>Люся идет к столу, открывает ящик, отдает Пете письма. Тот молча рвет их.</stage>
 <p>Люся! Я дурак, это решено окончательно!.. Ты меня не перебивай!.. Мне тебе много надо сказать. Во-первых, я с Катей Шибановой два раза на каток ходил.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Ну и что же особенного?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Особенного ничего, но это я нарочно делал, назло тебе. Мне и кататься-то не хотелось. А во-вторых... во-вторых, ничего с тобой не будет. Ты никому не верь...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Врачи сказали: болезнь будет прогрессировать.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ничего врачи не понимают!.. Прогрессировать! Прогресс — начало светлое, передовое, а болезнь — злое, реакционное, она может только нападать, агрессировать.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Все равно. Разницы никакой!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ты мне веришь, Люся? Мне нужно, чтобы ты мне верила больше всех на свете. Я сегодня ночью все обдумал. Я, конечно, пока из себя ничего не представляю... Но это не важно! Мы с тобой в Москву поедем... Такого врача найдем! Он тебя сразу вылечит...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Ты же говоришь — врачи ничего не понимают.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, кой в чем разбираются. И сразу подадим заявления, я — в университет, а ты — в Тимирязевскую... Ты молчи, молчи и слушай. Я еще о главном с тобой не говорил... <stage>(Мнется.)</stage> Ну, вот... не знаю, как и выразиться... в общем: я тебе друг... такой друг... не могу сказать!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>И не говори, не надо. Ничего мне не говори! Слышишь!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Не буду, не буду! Ты только не сердись. И главное: не волнуйся. Волноваться вредно. Это все доктора скажут... И ни о чем не думай, совсем ни о чем...</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
 <p>Вчера у нас в школе такой случай был: мы в химическом кабинете опыты делали с натрием, Вовка Чернышев — он у нас там всем заправляет — кусочек уронил, искал, искал — не нашел. А натрий ему, оказывается, на валенок упал, он не заметил. А потом мы остались после уроков стенгазету писать, а натрий и загорелся. Вот такую дыру на валенке прожег! Интересно! Верно?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Эти дни я все дома сижу. Мама спать ляжет, папа у себя на счетах щелкает, а я все сижу и думаю, думаю, думаю! Мне теперь ничего не интересно. Вся жизнь по-другому представляется.</p></sp>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Сиди, я открою.</p>
 <stage>Входят Таня, Оля, Светлана.</stage>
 <p>А где Никита?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Мы его ждать не стали.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся, к тебе можно?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Входите, входите. Раздевайтесь!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Что это за «раздевайтесь»? Помоги, видишь — замерзли.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Хорош! Тоже, мужчина называется.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Нечего придираться. Давайте шубы, повешу.</p></sp>
 <stage>Вошли в комнату из прихожей.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся, здравствуй!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Здравствуй, моя миленькая!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Здравствуйте, девочки!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Здравствуй, Люська! У меня к тебе разговор. Хочешь — не хочешь, ругайся — не ругайся — я им все рассказала. Не могла молчать. Такие вещи нельзя скрывать. Согласна? Не сердишься на меня?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Папа и мама дома?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Ты им рассказала?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Людмила! Прежде всего, мы должны просить у тебя прощения — мы тебя ругали за то, что ты репетицию сорвала. Мы ведь не знали, почему. Но ты перед нами тоже виновата, очень виновата. Как же ты ни слова нам не сказала? Понять не могу! Не знаю, может, это оттого, что я воспитывалась без отца и без матери, но я не представляю, чтобы я тебе, Люсе, своей лучшей подруге, ничего бы не сказала! Зачем же тогда друзей иметь? Веселиться только?</p></sp>
 <stage>Люся молчит.</stage>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Мы вчера от Светланы к Вере Николаевне пошли, домой.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>К Вере Николаевне? Зачем?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Как зачем? Разве можно, чтобы директор школы об этом не знал?! Мы у нее до ночи сидели.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Что же она сказала?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Она расстроилась. Очень расстроилась, я такой ее никогда не видела. Правда, девочки?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Она доктору при нас звонила. А сегодня к нему пойдет.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Он ей все скажет. Только она уверена, что ничего опасного нет. Удивительная она все-таки! В школе всегда строгая такая, даже суровая, к ней и подойти-то не решаешься, а вчера совсем просто с нами говорила, как самый близкий человек.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вера Николаевна любит нас, я знаю. А зачем ей нужно было говорить? Зачем я должна была вам сказать? Чтобы вы расстроились, чтобы вы меня пожалели? Помочь мне нельзя, значит, ни к чему было говорить.</p></sp>
<stage>Молчание.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся!..</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
<p>Я понимаю тебя... Ответь мне на один вопрос. На один. Только на один. Если бы со мной случилось такое несчастье, ты бы ко мне пришла? Я это знаю наверное. Ведь правда? <stage>(Люся кивает головой.)</stage> Что бы ты мне сказала?</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
<p>Тебе сейчас трудно говорить. Хочешь, я за тебя скажу. Ты бы мне сказала: хорошая, славная Таня! Бедная моя Танечка, любимая моя подруга! У тебя горе, большое, настоящее горе! Тебе тяжело, я знаю. Жизнь, о которой ты мечтала, школа, исторический факультет — это ты мне говоришь, — увлекательная работа после института, все кажется тебе сейчас невозможным. И это почти так. Почти, милая Таня, но не совсем. Вспомни, как много мы с тобой говорили и мечтали о нашей будущей жизни, какие препятствия воздвигали мы на нашем пути — в наших мечтах, — и как мы их преодолевали — тоже в мечтах. А вот теперь это случилось с тобой в жизни. Так разве то, о чем мы с тобой говорили, были только слова? Разве этого не может быть в действительности?</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
<p>Сколько мы с тобой прочитали книг об удивительных подвигах: как летчик без ног летал на самолете и бил врага, как прикованный к кровати писатель-коммунист написал книгу, книгу, которую комсомольцы на фронте брали с собой в бой, как такие же, как мы, комсомольцы, ребята и девушки, вели подпольную работу в тылу у немцев! О них написали книги, и потому мы о чих знаем. А сколько еще таких, которых мы не знаем и, может быть, не узнаем никогда! А они живут рядом с нами, ходят вот по этим улицам, и мы встречаем их, когда бежим в школу. Они побеждают свои страдания во имя великой единой цели!.. Мы любим их, мы гордимся ими, мы смотрим на них с восхищением. Они наши друзья, наши руководители, наши учителя.</p></sp>
 <stage>Люся молчит.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Почему ты молчишь?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я все понимаю, Таня. Вероятно, и я то же говорила бы тебе. Только, наверное, не так хорошо. Девочки, этого нельзя представить, пока не испытаешь сама. Вот ты говоришь: одолеем все препятствия! Ну а что вы можете сделать? Ничего! Решительно ничего!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Так что ж ты собираешься делать? Сидеть сложа руки и слезами обливаться? А время идет! Через четыре месяца у нас экзамены — последние школьные экзамены в нашей жизни. Ты должна быть с нами...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Зачем ты это говоришь! Зачем? Неужели ты не видишь, что я сейчас не могу учиться?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>А почему ты не можешь учиться? Кто тебе это сказал? Читать ты не можешь — это мы знаем. Ну и не читай, пожалуйста. Мы будем читать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Мы будем готовиться вместе — поняла? Будем читать, прорабатывать, а ты будешь только слушать и запоминать.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>У тебя память-то какая! Мировецкая!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Светка, брось ты эти выражения!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну, хорошая, все равно. Ты все сразу запомнишь. А не запомнишь, мы еще раз прочтем, объясним.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Мы это еще вчера решили, вечером, и с Верой Николаевной советовались. Она одобрила и помочь нам обещала. Ты не смеешь отказываться!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Конечно, это трудно. Ужасно трудно, но можно.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Можно! Все будет зависеть от тебя.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Люся! Ведь Татьяна правду говорит, зачем же мы тогда хорошие книги читаем?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Люська, милая, ты только не отказывайся, ты попробуй! Я бы, конечно, не смогла, но ты сможешь, ты обязательно сможешь, я уверена!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>Ну как? Согласна?</p></sp>
 <stage>Входят Никита и Володя. Володя в лыжном костюме.</stage>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Опоздали? <stage>(Показывает на Володю.)</stage> Это он виноват! Захожу за ним — говорят, только что на лыжах ушел. Я бегом за ним, чуть ли не за городом догнал.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я лыжи в сенях поставил. Можно?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Можно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>У меня предложение есть.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Садись и помолчи.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
 <stage>Ребята уселись.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Товарищи, заниматься мы начнем с сегодняшнего дня. Люся, ты можешь писать?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Могу.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Попробуй. <stage>(Дает Люсе тетрадь, карандаш. Та пишет. Ребята читают написанное.)</stage></p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Хорошо!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Даже с линейки не съезжает!</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Предметы мы разделим. Историю и русский я беру на себя.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Я — математику.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Я — физику.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я — немецкий. Вызубрим!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я, может, по химии смогу.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Скромность! Он по химии в школе первый!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А я буду читать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Заниматься будем минимум пять часов в день.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Каждым предметом пятьдесят минут, потом перерыв. Петя. Каток, кино — сокращаем.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Только по воскресеньям.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля <stage>(Никите)</stage>.</speaker> <p>Никита, теперь давай свое предложение. Никита. Вы не подумайте чего-нибудь особенное, я просто предлагаю в перерывах читать что-нибудь юмористическое. Вот... <stage>(Кладет на стол книги.)</stage> Чехов, Марк Твен, «Крокодил»... Без смеха, товарищи, не проживешь.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Или в перерывах музыку слушать.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Принимается. Занятия точно по расписанию.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Кто не придет или опоздает — считать позором.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Если заболеет кто — заменим. Я на комсомольском комитете поставлю этот вопрос.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я думаю, вот еще что можно сделать. <stage>(Люсе.)</stage> Простите, вы меня не знаете, но это ничего, мы с вами успеем познакомиться — меня зовут Володя. Так вот, Люся, вы крупные буквы видите? Крупный чертеж разберете?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Разберу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>У нас в школе, в раздевалке, валяется старая классная доска, она сломана. Нам, наверное, ее отдадут, мы скажем зачем! Починим и принесем сюда. Удобно будет.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Володя, ты — гений! Я теперь буду с тобой на «ты». Можно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Не будем тратить времени. <stage>(Разбирает на столе книги, нашел штопку и чинку.)</stage> Что это у тебя не на месте?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Раньше я это сама делала, а теперь хотела в мастерскую отнести. Сегодня воскресенье, закрыто.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>И пи к чему! Будем заниматься и заодно починим. <stage>(Пете.)</stage> Давай сюда. <stage>(Свете.)</stage> Бери носки.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Я не умею.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Что не умеешь? Штопать не умеешь?! Кто же тебе это делает?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мама, Нюша.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Чтобы ты через неделю научилась этому делу. Имей в виду, надо будет — и пол вымоешь.</p></sp>
 <stage>Девушки разобрали чинку, достали иголки, нитки.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Попробуем начать с литературы. Завтра о Маяковском будут спрашивать. Разбор отрывков из поэмы «Владимир Ильич Ленин». Оля, ты принесла хрестоматию?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Вот она.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Читай, Света. Читай внятно и не торопись.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(читает)</stage>.</speaker><lg>
 <l>«Слова</l>
 <l>у нас</l>
 <l>до важного самого в привычку входят,</l>
 <l>ветшают, как платье.</l>
 <l>Хочу</l>
 <l>сиять заставить заново величественное слово —</l>
 <l>Партия».</l>
</lg></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(Свете)</stage>.</speaker> <p>Не торопись.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Читай медленнее.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker><lg>
 <l>«Единица!</l>
 <l>Кому она нужна?</l>
 <l>Голос единицы</l>
 <l>тоньше писка.</l>
 <l>Кто его услышит?</l>
 <l>Разве жена!</l>
 <l>И то,</l>
 <l>если не на базаре, а близко».</l>
</lg></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Еще медленнее.</p></sp>
<speaker>Света.</speaker>
 <lg>
 <l>«Партия —</l>
 <l>это</l>
 <l>единый ураган, из голосов спрессованный тихих и тонких,</l>
 <l>от него</l>
 <l>лопаются</l>
 <l>укрепления врага,</l>
 <l>как в канонаду от пушек</l>
 <l>перепонки!»</l>
 </lg>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Так хорошо.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker>
 <lg>
 <l>«Плохо человеку,</l>
 <l>когда он один.</l>
 <l>Горе одному,</l>
 <l>один не воин, —</l>
 <l>Каждый дюжий</l>
 <l>ему господин,</l>
 <l>И даже слабые,</l>
 <l>если двое».</l>
 </lg></sp>
 <stage>Темно. Снова зажигается свет. Все сидят у стола около Люси.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Для щелочных металлов — я уже назвал основные, — натрий и калий, — характерна какая реакция? Вытеснение из воды водорода при обыкновенной температуре. Предположим, атом натрия — он отдает свой электрон водородному иону воды, а тот превращается в атом водорода.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Погоди, погоди! Я не очень понимаю.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Объясню еще раз. Щелочные металлы — это те металлы, которые входят в первую подгруппу первой группы периодической системы Менделеева.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>Ты что, Люся?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся. <stage>(плачет)</stage>.</speaker> <p>Девочки, милые... Не знаю, смогу ли я... Можно ли это?</p></sp>
 <stage>Люся плачет. Все сидят молча. Плач стихает.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Мы уже встречались со многими соединениями щелочных металлов — натрия и калия. На них мы остановимся подробнее, остальные же металлы этой подгруппы — литий, рубидий и цезий — большого значения не имеют, и мы их особо рассматривать не будем...»</p></sp>
 <stage>На чтении идет занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА четвертая</head>
 <stage>Кабинет директора школы Веры Николаевны. В кабинете Вера Николаевна и мать Светы — Ирина Игнатьевна, которая только что вошла.</stage>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Садитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Я буквально на одну минуту. Не знаю, как и рассказать.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>А вы попроще — если сумею, с удовольствием помогу.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Дочь моя, Бутова Светлана, из десятого «Б», стала исчезать из дому, чаще всего по вечерам. Я делала все возможное, чтобы поговорить с ней серьезно, расспросить ее, где она бывает? Что делает? Но с ней так трудно разговаривать, она у меня такой нервный, впечатлительный ребенок! На все мои расспросы она отвечает: «Я же тебе сказала — занимаюсь». Когда же я говорю: «Светик, но почему же ты раньше никогда не занималась?» — она отвечает: «Мама, ни о чем сейчас не расспрашивай, потом все объясню». Заниматься каждый вечер до 11—12 часов! Согласитесь, в это трудно поверить. Это какая-то загадка. Вера Николаевна, как вы думаете, где она может пропадать? Что с ней?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Мне кажется, я могу рассеять ваши опасения.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Рассейте, Вера Николаевна, рассейте. Я мать, я отвечаю за своего ребенка.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ваша дочь, действительно, ежедневно по вечерам занимается уроками. Занимается на дому с одной ученицей, своей одноклассницей, Шаровой. Вы, может быть, слышали, с ней случилось несчастье, она потеряла зрение.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Что вы говорите!.. Боже мой, какое несчастье! Отчего же, как это случилось?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Врачи находят, что это контузионного характера. Шарова летом сорок первого года жила у родных в Одессе. Там ее застала война, бомбежки. Девочку взрывной волной сбило с ног и сильно ударило. И вот сейчас результат этого ушиба сказался на зрении.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Но ведь это было очень давно, прошло столько времени.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Такие случаи, к сожалению, бывают.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Как это ужасно! Бедная девочка! И неужели ничего нельзя сделать?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Видите ли, пока трудно сказать. Случай очень сложный. Очевидно, придется делать операцию. Будем надеяться на благополучный исход.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Но это надо сделать скорее, немедленно, ее сейчас же нужно отправить в Москву. Вы не знаете, может быть, им нужна помощь? Я была бы счастлива... В Москве у меня брат-инженер...</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Нет, сейчас это преждевременно. Течение болезни таково, что делать операцию можно, только когда наступит полная слепота. Сейчас она еще видит, но процент зрения очень мал.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Как же она учится, бедняжка?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Вот ее подруги и товарищи, в том числе и ваша дочь, занимаются с ней, помогают ей окончить школу.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Теперь я все поняла... Ради бога, извините меня, Вера Николаевна. Тут такое горе, а я к вам с такими пустяками. Значит, Светланка моя действительно занимается...</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Вы должны были это заметить по ее отметкам.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Почему же она мне этого не рассказала?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Это уж я должна у вас спросить. Они вообще об этом мало говорят и правильно делают. Однако вам как матери Светлана могла сказать.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Если бы вы знали, как я переволновалась.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Теперь успокоилась?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Совершенно.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ая не совсем. Не нравится мне, что ваша дочь так с вами разговаривает. Не нравится, что вы позволяете ей так говорить. Я вас, Ирина Игнатьевна, часто приглашала зайти ко мне побеседовать, и по телефону звонила, и с дочерью записки посылала.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Вера Николаевна, вы не поверите, я каждый день собиралась, каждый день. Но все время что-нибудь мешало. Муж готовит к печати книгу, почерк у него ужасный, ни одна машинистка не разберет, я буквально дни и ночи печатаю. Моя вина, моя вина...</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Допустим. Жаль мне, Ирина Игнатьевна, что мы поздно с вами встретились. Многое бы я вам хотела сказать. Вот вы говорите: вы мать и за свою дочь отвечаете. Обе мы с вами за нее отвечаем и перед ее будущим, и перед всей страной. Я ждала вашей помощи, у меня на нее особых жалоб нет. Ну, училась с ленцой, баловалась иногда, и, признаюсь, до этого последнего случая я о ней хуже думала. Однако всегда знала: девочка со способностями...</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Это она в отца.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>И могла бы достигнуть большего. Но никогда мне не нравилось, что слишком часто она в новых нарядных платьицах щеголяет. Это ребенку и подростку ни к чему. Вот сами вы одеты скромно и со вкусом, а дочери надо было сшить форму. Форма не пустая выдумка, она ко многому обязывает. А для дома — одно-два простых платья. И чтоб сама чинила, штопала.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Теперь она многое делает сама, Вера Николаевна. Недавно вхожу как-то в ее комнату, а они сидят с Нюшей, нашей домработницей, и вдвоем штопают чулки и носки. Я даже ахнула. Спрашиваю, что случилось? Она что-то буркнула в ответ, ну я и скрылась.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Все это хорошо, Ирина Игнатьевна. Но как же вы ей позволяете не отвечать себе, а что-то буркать или отвечать грубо?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Люблю ее! Одна дочь, Вера Николаевна, если бы знали, как она иногда налетает на меня! Просто кричит.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Как же вы позволяете?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Вот именно! Характера нет.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ирина Игнатьевна, материнская любовь естественное и прекрасное чувство, но когда эта любовь перерастает в слепое обожание, можно много вреда причинить и себе, а главное — дочери. Вы ее распустили. Дома она у вас ничего не делает. Так часто бывает: балуют, балуют родители свое единственное дитятко, а потом ахают, удивляются: «В кого он такой уродился?» Ваша дочь дальше собирается учиться?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Непременно! Только Светочка еще не решила, куда.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Вот вам мой совет: пусть она поедет учиться в другой город. Поживет одна. Узнает, что такое жизнь, что такое трудиться по-настоящему. И не посылайте ей много денег. Пусть учится хорошо, получает стипендию, а вы ей разве только к праздникам немножко пришлете. А характер вам хорошо бы приобрести, необходимая вещь.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Нет, нет, теперь я с ней буду разговаривать по-другому. Я буду строже!</p>
 <stage>Звонок.</stage>
 <p>Ой, уроки кончились! Я побегу. Большое вам спасибо, Вера Николаевна. До свиданья.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Всего доброго. Может быть, вас еще что-нибудь интересует?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Потом. Я сейчас боюсь с дочерью встретиться. Увидит, скажет, ябедничать прискакала.</p></sp>
 <stage>Ирина Игнатьевна ушла. Входит Александр Леонтьевич. У него одна рука в черной перчатке — протез. Он вводит девочку лет девяти-десяти, Иру Соловьеву.</stage>
 <sp who="aleksandr_leontevich"><speaker>Александр Леонтьевич <stage>(Ире)</stage>.</speaker> <p>Входи, входи, Ирочка! <stage>(Вере Николаевне.)</stage> Мнется у вашей двери и не решается войти.</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Вы меня вызывали, Вера Николаевна?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Да. Посидите минуточку, Александр Леонтьевич. <stage>(Ире.)</stage> Вчера Феня убирала класс и нашла в твоей парте вот эту книгу. <stage>(Показывает книгу.)</stage> Называется она «Мадам Бовари», сочинение Флобера. Это твоя книга?</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Моя.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Откуда она у тебя?</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Папа подарил. Там написано.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Совершенно верно. <stage>(Читает.)</stage> «Дорогой Ирочке в день рождения. Папа». Так вот что, Ира, здесь у меня есть одна книжка, называется она «Книга для родителей» Макаренко. Иди сюда. Садись. Пиши: «Дорогому папочке от дочки». Подари ее папе.</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Спасибо, Вера Николаевна.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>И попроси папу зайти ко мне. А эту книгу я пока у себя оставлю.</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>До свиданья, Вера Николаевна.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>До свиданья, Соловьева, позови ко мне Бутову и Шарову из 10-го класса.</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Это ту Шарову?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Знаешь?</p></sp>
<sp who="ira"><speaker>Ира.</speaker> <p>Конечно. Она у нас пионервожатой была.</p></sp>
 <stage>Ира ушла. Входит Валентина Васильевна.</stage>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Присаживайтесь поближе, товарищи. Я вас долго не задержу. Мне хочется поставить вас в известность о положении Шаровой. Я еще раз подробно беседовала с врачами. Ее дела очень и очень неважные. Операция предстоит сложная, и никакой уверенности в благоприятном исходе нет. Естественно, что она об этом знать не должна. Но наша обязанность подготовить ее к тяжелому и трудному пути, который может ей предстоять. То, что она сейчас занимается, оберегает ее психику, делает ее устойчивой, уравновешенной — это уже хорошо. Знания ее должны быть особенно крепкими и глубокими. Чаще спрашивайте ее, Александр Леонтьевич, Валентина Васильевна, передайте другим педагогам, чтобы их сочувствие Шаровой не переходило в жалостливое отношение. Пусть спрашивают ее так же требовательно, как и всегда. Не снисходительность нужна ей, а вера в свои силы. Валентина Васильевна, а как она сейчас занимается, как отвечает?</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Держится она хорошо, спокойно. Но, конечно, болезнь изменила ее. Она стала, я бы сказала, суровее и отвечает осторожно, медленно, без прежней живости, все еще сказывается привычка перед уроком заглянуть в книгу, освежить в памяти. Но зато отвечает всегда по существу вопроса. Схватывает главное и излагает не по-книжному, а своими словами, верно и интересно. Теперь я вот еще что хотела сказать: ну, дисциплина у них в десятом «Б» всегда была хорошая, а сейчас в особенности. А успеваемость даже повысилась. Все подтянулись. Появилось, я бы сказала, еще большее чувство ответственности у всех, не только у тех, кто занимается с Люсей.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Я просматривала сводку успеваемости по старшим классам и обратила на это внимание. Желание Шаровой учиться во что бы то ни стало, ее воля многих заставили призадуматься, подтянуться.</p>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Да, да!</p>
 <stage>В дверь просовывается голова Светланы.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Светлана.</speaker> <p>К вам можно, Вера Николаевна? Вера Николаевна. Подождите немного.</p></sp>
 <stage>Голова Светы исчезла.</stage>
 <sp who="aleksandr_leontevich"><speaker>Александр Леонтьевич.</speaker> <p>Третьего дня я как партиец был на комсомольском собрании. Основной вопрос был — подготовка к экзаменам. Но там коснулись случая с Шаровой. Хорошо и верно говорили девушки. Особенно меня радует то, что никто не расценивает помощь Шаровой как подвиг или геройство. Таня Колесникова, комсорг, так и сказала: «Если бы не мы помогали Люсе, это делали бы другие». Хорошие люди растут у нас!</p></sp>
 <sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Не жалеете, что война вас педагогом сделала?</p></sp>
 <sp who="aleksandr_leontevich"><speaker>Александр Леонтьевич.</speaker> <p>Я давно об этом перестал жалеть.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ну, то-то! А я вам скажу больше: вы и по призванию педагог, самый настоящий. Теперь вот что: до экзаменов осталось два месяца. Я прошу педагогов десятого «Б» чаще заходить па домашние занятия к Шаровой, указать им побольше подсобного материала, разъяснять наиболее сложные вопросы, помочь методически и творчески построить занятия — это чрезвычайно существенно. Вот пока и все.</p></sp>
 <stage>Валентина Васильевна и Александр Леонтьевич поднялись, чтобы уходить.</stage>
 <p>Валентина Васильевна, я попрошу вас принести мне последние контрольные работы седьмого «А».</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Они у меня с собою, Вера Николаевна. <stage>(Достает из портфеля тетради.)</stage></p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна <stage>(Александру Леонтьевичу)</stage>.</speaker> <p>Александр Леонтьевич, не забудьте, что мы с вами в среду должны быть в райкоме.</p></sp>
<sp who="aleksandr_leontevich"><speaker>Александр Леонтьевич.</speaker> <p>Я помню, Вера Николаевна.</p></sp>
 <stage>Валентина Васильевна и Александр Леонтьевич ушли.</stage>
 <stage>Вера Николаевна подходит к двери, зовет.</stage>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Бутова, Шарова, войдите.</p></sp>
 <stage>Входят Светлана и Люся.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Светлана.</speaker> <p>Вы нас вызывали, Вера Николаевна?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>С вами, Бутова, у меня разговор короткий. Я вами довольна последнее время и желаю успеха на экзаменах. Но... есть у меня к вам серьезные претензии — грубите матери! Тон неподходящий, неприличный! Буркаете, кричите! Откуда это у вас? Где вы этому научились? Вы наша ученица, и мне, и учителям нашим очень неловко. Чувствуем за собой вину. Не выучили!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Вера Николаевна, клянусь... я сама себе слово дала, девочкам обещала, знаю, что это нехорошо, но ничего с собой поделать не могу. Креплюсь, креплюсь, а потом как прорвет!.. Лучше бы не крепилась. Даю вам честное комсомольское слово — отучусь. Только постепенно, сразу не могу.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>И дома вы палец о палец не ударите. Белоручкой растете!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Вера Николаевна, я понимаю, я о многом теперь думаю.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Думайте больше, Бутова, это помогает. Можете идти.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>До свиданья, Вера Николаевна.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>До свиданья.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <stage>(Люсе)</stage>. <p>Я тебя подожду.</p></sp>
 <stage>Света ушла.</stage>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Иди сюда поближе, садись.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Что вы, Вера Николаевна, я постою.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Садись, садись.</p>
 <stage>Идет к Люсе, ведет ее к дивану и садится с ней рядом.</stage>
 <p>Мы с тобой будем говорить как старые знакомые. Давно ли ты была маленькая девочка с косичками и бантом, а сейчас ты взрослая. И мы с тобой будем разговаривать по-взрослому. Сейчас я хочу тебя поздравить.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>С чем, Вера Николаевна?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Первый и самый трудный экзамен ты уже сдала.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вы говорите о том, что я продолжаю заниматься? Да, Вера Николаевна, когда я в первый раз верно ответила урок и Александр Леонтьевич сказал мне: «Молодец, Шарова. Садитесь», — я почувствовала себя легко, легко, в меня как бы влились новые силы. Теперь я знаю: школу я окончу. Но самое трудное у меня впереди.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ты боишься за исход операции?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вера Николаевна, должно быть, я вовсе не сильная, я, наверно, слабая. Вот я спрашиваю себя: что мне сейчас всего дороже <stage>(как бы. отвечая себе)</stage> — видеть морщинки на мамином лице, видеть, как кружится мошкара вокруг моей лампы вечером?.. Я ведь раньше этого не замечала, а теперь, когда подумаю, что наступит время, и я этого не увижу, не увижу, может быть, никогда, мне невольно приходит мысль, а для чего я буду жить?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>А раньше, до своей болезни, ты хотела жить? Зачем?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я хотела окончить школу, учиться дальше, работать, приносить пользу своей стране, нашим людям, я хотела стать знаменитым ученым, выводить новые сорта растений...</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Приносить пользу стране, людям, это ты верно сказала. Кто же у тебя отнимает эту возможность? Ты можешь учиться дальше, работать в той области, о которой ты мечтала.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вы думаете, Вера Николаевна, в Москве сумеют мне помочь?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>В Москве есть крупнейшие хирурги, они делают исключительные по сложности операции, и они сделают все, чтобы вернуть тебе зрение. Советская наука делает большие открытия. Неизлечимых болезней нет, есть только болезни, тайна лечения которых еще скрыта, но наша наука вырывает у природы тайну за тайной, в свое время она придет тебе на помощь, вот так, как сейчас пришли подруги и товарищи. Я в это верю.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я тоже, Вера Николаевна.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Ты можешь учиться дальше. А знаешь ли ты, Люся, что в университетах, институтах, среди студентов есть люди, навсегда потерявшие зрение?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>И они учатся?</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Учатся! Некоторые из них потеряли зрение во время войны. У каждого из них секретарь, он записывает лекции, студенты проходят курс в полном объеме, а когда окончат — становятся научными сотрудниками, преподавателями, учеными. Они увлеченно учатся, они полны жизни, и вряд ли им приходит мысль: а для чего жить? И немалую пользу они принесут стране, людям.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>С тех пор как со мной начали заниматься товарищи, я многое поняла. Не видела, а поняла.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Так и должно быть, Люся. Человек видит мир не только глазами, он видит и познает его разумом, мыслью, сердцем. Умная, хорошая моя девочка, дай-ка мне твою лапу. Вот так! Считай меня своим другом.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Спасибо, Вера Николаевна!</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Сейчас идешь заниматься?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да, скоро придут девочки.</p></sp>
<sp who="vera_nikolaevna"><speaker>Вера Николаевна.</speaker> <p>Иди. Помни завет партии и комсомола: во всякой борьбе оставайся смелой и твердой — враг отступит.</p></sp>
 <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА пятая</head>
 <stage>Комната Шаровых. Май месяц. Многие цветы в комнате распустились, часть их вынесена на террасу. За Люсиным столом стоит классная доска — на ней формулы, цифры. В комнате одна Анна Григорьевна, она шьет на швейной машинке белое платье. Входит Дмитрий Павлович. В руках у него папка с бумагами, он с работы.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Вот так-так! Я думал, к шапочному разбору пришел, а ты одна! <stage>(Анна Григорьевна хочет встать.)</stage> Сиди, сиди! Я всех дождусь. <stage>(Смотрит на доску.)</stage> Значит, сегодня у них химия!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна <stage>(оторвавшись от платья)</stage>.</speaker> <p>Может быть, ей не надо было экзамены сдавать? Волнуется она очень, напрягается, устает.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Разве тогда врачи разрешили бы ей заниматься? А представь себе: она сидела бы дома, ничего не делала, а подруги ее сдавали экзамены и кончали школу! Что бы тогда с ней было?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вчера они тут занимаются, гляжу я на нее и прямо не верится: горячится, спорит, доказывает, как будто и нет ничего.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Вот видишь! Да и экзамены к концу подходят. Двадцать пятого у них последний.</p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Митя!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Что, милая?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Она уж совсем плохо видит.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А что доктора говорили? Вот и повезем ее в Москву.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>И жду я этой поездки, и боюсь ее. А если операция...</p></sp>
 <sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Такие мысли, Анюта, ты от себя гони! Теперь уж недолго осталось. Что мы с тобой будем сидеть, гадать да волноваться — друг друга расстраивать. Ты посмотри на ее товарищей, как они за ее судьбу борются! Как в школе о ней заботятся. Какое на фабрике ко мне отношение! Я вот гляжу на все это и думаю: не пропадет наша Людмила! Никогда не пропадет. Заговорились мы с тобой... А компания с минуты на минуту явиться может.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Надо на стол накрыть.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Сиди, я сейчас накрою. Анна Григорьевна. Пирог бы не пригорел...</p></sp>
 <stage>Вбегают Света и Володя.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Все! Еще один скачали!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Благополучно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вполне.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Люся после меня пошла, в третьей пятерке, но я слышала — ей 26-й вопрос достался... Азот, его окислы и тростниковый сахар. Лучше всех отвечала, честное слово! Я до конца не дослушала — меня от двери прогнали. Анна Григорьевна! Но мне, мне отчаянно не везет!.. 28-й билет знала хуже всего... Вытаскиваю... Именно 28-й! Что это? Ирония судьбы?! Я с перепугу что знала — забыла. И вдруг... Дмитрий Павлович, вдруг ясно слышу Люсин голос, как она обычно, вот здесь, у стола, повторяет: «Фосфор входит в состав белковых веществ... В состав костей животных он входит в виде ортофосфорнокальциевой соли»... И вспомнила! Все вспомнила!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Мистика!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мистика не мистика, четверку отхватила! Дмитрий Павлович. А ты, Володя, хорошо сдал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Кажется, неплохо.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ну, знаешь, скромность без меры похожа на кокетство. <stage>(Подошла к Анне Григорьевне, рассматривает белое платье.)</stage> Люсино? Анна Григорьевна. Да.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мне, конечно, в белом платье на выпускном не появляться. Я себе в черный горошек шью.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Горошины — траурные пятна па сс прошлой ученической деятельности.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ничего! Если сдам в институт, приналягу по-настоящему!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Да ты куда надумала?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>В медицинский.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>С чего это?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Болезни ненавижу!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Ну а где же все остальные?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сейчас придут.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Мы с Володькой немножко раньше удрали — у нас с ним серьезный разговор происходил.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну уж серьезный...</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Как, не серьезный? Ты что? Врал, что ли?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не врал...</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Ну что ты, при всех неудобно!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Они все равно не догадаются.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А вдруг?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Никогда! <stage>(Анне Григорьевне.)</stage> Анна Григорьевна, вы когда в Москву едете?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Думаем, вскоре после экзаменов.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Я, конечно, позднее. А долго там пробудете? Анна Григорьевна. Кто его знает? Как дела пойдут.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Я, может быть, там вас увижу! В Москву хочется! До чертиков! Я там была, когда мне 8 лет было, ничего не помню. Как сразу обалдела...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Так по сей день и осталась!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Скрытый юмор?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>А ты, Володя, в Москве был?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, никогда.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Не горюй! Зато теперь, когда приедешь — вот москвичи обрадуются! Скажут: «Володя приехал! Володя приехал!..» <stage>(Увидав на столе пирог.)</stage> Это с чем пирог?</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>С вареньем.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Володька, свою порцию мне отдашь.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Володя, не уступай! С самого начала не уступай, это я тебе советую. И ты мне поверь.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Уступит он! Это он пирог уступит, а в других делах спорь с ним хоть до обморока.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А ты не спорь.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Отвыкаю.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Митя, пора самовар ставить.</p></sp>
 <sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Слушаюсь!</p></sp>
 <stage>Дмитрий Павлович ушел.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(тихо, Володе)</stage>.</speaker> <p>Видал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Этот помер у тебя не пройдет.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света .</speaker> <p>Анна Григорьевна, вам не нужно что-нибудь помочь? Анна Григорьевна. Да уж сиди, вертушка!</p></sp>
 <stage>Володя и Света возятся у радио. Заводят. Танцевальная музыка.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Выпускного вечера не дождусь! Танцевать хочу! Анна Григорьевна, вы танцуете?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Как же, вприсядку.</p>
 <stage>Слышно, как на кухне что-то упало.</stage>
 <p>Что-то мой там нахозяйничал.</p></sp>
 <stage>Ушла.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Да, постой, постой! А ты танцуешь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Если нет, между нами все кончено.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не танцую.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Серьезно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Самую малость.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Ничего! Я тебя выучу. <stage>(Смотрит в сад.)</stage> Вот они, появились! Володька, марш бы сыграть! Володя. Лучше туш!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Погоди!</p></sp>
 <stage>Володя подбегает к окну.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Володя! <stage>(Вцепилась в его руку.)</stage></p></sp>
 <stage>Пауза. Дверь открывается, и Валентина Васильевна и Петя вводят ослепшую Люсю. С ними Таня, Оля, Никита.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Осторожно, Люся, ступенька.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ничего, ничего! Я знаю.</p>
 <stage>Тишина.</stage>
 <p>Ну, вот и добрались! А у нас никого нет?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Я... Я и Володя.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы со Светой здесь.</p></sp>
 <stage>Хотят вести Люсю к ее стулу.</stage>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся, вот сюда.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, нет, теперь я сама. Здесь не заблужусь.</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Ты, может быть, прилечь хочешь?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, зачем же? Валентина Васильевна, оставайтесь с нами чай пить. У нас после каждого экзамена — пир!</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>С удовольствием останусь!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Валентина Васильевна, разрешите, я ваше пальто возьму.</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Пожалуйста. <stage>(Свете.)</stage> Ты сегодня молодцом, хорошо отвечала. Я от тебя такой прыти и не ожидала.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Еще бы! Володя ее по химии так гонял!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Теперь тирания Черныша кончилась. Завтра все поступают под мое начало.</p>
 <stage>Входит Анна Григорьевна и стоит в дверях, смотрит на Люсю.</stage>
 <p>Мы поднажмем на немецкий, чтобы сдать экзамены на «funf».</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я совсем скверно помню возвратные глаголы и Partizip.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Тогда давайте начнем заниматься сегодня же вечером...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, нет! Сегодня — отдыхать, как всегда после экзаменов!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Володя сегодня будет играть?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>А мама где?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Я здесь, Люсенька, здесь.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мама, только ты, пожалуйста, не расстраивайся.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Да нет, Люся, что ты, что же расстраиваться. Врачи сказали...</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Анна Григорьевна, я вам дам в Москву письмо к брату, вы у него и остановитесь, я уже с ним списалась.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Спасибо, Валентина Васильевна.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Давайте пить чай, я что-то проголодалась.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Товарищи! Попробуем решить одну задачу. Как разделить прямоугольный параллелепипед с... яблочным вареньем на... <stage>(считает присутствующих)</stage> один, два, три, четыре... на десять равных частей? Кто может решить?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Шарова Людмила, прошу к доске. <stage>(Подает Люсе блюдо с пирогом и нож.)</stage></p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Делим сторону параллелепипеда на десять равных частей и через точки деления проводим сечения, параллельные стороне. <stage>(Режет пирог.)</stage></p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Неверно, Шарова Людмила!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Как неверно?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Почему себе больше всех отрезала?</p></sp>
 <stage>Все смеются. Входит Дмитрий Павлович.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А! Вот и все в сборе. Самовар готов! <stage>(Увидев Люсю, умолк.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ну вот, Митя, теперь можно ехать в Москву.</p></sp>
 <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА шестая</head>
 <stage>Вестибюль глазной клиники в Москве. В уголке вестибюля диван-скамейка, на которой сидят Анна Григорьевна и Люся. На стенах больничные плакаты.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Москва красивая?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ая не разглядела.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Что ты со мной целыми днями сидишь? Сходила бы куда-нибудь. Так ничего и не увидишь.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вот ляжешь на операцию — сколько у меня свободного времени будет. Везде побываю.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Как шумно в Москве. Когда ты меня через улицу переводишь, даже страшно.</p>
 <stage>Пауза.</stage>
<p>А в больнице — как в каждой больнице — тихо.</p>
 <stage>Пауза.</stage>
 <p>Петя куда ушел?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>В университет по своим делам, потом для Тани, узнать, какой ей ответ будет. На главную почту хотел съездить, нет ли вестей от наших.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Долго он.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Концы-то какие!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Елена Михайловна в час будет?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Говорили, около часу.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мама, почему мы ее ждем? За это время другим докторам показаться можно.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Так мы же показывались. Сказали, непременно к ней.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>А если она в Ленинграде еще задержится? Анна Григорьевна. Как задержится? Закончился там съезд, и в газетах писали. И тут мне вчера сказали, сегодня она непременно будет.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Сегодня 31-е?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>31-е.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Говорила я Пете, не ходи никуда. Вот доктор возьмет и оставит меня сразу в палате. Может ведь?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Конечно может.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>И я не увижу его. <stage>(Пауза.)</stage> Который час? Анна Григорьевна. Сейчас погляжу.</p></sp>
 <stage>Анна Григорьевна идет в кулису. Люся сидит одна. Из кулисы, куда ушла Анна Григорьевна, выходит няня.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Сколько?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Извините, я думала, это мама.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Позвать ее? Она куда вышла?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, нет. Она пошла время посмотреть.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>В регистратуру, значит, сейчас вернется. А тебе что, доченька?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет, я просто так. А вы кто?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Няня я здешняя. Может, помочь в чем?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Спасибо, мне ничего не надо.</p>
 <stage>Няня пошла.</stage>
 <p>Няня, а у вас здесь много больных в палатах?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Да есть-таки.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Поправляются?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Которые поправляются, а которым, видно, не судьба. А ты что в уголке сидишь? Шла бы к очереди. Тебе в какой кабинет? Люся. Мы Елену Михайловну Ивину ждем.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>А... Сложная, значит.</p></sp>
 <stage>Входит Анна Григорьевна.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Без двадцати час.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Дочка-то по вас уже и соскучилась. Хорошенькая какая! Ну чисто куколка!</p></sp>
 <stage>Няня ушла.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Без двадцати. Если Петя не придет, а меня там оставят, скажи, чтобы ехал домой, меня не дожидался. Пусть дома побудет. С 1-го у пего занятия. В университет пойдет! А ты числа пятнадцатого позвони в Тимирязевскую Академию, узнай, что там на мое заявление ответят.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Обязательно позвоню.</p></sp>
 <stage>Входит Петя.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вот куда вы забились?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Тут спокойнее.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Новость-то какая! Светлана с Володей приехали!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Где же они? Ты их видел?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Нет. Телеграмму прислали. Вот: «Выехали 29-го». Значит, сегодня в 10 утра они уже в Москве.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Хорошо бы их увидеть.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вечером придут обязательно, они же знают, что мы у брата Валентины Васильевны живем.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Жаль, что ты их не встретил.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Только что с почтамта. Телеграмм — 14 штук! Все о тебе. От Дмитрия Павловича — спрашивает, как дела? Я ему ответил, что ждем известного хирурга Ивину. Потом от Тани, Римы, Оли, Никиты, чуть не от всех педагогов, и опять от каких-то неизвестных, вот такая, например: «Сообщите о Люсе Шаровой по адресу: Овражная улица, дом 5, Титовым». Кто это?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я не знаю.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вот в чем заминка... Если сразу всем отвечать — денег не хватит. У меня не очень много осталось.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вечером ответим. Сегодняшних результатов дождемся и ответим. Я в регистратуру пойду, справлюсь — не приехала ли?</p></sp>
 <stage>Анна Григорьевна ушла.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Хочешь, я тебе пирожное куплю? Тут такую сейчас кондитерскую видел — музей. Купить?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не надо.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ничего ты не ешь! Вчера какой халвы купил — не ела, кекс — не ела, до печенья и не дотронулась. Ну скажи, чего тебе купить? Люся. Ничего... Ты что так долго?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>В Москве еще не очень ориентируюсь.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Пришел бы, а меня и нет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Люся, я твой самый большой друг, это мы договорились. Я прошу тебя, что бы ни случилось, ты оставайся такой же... ты держись.</p>
 <stage>Люся молчит.</stage>
 <p>Люся?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Я хочу сказать тебе три слова... только три слова... Чем больше я тебя знаю, чем чаще вижу...</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Петя, не говори ничего.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я не хочу. Потом скажешь.</p>
 <stage>Входит Анна Григорьевна.</stage>
 <p>Это ты, мама?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не приехала?</p></sp>
 <sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ждут!</p></sp>
 <stage>Вбегают Света и Володя.</stage>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Люся!</p></sp>
 <stage>Света бежит. Целует Люсю. Все здороваются. Приветствуют друг друга.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы на вокзале вещи в камеру хранения — и сразу к Егор Васильевичу. Он сказал — вы в клинике, адрес дал — мы скорее сюда... Света. Что врачи говорят?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Вот даже в Москве говорят — болезнь трудная.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Трудная?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Расскажите, как там? Как наши? На выпускном вечере были?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Вот тебе коротко и по порядку: золотые медали получили, кроме тебя, Таня, Надя и Оля; серебряные — Птицына Вера, Журавлева Галя и Зимина. Выпускной вечер был знаменитый! Представители от комсомола, из гороно, родители — человек двести! Сначала речи, потом мы цветы учителям дарили. Да! Отрывок из «Молодой гвардии» мы сыграли! В десять дней приготовили. От подшефной части нам благодарность вынесли и на выпускном поздравительное письмо зачитали. Потом стали выдавать аттестаты и объявили, кому медали. Как только Валентина Васильевна сказала: «Золотая медаль присуждается Шаровой Людмиле», знаешь, что в зале творилось! Так аплодировали, так кричали, думала — стекла треснут. Тебе послали телеграмму от всей школы — ты получила?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>О тебе все говорили. И сейчас волнуются, как с операцией будет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вот мы сколько телеграмм получили! Некоторые не знаем, от кого.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>На выпускном у меня твой адрес спрашивали! Медали будут выдавать позднее. Вера Николаевна сказала, если тебя не будет — папе твоему отдаст.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот тебе письма.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Мне?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Прочитаем.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Спрячь, мама. Потом прочтем. К папе не заходили?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>В день отъезда были.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Тут и от него письмо есть.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Как он там один хозяйничает?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Таня с Олей над ним шефство взяли. Ходят по очереди — готовят, комнату убирают.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Правда?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы видели. Такой у него порядок навели.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>Избалуют его!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Пете)</stage>.</speaker> <p>Дома у тебя все благополучно. Письмо тут, в пачке.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>Ирина Игнатьевна тебе привет прислала.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Папа тоже.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хорошо, что мы вас застали, о многом надо рассказать. А то пришли бы, а вы...</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Голос няни.</speaker> <p>Шарова! Кто здесь Шарова!</p></sp>
 <stage>Входит Няня.</stage>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Шаровой тут нет?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я — Шарова.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Раздевайтесь и наверх, во второй кабинет.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ивина приехала?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Принимает.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Пойдем, Люся.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>На второй этаж идем. Туда здоровым впуск воспрещен. Со мной пойдет.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ну, Люсик, мой родной, не волнуйся, ничем не огорчайся. <stage>(Целует дочь в лоб.)</stage></p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Люся!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Дай руку. <stage>(Берет ее руку и вдруг прижимает свое лицо к ее руке.)</stage></p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Никита. Ни пуха ни пера!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Самого тебе лучшего!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Как на экзамен иду!</p></sp>
 <stage>Люсю увела няня.</stage>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Ушла... <stage>(Заплакала.)</stage></p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Анна Григорьевна, милая, не надо!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вы посмотрите, как она пошла: уверенно, смело.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Все эти дни только об одном и думала: операция, скорее бы операция. Верит очень. И все числа высчитывала. До занятий времени все меньше и меньше остается, она и нервничает.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Вот чудачка! Я же ей говорил: ну опоздает немного, нагонит. Я тут буду, помогу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Таня приедет, Никита — мы всегда поможем.</p></sp>
 <stage>Анна Григорьевна села на скамейку.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>А ты что приехал?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Думаешь, меня провожает? У него свои дела есть.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Какие?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пока — тайна. Не выйдет, наверное, ничего.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А я уверена — выйдет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Денег-то где на дорогу взял?</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>С боем достали. У нас дома перемены: решили меня воспитывать. Денег мне дали на дорогу и на жизнь в обрез. Мама говорит, что ей Вера Николаевна так посоветовала. С папой я, конечно, спорить не решилась, а на маму насела. Она и не вытерпела — еще немножко подкинула, я ему и одолжила.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Буду ей из стипендии понемногу выплачивать.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Это ты в кабалу года на три попал.</p></sp>
 <stage>Входит няня с вещами Люси.</stage>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Кто тут с Шаровой пришел?</p></sp>
 <sp who="petya"><sp who="sveta"><sp who="volodya"><sp who="anna_grigorevna"><speaker>Все.</speaker> <p>Я... Мы... Мы с Шаровой...</p></sp></sp></sp></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Родственники кто? Да, вы мамаша?</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Дочка ваша на исследование ложится.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>А сюда разве не выйдет?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Не захотела. Кланяется всем, просит не беспокоиться.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Няня, вы не слыхали, что сказала Ивина?</p></sp>
<sp who="nyanya"><speaker>Няня.</speaker> <p>Операцию собирается делать. Приходите в шесть часов, она примет. Да вы не убивайтесь. Елена Михайловна ее под свой надзор взяла, у нее рука легкая.</p></sp>
 <stage>Няня ушла.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(Пете, тихо)</stage>.</speaker> <p>Не показывай виду.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Идемте, Анна Григорьевна.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Здесь подожду.</p></sp>
 <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА седьмая</head>
 <stage>Комната Шаровых. Дверь на террасу распахнута. За дверью сад. Дмитрий Павлович сидит в кресле. Оля и Таня заканчивают уборку комнаты. Таня прибирает на Люсином столе.</stage>
 <sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Милые наши последние школьные тетрадки! <stage>(Перебирает тетрадки.)</stage> Русский, физика, химия. Ольга, поди-ка сюда. Читай. <stage>(Показывает Оле раскрытую тетрадь.)</stage></p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Что это значит?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Помнишь, мы пришли к ней в первый раз, она все время молчала — потом мы попросили ее что-нибудь написать, хотели посмотреть, как она пишет, она это и написала.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Давай положим на стол. Вот так. <stage>(Кладет раскрытую тетрадь на середину стола.)</stage> Пусть прочтет!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>А что? У вас кто-нибудь в финансово-экономический пошел?</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Как же! Валя Комова и Катя Шибанова.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>По-моему, поезд опаздывает.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Дмитрий Павлович, вы заведомо клевещете на машиниста и на всю паровозную бригаду.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Оля, а клубничное варенье поставили? Она любит.</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля.</speaker> <p>Так как и я его люблю, то не забыла!</p>
 <stage>Оля и Таня убежали в сад. Дмитрий Павлович подошел к часам-ходикам.</stage>
 <p>Тикайте, тикайте, голубчики! Дмитрий Павлович, бежим!</p></sp>
 <stage>Таня, Оля убегают во двор. Дмитрий Павлович хочет идти, поднялся, но снова опускается в кресло. Через балконную дверь видно, как кто-то в белом бежит садом, вбегает на ступеньки террасы, останавливается в дверях — это Люся.</stage>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Папа!</p></sp>
 <stage>Дмитрий Павлович смотрит на дочь. Люся тихо подошла к отцу и смотрит на него. Ой, да ты поседел!</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Ну вот, а говорили — вылечили. Ничего не видишь — жгучий брюнет! <stage>(Прижимает дочь к себе и целует глаза.)</stage></p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Теперь я на тебя буду подолгу смотреть — ведь ты у меня такой красивый.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Неужели раньше ты этого не замечала?</p></sp>
 <stage>Входит Анна Григорьевна. Вдали, в саду, видны все остальные.</stage>
 <sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Митенька! Вот мы и дома!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Загостились в Москве... долго как... <stage>(Голос Дмитрия Павловича вдруг дрогнул.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Снова все вместе... опять... Как ты тут без нас?</p></sp>
 <sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Я тут хорошо... Я не волновался, ни капельки. Я же знал, я знал, Анюта!</p></sp>
 <stage>Входят Валентина Васильевна, Петя, Никита, Света, Рима, потом Таня и Оля.</stage>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p><stage>(Потянул гирю часов.)</stage></p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля <stage>(вбегая)</stage>.</speaker> <p>Идут, идут! Таня — идемте!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>Кто это здесь весь в белом? Позвольте! Вы не из Тимирязевской академии, случайно?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Из Тимирязевской! Только не случайно, а с вашей помощью.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся! Мы через улицу, а ты в садовую калитку!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Татьяна! <stage>(Обнимаются.)</stage> Ну, каков у тебя следующий план?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>План такой: вместе в Москву, а там — посмотрим!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(обнимая Олю)</stage>.</speaker> <p>В педагогическом!</p></sp>
<sp who="olya"><speaker>Оля <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Сама теперь детей мучить буду!</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Странно! Вы все чуточку изменились.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вполне естественно! Ты нас видела школьниками, а теперь мы студенты — должно же появиться в лице что-то академическое!</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Спасибо вам, Валентина Васильевна, за все, за все!</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Анна Григорьевна, милая, за что же благодарить! Мы отвоевали нашу Люсю у болезни все вместе.</p></sp>
<sp who="anna_grigorevna"><speaker>Анна Григорьевна.</speaker> <p>Улетят они скоро! А мы тут скучать останемся.</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>Улетят, Анна Григорьевна!.. Мы сами им крылья отращивали.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Товарищи! Внимание! Через пять лет — я доктор!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Товарищи, внимание! Через пять лет не хворать — опасно для жизни!</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>А у нас практика сразу с первого курса. На лесозащитной станции буду работать.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>А у нас с первого курса знаешь что? <stage>(Показывает, как она будет орудовать в анатомичке.)</stage></p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Наша комната! Мои книги, я теперь их не читать буду, а проглатывать!</p></sp>
 <stage>Входят Ирина Игнатьевна и Володя.</stage>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>А я с вокзала! Хотела вас там встретить и почему-то опоздала. <stage>(Подходит к Люсе.)</stage> Милая, прекрасная девочка, если бы ты знала, как я счастлива. <stage>(Звонко целует Люсю в обе щеки.)</stage> Анна Григорьевна, Дмитрий Павлович, спасибо, спасибо вам!</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Да за что же, Ирина Игнатьевна?</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>За вашу дочь!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Почему ты удрал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(Люсе)</stage>.</speaker> <p>Вот, из питомника! <stage>(Подает Люсе цветы.)</stage> Говорят, редкие сорта... Что вы смеетесь?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>А ведь я вас, Володя, как следует никогда и не видела!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света.</speaker> <p>Страшный парень, верно?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Сегодня мы танцевать будем до утра. Вы будете играть как специалист.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Какой специалист! Я в горном, вечерняя школа только для души.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я сейчас. Петя, где мой чемодан?</p>
 <stage>Идет с Петей к чемодану, и, пока открывает чемодан, идет диалог.</stage>
 <p>Ну что ты на меня смотришь? Смотришь и молчишь? Ты что-то мне хотел сказать?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Когда?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Помнишь, в Москве, в больнице?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ты знаешь — что.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Догадываешься.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну если не догадываешься, тогда и говорить нечего.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Я догадываюсь, но, может быть, это не то.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Это то. <stage>(Люся роется в чемодане.)</stage> Только ты не воображай, что я тебя люблю. Я просто без тебя жить не могу. Но это, в конце концов, не так уж и важно.</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Для меня — важно.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Правда?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>А ты не видишь? <stage>(Люся достает что-то из чемодана. Ко всем.)</stage> Вот, смотрите!</p></sp>
 <sp who="petya"><sp who="sveta"><sp who="rima"><sp who="nikita"><sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Что это? Покажи, покажи! Дай-ка взглянуть!</p></sp></sp></sp></sp></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Это моя волшебница. Она подарила мне города, леса, солнце, звезды и всех вас! Елена Михайловна Ивина!</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(увидав подпись на фото)</stage>.</speaker> <p>Можно прочесть?</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Конечно.</p></sp>
<sp who="sveta"><speaker>Света <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Моей пациентке — храброй Люсе. Смотри на меня и помни, что своим счастьем ты обязана нашей советской науке».</p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Когда мне сняли повязку, первое, что я увидела, было это лицо. Доброе, заботливое. Она улыбнулась мне и сказала: «Ну вот мы с тобой и познакомились». А я заплакала и попросила ее: «Не уходите! Хочу на вас еще посмотреть». Тогда она засмеялась и ответила: «Я подарю тебе свою карточку» — вот эту! <stage>(Показывает, на фото.)</stage> Петя, сделаешь рамку, и уж постарайся!</p></sp>
<sp who="rima"><speaker>Рима.</speaker> <p>Девочки, давайте напишем ей письмо от всех нас.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Почему только «девочки», мы тоже присоединяемся.</p></sp>
<sp who="dmitrii_pavlovich"><speaker>Дмитрий Павлович.</speaker> <p>Люсенька, будешь ей писать — поблагодари от меня.</p></sp>
<sp who="irina_ignatevna"><speaker>Ирина Игнатьевна.</speaker> <p>Пожалуйста, если можно, и от меня.</p></sp>
<sp who="valentina_vasilevna"><speaker>Валентина Васильевна.</speaker> <p>От всей нашей школы.</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> <p>Люся, загляни сюда. <stage>(Показывает тетрадь, которую Ольга положила на стол.)</stage></p></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Это невозможно». Кто это написал?</p></sp>
<sp who="tanya"><speaker>Таня.</speaker> Вспомни. <stage>(Говорит тихо, как бы вспоминая.)</stage>
<lg>
<l>«Плохо человеку,</l>
<l>когда он один,</l>
<l>Горе одному,</l>
<l>один не воин —</l>
<l>Каждый дюжий</l>
<l>ему господин,</l>
<l>И даже слабые,</l>
<l>если двое...»</l>
</lg></sp>
<sp who="lusya"><speaker>Люся.</speaker> <p>Вспомнила! Вы пришли тогда ко мне, пришли и сердились, что я сижу и молчу, вы не жалели меня, вы требовали, чтоб я училась. А я думала — разве возможно мне учиться! Оказалось — возможно! Когда я лежала в больнице, сколько писем я вам написала! Как я хотела вас хоть чем-нибудь отблагодарить! Вы этих писем, конечно, не получили — их не было. И вот теперь, когда я стою здесь, среди вас, и думаю обо всех, кто окружил меня своим вниманием, своей заботой, своей любовью, — я не знаю, как вас поблагодарить, таких слов у меня нет! Пройдет пять лет, я окончу Академию, буду работать, если бы вы знали, как я хочу работать!.. Для вас! Для всего нашего народа! Ему я отдам все свои знания, все силы! Этому учила нас школа, этому учит нас комсомол, этому учит нас партия — мои учителя и мои друзья!</p></sp>
 <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
