<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>С. В. Михалков</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Красный галстук</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Вишняков Кузьма Емельянович – директор завода, 43 лет.</castItem>
<castItem>Надежда Ивановна – его жена, 35 лет.</castItem>
<castItem>Капитолина Петровна — мать Вишнякова, 65 лет.</castItem>
<castItem>Валерий, Марина – дети Вишняковых, близнецы, 13 лет.</castItem>
<castItem>Шура Бадейкин, Чашкин – ученкики 6-го класса, товарищи Валерия, 13 лет.</castItem>
<castItem>Кочубей — демобилизованный офицер, 30 лет.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в русском областном городе в наши дни.</p>
<p>Пьеса в трех актах восьми картинах</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПЕРВЫЙ АКТ</head>
<div type="scene">
<head>ПЕРВАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Одна из комнат в квартире Вишняковых. Направо и налево-двери в другие комнаты. За окнами свежий, ясный осенний день. Комната заставлена различной мебелью и предметами домашнего обихода. Это тот беспорядок, который сопутствует въезду хозяев в новую квартиру. На полу, у стены, настойчиво звонит телефон. Звонки прекращаются, за сценой слышны голоса. В комнату входят Валерий Вишняков и Шура Бадейкин. Шура прижимает к груди готовую рассыпаться связку книг.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(осматриваясь в комнате)</stage>.</speaker> <p>Куда книги-то сложить?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Брось вон туда – на пол.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я их лучше сюда, на кушетку, положу. <stage>(Кладет книги, разбирает их.)</stage> Ишь, какие у тебя книжки-то есть!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хорошие у тебя, говорю, книжки есть.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Попадаются ничего, интересные.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Даешь читать? Если кто почитать просит, даешь?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Смотря кому.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Мне дашь? Вот эту. <stage>(Показывает книгу.)</stage> На выходной. Слово даю: в понедельник верну. В школу принесу или сюда домой — как скажешь.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Да уж возьми.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(прячет книгу за пазуху)</stage>.</speaker> <p>А то в библиотеке на нее за три недели записывают. У меня двадцатая очередь. А ты не бойся, я чисто читаю. Я пальцы не мусолю. Ну, мне итти надо.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(открыл папку и что-то рассматривает)</stage>.</speaker> <p>Погоди.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(подходит к нему)</stage>.</speaker> <p>Чего это ты смотришь?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Так. Ничего особенного.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(заглядывает Валерию через плечо)</stage>.</speaker> <p>Кто это рисовал? Ты?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(польщенный)</stage>.</speaker> <p>Так, это я для себя.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Между прочим, неплохо. Вот бы тебе в нашу газету рисовать.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Очень мне нужно в вашу газету рисовать! <stage>(Захлопывает папку.)</stage> Я тебе сейчас нашу квартиру покажу.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ой, мне бежать надо! Некогда мне.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ты откуда это шел, когда мы подъехали?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Я в больницу ходил. У меня мама в больнице лежит. Не знаю, что мне с ней делать. Совсем плохо ей стало.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А что у нее?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не знаю. Она у меня всегда слабая была, а как узнала, что отца на войне убили, так и совсем зачахла. Таяла, таяла, а теперь вот уже третий месяц с кровати не встает... Ее уже и в больницу положили, а ей все не лучше. Мне бы сейчас такого лекарства достать, чтобы мать до весны дожила. А там я бы ее, может, куда в деревню свез. <stage>(Мечтательно.)</stage> Неужели нельзя такое лекарство открыть, чтобы любую болезнь вылечивало?! Ведь открывают же новые звезды? Столько ученых на земле...</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ты мне только скажи, я своего отца попрошу, он тебе какое хочешь лекарство из Москвы выпишет. У них в Москву каждый день самолеты ходят. А сейчас, Шурка, я тебе нашу квартиру покажу.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Некогда мне.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Только посмотришь – и пойдешь. Значит, здесь у нас будет столовая, а вот здесь... </p></sp>
    <stage>Валерий увлекает за собой Шуру в дверь направо. Из противоположной двери входят Капитолина Петровна и Марина. Они нагружены домашними вещами. Бабушка тут же в изнеможении опускается на кушетку.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Сердца не чую... <stage>(Тяжело дышит)</stage>.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я тебе, бабушка, говорила, чтобы ты не спешила и столько вещей сразу не брала. Я бы лучше сама два-три раза сбегала.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Ох, верхотура! <stage>(Качает головой.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Какая же это верхотура — четвертый этаж? И потом, лифт есть. Только его еще не пустили. А когда его пустят, тебе вовсе не придется пешком по лестнице подниматься. <stage>(Подходит к окну.)</stage> Какой отсюда вид хороший! И папин завод виден. Бабушка, посмотри! Весной мы окна откроем, стекла вымоем и будем с тобой на балконе чай попивать. Правда, бабушка?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Совсем сердца не чую. Так меня и до весны нехватит. Я выше второго этажа никогда не забиралась. Ну, да что уж там рядить. Свой дом — свой простор. Больно мне ваша гостиница надоела.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Мне тоже в гостинице жить надоело. Если бы папу сюда не перевели, мы бы жили себе в нашем Звенигорске и жили.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>В жизни больше ни в какие номера не поеду. <stage>(Вскочила.)</stage> Господи! Никак, я на машине сумку плетеную забыла! А в ней кастрюльки! <stage>(Спешит к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Бабушка! Машина сейчас вернется! Не пропадет наша сумка!</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>И чайник там, и ложки... Бабушка, за ней Марина выбегают из комнаты.</p></sp>
    <stage>Появляются Валерий и Шура.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(продолжая разговор)</stage>.</speaker> <p>Это только одной полезной площади. Правда, ничего квартирка?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Просторно жить будете. <stage>(Провел ладонью по стене.)</stage> Мажется.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(тоже провел ладонью по стене)</stage>.</speaker> <p>Еще не высохло.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(деловито)</stage>.</speaker> <p>Мастера клейку пожалели. Потому и мажется. Ничего, жить можно. У меня вот беда. Нас, понимаешь, когда мы сюда в сорок втором эвакуировались, вселили с матерью в одну комнату. Небольшая такая комнатенка, метров на тринадцать, в деревянном доме. Как дождь пойдет, так таскай ведра. Перекрытия, понимаешь, гнилые, и крыша худая. Одним словом, ремонт требуется. Не знаю, что и делать с этими бюрократами.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>С какими бюрократами?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Известно, с какими: которые жилищами управляют. Зима на носу, а они все «завтра да завтра». Мать больна, а я тоже не свободный человек, чтобы к ним каждый день ходить кланяться. У меня — школа. И по хозяйству разве у меня мало дел? Я уж и в горком партии писал.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>В горком? Ну и что же?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Комиссию прислали. Все записали, что я указал. Обещали помочь. Есть там такой товарищ Васильев. <stage>(Пауза.)</stage> Этот, может, поможет... <stage>(Задумался.)</stage> Нам бы только с матерью через эту зиму перевалить. А весной видно будет. Там солнышко... <stage>(Решительно.)</stage> Заговорился я с тобой. Мне еще за хлебом бежать надо. За книжку спасибо. Держи! <stage>(Пожимает товарищу руку и уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Валерий подходит к окну. За сценой слышны мужские голоса. Валерий быстро выходит из комнаты.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(за сценой)</stage>.</speaker><p>Сюда, сюда. Этот буфет нужно сюда. Здесь будет столовая. </p></sp>
    <sp who="muzhsikoi_golos"><speaker>Мужской голос.</speaker> <p>Взяли! А ну, еще раз. Давай на меня. Разворачивай! А ну, взяли-и!</p></sp>
    <stage>В дверях показывается втаскиваемый в комнату шкаф.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ВТОРАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Та же комната, что и в первой картине. Над обеденным столом — лампа под большим цветным абажуром. Со стены на кушетку спускается ковер. Полка с книгами. На противоположной стене репродукция с картины «Ленин и Сталин в Горках». За окнами темный осенний вечер. За столом сидит Капитолина Петровна и шьет на швейной машине. Марина сидит на кушетке и с выражением читает вслух.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«...Мама, мама! Я помню руки твои с того мгновения, как я стал сознавать себя на свете. За лето их всегда покрывал загар, он уже не отходил и зимой — он был такой нежный, ровный, только чуть-чуть темнее на жилочках. А, может быть, они были и грубее, руки твои, — ведь им столько выпало работы в жизни, — но они всегда казались мне такими нежными, и я так любил целовать их прямо в темные жилочки...» <stage>(Задумалась.)</stage></p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Чего остановилась? Читай дальше.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker> <p>«...Да, с того самого мгновения, как я стал сознавать себя, и до последней минуты, когда ты в изнеможении, тихо, в последний раз положила мне голову на грудь, провожая в тяжелый путь жизни, я всегда помню руки твои в работе. Я помню, как они сновали в мыльной пене, стирая мои простынки, когда эти простынки были еще так малы, что походили на пеленки, и помню, как ты в тулупчике зимой несла ведра на коромысле, положив спереди на коромысло маленькую ручку в рукавичке, сама такая маленькая и пушистая, как рукавичка». Ты знаешь, бабушка, кто такой Олег Кошевой? Это был простой мальчик, шестнадцати лет, красивый и страшно смелый. Вот бы у меня такой брат был! <stage>(Отложила книгу.)</stage> Послушай, бабушка, — вот как это интересно получается. Написано здесь, в книжке, про маму Олега Кошевого, а я читаю и думаю про свою. А у меня ведь мама совсем другая, и я, например, совсем даже не помню, как она мои простынки стирала. А вот читаю, и мне кажется, что все это написано про мою маму. И, наверное, каждый, который это прочтет, обязательно подумает про свою маму. А наш папа, наверное, вот так про тебя думает. Правда, бабушка?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>А как же ему не думать? И я свою матушку смолоду как любила...</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(поежилась)</stage>.</speaker> <p>Одиннадцатый час, а ее все нет. Хоть бы позвонила.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Не маленькая — придет. <stage>(Вспоминает.)</stage> Что-то она мне говорила — я не разобрала. Будто ее на какое-то бюро вызвали: про ихнюю фабрику там разговор будет.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(настороженно)</stage>.</speaker> <p>А почему про мамину фабрику разговор будет? Что-нибудь случилось?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Конвейер они пустили. Нынче праздник у них там.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(привскочила, захлопала в ладоши)</stage>.</speaker><p>На-конец-то! Наконец! Как я рада! Как я рада за мамочку! Она так волновалась!</p></sp>
    <stage>Входит Валерий.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(Марине)</stage>.</speaker> <p>Чего это ты прыгаешь? Чай пить будем?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Когда все пили, не пил. Теперь подожди.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>На маминой фабрике конвейер пустили!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А-а-а!.. Вы скорее давайте. Я пить хочу.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна <stage>(откладывает в сторону шитье, приподнимаясь)</stage>.</speaker> <p>Пошевеливайся, бабка, становись во фрунт — внучек чаю требует. Все это вас сразу подай! Звали ведь к чаю-то... Не казенные дела решал, мог бы со всеми отчайпить. <stage>(Ворча, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(брату)</stage>.</speaker> <p>Неужели ты ничего не можешь по-хорошему попросить, по-человечески?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А что я сказал? Ничего особенного.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я уверена, что Олег Кошевой со своей бабушкой так не разговаривал.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ты меня еще учить будешь!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Не нравится, когда тебе правду в лицо говорят? А я чистую правду говорю. Ты вообще со всеми так разговариваешь. И с бабушкой, и с мамой, и со мной. Ты только папу одного боишься. Ты читал, как в этой книжке про обыкновенную маму написано? <stage>(Показывает на книгу.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Нет, не читал.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>А говорил, что прочел «Молодую гвардию»!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Я это место пропустил. Это неинтересно. Я только самое главное читал — про борьбу с немцами.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Вот видишь! Ты всегда такой. Конечно, как же, есть у тебя время про Олегову маму в книжках читать, когда ты свою-то почти не замечаешь.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Знаешь, мне надоело. Не люблю, когда мне читают нотации. И не тебе их мне читать.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker><p>Я и не собираюсь их тебе читать. Только я одно скажу: тебя бы молодогвардейцы в свою организацию не приняли. Ни за что!</p></sp>
    <sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Это почему же?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Потому, что они в свое подполье эгоистов не принимали. А ты самый настоящий эгоист. Они служили народу, а ты хочешь, чтобы все служили тебе. И тебя ни чужое горе, ни чужая радость - ничего не интересует. И сам ты не можешь бороться ни с какими трудностями.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Откуда ты знаешь?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Просто я тебя знаю. Этого достаточно.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А с какими трудностями мне бороться? У меня еще не было никаких трудностей. Мне еще пока не с чем бороться. Ты лучше про себя скажи. У меня по всем предметам пятерки, четверки и только одна тройка, а у тебя только две четверки, а остальные все тройки! Почему ты с тройками не борешься? А? Что?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Я не виновата, что мне все трудно дается, но я учусь, я стараюсь, я была больна и много пропустила. У меня аппендицит вырезали! А у тебя не вырезали. И с тройками я борюсь! Ты не имеешь права так говорить! Я до часу ночи с ними борюсь. А на подсказках я не вылезаю. Все! <stage>(Резко повернулась к Валерию спиной и взялась за книгу.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Подумаешь, тоже мне Зоя Космодемьянская! <stage>(Вышел из комнаты.)</stage></p></sp>
    <stage>В передней звонок. Марина вскочила с кушетки и выбежала из комнаты. После небольшой паузы слышен ее радостный голос, затем в комнату входят Надежда Ивановна. Марина, за ними Капитолина Петровна с чайником в руке.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(проводя рукой по мокрым волосам)</stage>.</speaker> <p>Ну и погодка! Ну и грязища! Ветер. Дождь. Настоящая осень! Бабушка, мне, пожалуйста, чаю, да погорячей!</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Сейчас, голубушка, сейчас. <stage>(Хлопочет у буфета.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(обнимает и целует мать)</stage>.</speaker> <p>Мамочка! Мамулечка! Как я рада! Как я рада!</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Дочка, дочка, пусти! Что с тобой?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Мамочка, ты ничего не понимаешь. Я просто страшно тебя люблю. Ужасно люблю. Больше жизни! Ты у меня единая-разъединственная. Ручки мои с прожилочками! <stage>(Целует матери руки.)</stage></p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Мариша! Пусти! Не целуй мне руки! Что с тобой?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Через книжку это все. Гвардейскую книжку мы с ней тут читали. Больно в ней задушевно обо всем прописано.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Вот оно что! Выходит, если бы не книжка, не слыхать бы мне таких ласковых слов от дочки.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Неправда! Неправда! Я тебя всегда люблю и всегда любила. А сегодня я тебя люблю еще больше, еще крепче, чем всегда, потому что мне вдруг показалось, что ты можешь... умереть... <stage>(Прильнула к груди матери.)</stage></p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Ну, это ни к чему такое думать. Я здорова, и обо мне так уж беспокоиться не нужно. А потом, умирать мне никак нельзя. Нас сегодня в горкоме здорово похвалили и поставили всем в пример. Мы сегодня конвейер пустили!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Знаю! Знаю! Мне бабушка сказала.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(ласково)</stage>.</speaker> <p>Ты в этом что-нибудь понимаешь?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Понимаю.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ничего ты не понимаешь. Одним словом, на днях мы гостей встречать будем. Приедут к нам из соседней области по ширпотребу опыт перенимать. Вот какая у нас фабрика!</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Это, стало быть, может, и знамя у кого отберете. А там, глядишь, и премию определят. Дай бог, дай бог. Все – в дом!</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Тут не в премии дело. Будем хорошо работать — нам и премия будет. Главное, народ у меня замечательный. Золотые руки! Не подвели!</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Ты бы Мариночке хоть у себя на фабрике шелковое платье заказала. Пусть ей там у вас по всем правилам науки и техники платьице к Новому-то году сошьют. Что она у нас больно просто ходит? Барышня уж. А то я стара стала. Шью, да не вижу, куда иглой колю.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(вспыхнув)</stage>.</speaker> <p>У нас в школе все девочки так ходят. А тебе, бабушка, просто надоело меня обшивать, вот ты так и говоришь. А шьешь ты, как все бабушки, — очень даже хорошо. И мне на маминой фабрике ничего шить не нужно. Что я буду, как белая ворона, — разоденусь лучше всех?</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Смотри, как разошлась... В кого ты у меня уродилась такая скромница?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(быстро)</stage>.</speaker><p>В тебя и в папу. Нет, правда, мама, ты же мне сама говорила, что нужно быть одетой просто, скромно и опрятно. И это самое главное. Вы лучше Валерию сшейте, он у нас форсить любит.</p></sp>
    <stage>Входит Валерий.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Легок на помине. Просил чаю — садись пей.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(садится к столу)</stage>.</speaker> <p>Мама, на улице дождь?</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Мы ведь с тобой сегодня еще не виделись. Здравствуй, сынок!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Я забыл. Здравствуй. <stage>(Небрежно целует мать в щеку; бабушке.)</stage> Налей мне еще чаю.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(сквозь зубы)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>А теперь: «Спасибо, бабушка».</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Спасибо, бабушка.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Как хорошо: «пожалуйста», «спасибо» — давненько я этих простых слов не слышала.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я всегда говорю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Подлиза!</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Валерий!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Какой ты у нас грубый, Валерий! Ты раньше не был таким.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А что я сказал? Ничего особенного.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Вот именно «ничего особенного». Ты ничего особенного не сказал, а получилось грубо. Ты же сам прекрасно понимаешь, что не прав.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Конечно, он понимает. Он только очень упрямый и никогда не сознается в том, что не прав.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Что ж поделаешь, раз я такой уродился.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>Заносчивого коня построже взнуздывают.</p></sp>
    <stage>В передней звонок.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Кто это может быть?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Папа.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker><p>Рано для отца. Я ему звонила, он сказал, что поздно придет.</p></sp>
    <stage>Звонок повторяется.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Верно, Гребешковы. У них гости. Небось, опять чашек нехватило.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker><p>Валерий, пойди открой.</p></sp>
    <stage>Валерий уходит. Все прислушиваются. В передней раздаются приглушенные голоса.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(в дверях кому-то)</stage>.</speaker><p>Заходи, заходи. Не стесняйся... Заходи.</p></sp>
    <stage>На пороге появляется Шура. Он мнет в руках кепку.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ах, это Шура? Почему ты так поздно? И в такую погоду.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Чего ты три дня в школу не ходишь? Мы думали, ты заболел.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Шура! Раз ты пришел – раздевайся и садись к столу. Мы тебя сейчас горячим чаем напоим.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Раздевайся, раздевайся.</p></sp>
    <stage>Шура медленно расстегивает пуговицы курточки.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(внимательно вглядываясь)</stage>.</speaker><p>Шура! У тебя нехороший вид. Ты не болен? Почему у тебя такие красные глаза?</p>
    <stage>Шура вдруг как-то сразу теряет свою собранность и, рыдая, прислоняется к двери.</stage>
    <p>Что с тобой, мальчик? Что с тобой? Почему ты плачешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(сквозь рыдания)</stage>.</speaker> <p>У меня... мама... умерла...</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Господи!</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Шура, голубчик, как же это? Когда это случилось? Почему ты раньше к нам не пришел? Может быть, мы сумели бы чем-нибудь помочь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(всхлипывая)</stage>.</speaker> <p>Вчера... в пять часов... Я думал, что зиму мы... вместе... а она не дождалась. Врачи мне ничего не говорили. Они знали, что она умрет.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(гладит Шуру по голове)</stage>.</speaker> <p>Что же нам теперь делать? Чем я могу тебе помочь? Мальчик ты мой хороший!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(сквозь слезы)</stage>.</speaker> <p>Я не мог дома оставаться... Не мог... я к вам пришел...</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Очень хорошо сделал, что к нам пришел. Успокойся. Не плачь. Выпей-ка чаю горячего.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И ремонт делать пришли... А она не дождалась...</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Значит, ремонт все-таки пришли делать?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да, пришли. Только меня из этой комнаты, наверное, выселять будут. Хозяин комнаты вернулся, офицер Кочубей. Он в армии был, а теперь демобилизовался.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ты не волнуйся. Никто тебя не выселит.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Как же ты, горемычный, один жить будешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я еще ничего не знаю.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker><p>Переночуешь у нас, а завтра что-нибудь придумаем.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ВТОРОЙ АКТ</head>
<div type="scene">
<head>ТРЕТЬЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Та же комната, что и в первых двух картинах. За окнами ясный зимний день. Шура за столом что-то пишет.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна <stage>(за сценой)</stage>.</speaker><p>Проходите. пожалуйста, проходите. Я ему сейчас скажу. Проходите, гражданин. Как про вас сказать-то?</p></sp>
    <stage>Входят Капитолина Петровна и Кочубей.</stage>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Скажите просто — капитан Кочубей. Он меня знает.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>Кочубей? Ладно, так и скажу. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(подвигает Кочубею стул)</stage>.</speaker> <p>Садитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Спасибо. А-а-а! Мы с тобой, кажется, знакомы. Ты не тот самый Бадейкин?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тот самый. Я вас тоже знаю. Я в вашей комнате жил. Вы офицер.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Теперь, брат, я учитель. А ты ученик. Так что берегись! Зря ты из моей комнаты выехал. Мне бы горсовет другую нашел. Где ты теперь живешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Здесь я живу. У Вишняковых. Они меня к себе взяли. А вам ремонт сделали?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Ремонт? Сделали.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И полы, и крышу, и перекрытия?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Все, что нужно было, все сделали.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Эти я писал в горком партии, жаловался, что ремонт не делают. Они быстро ко мне комиссию прислали. Я им все показал, что нужно сделать.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Значит, я должен тебе спасибо сказать. Спасибо, Бадейкин. В гости заходи. Адрес помнишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Спасибо. Не забыл еще. Зайду как-нибудь. А печку они вам не переложили?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Печку не переложили.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Вы напишите в горком, есть там такой Васильев. Он прикажет, вам и печку переложат. А то в ней жар не держится. Только закроешь, а его уже выдуло.</p></sp>
    <stage>В комнату входит Вишняков. Шура уходит.</stage>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ Вишняков!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Здравствуйте. Слушаю вас.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Не узнаете меня?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Простите, не припомню.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Моя фамилия — Кочубей. Помните, я был у вас на приеме, насчет площади, которую незаконно заняли? Вы еще и в горсовет звонили. Правда, я тогда в погонах был и голова у меня еще была перевязана. Капитан Кочубей, ныне демобилизованный.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Помню. Артиллерист? Ваша комната была занята семьей Бадейкиных?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Да, да. Комната моя была занята Бадейкиными.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Слушаю вас. Чем могу быть полезен?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Я к вам, товарищ Вишняков, пришел не как к депутату, а как к родителю.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Простите, не понял. Почему к родителю?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Я ведь учитель. Педагог. Так вот, сейчас я вернулся к своей основной профессии.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Понимаю.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Я работаю в двадцать первой школе. Руковожу шестым классом «Б», в котором учится ваша дочь Марина. Я по поводу нее. В будни вы очень заняты, поэтому я решил зайти к вам в воскресенье. Меня беспокоит успеваемость вашей дочери...</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Пройдемте в другую комнату. Здесь нам будут мешать.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker><p>Пожалуйста. <stage>(Уходят.)</stage></p></sp>
    <stage>В комнату входит Валерий с журналом «Огонек» в руке, за ним Марина и Шура. Валерий ложится на диван и начинает рассматривать журнал. Шура садится к столу, пишет.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(весело)</stage>.</speaker> <p>Мальчики, мы пойдем на каток или нет? Вы только посмотрите, что за день сегодня! Солнце. Ни одна веточка не шелохнется. Мы же собирались на каток!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(просматривая журнал)</stage>.</speaker> <p>Холодно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На то и зима, чтобы было холодно.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Шурик, пойдем на каток. Кончай свои сочинения!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это не сочинения, а план работы отряда на декабрь.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(читает через Шурино плечо)</stage>.</speaker> <p>«Вылазка в лес для выбора и заготовки елки к Новому году. Участвует весь отряд. Двадцать седьмого декабря сборы звеньев». И у нас тоже. <stage>(Читает.)</stage> «В первом звене обзор международных событий...» А у нас встреча с бывшим партизаном. <stage>(Читает.)</stage> «Во втором и третьем звеньях беседа на тему «Счастливое детство». Беседу проводит Вася Чашкин». <stage>(Шуре.)</stage> Что же он вам будет рассказывать о счастливом детстве?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как он его понимает.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А как ты его понимаешь? У тебя, например, счастливое детство?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Счастливое. Конечно, при отце и матери было бы еще лучше...</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А у Кости Звонкова?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(уверенно)</stage>.</speaker> <p>Счастливое.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Его мать в школе уборщица. Знаешь, как им трудно живется?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не ему одному сейчас так живется, а все равно у него детство счастливое.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ну, это ты загнул! Какое же это счастье?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А вот такое: какое тебе счастье, если ты, например, негр и живешь в Америке? Тебя же за человека там не считают. Ты сегодня, например, только что родился, и ты уже не человек, раз ты родился черным, а не белым.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(неопределенно)</stage>.</speaker> <p>Так это где-е-е. . . А потом, Костя ведь не негр.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(раздражаясь на брата)</stage>.</speaker> <p>Неужели ты не понимаешь? Шура тебе говорит для сравнения. У нас в стране можно любого цвета родиться: и черным, и желтым, и белым, и всяким... Все равно никто рабом не будет! Никогда! Это же счастье! Ты прекрасно все понимаешь, ты просто нарочно споришь, я тебя знаю. . . Спорщик противный. <stage>(Шуре.)</stage> А вообще я во всем с тобой согласна: счастливое детство — это не только тогда, когда есть компот на третье, через день — кино и каждое лето — «Артек».</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ты про меня, что ли?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Не обязательно про тебя.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А я думал, про меня.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Чудак человек! Компот тоже неплохая штука, и в «Артеке» побывать не вредно — это каждый понимает. Но вот стать в жизни, кем хочется, это действительно счастье. Костя Звонков — сын уборщицы, а он кем стать может? Кем захочет! Захочет стать ученым — будет ученым. Захочет стать военным — будет военным. Токарем — так токарем! Ему нужно только захотеть кем-нибудь стать. Ему уже с самого детства все дороги открыты. Я у вас сейчас живу, а ведь я бы все равно не пропал. Уж как бы мне ни жилось, я бы все равно счастливым был. У меня мечта доктором стать, как Пирогов! Чтобы меньше советских людей умирало. Кто мне запретит? Никто! А жил бы я не в Советском Союзе, я бы все свои мечты только во сне видел, раз у меня в банке золотых денег нет. Разных там фунтов и долларов. <stage>(Встает.)</stage> Довольно философствовать. Идем на каток!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Я на «бегунах» пойду. Так что учтите.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Мы сегодня мировые рекорды ставить не собираемся. Давайте только быстро. Нам нужно с утра покататься, чтобы до обеда успеть. А вечером опять не пробьешься, как в прошлый раз.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пошли одеваться!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Пошли!</p></sp>
    <stage>Ребята выходят. Появляются Вишняков и Кочубей.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Очень хорошо сделали, что зашли. А Мариша у меня выправится. Ей многое с трудом дается, но, мне кажется, то, что она выучила, это уже на всю жизнь.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Да. Другой тебе ответит быстро и гладко, а спросишь его о том же через неделю — он уже все забыл. Вы извините, что я вас задержал.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker><p>Хорошо, хорошо сделали, что зашли. Вообще не стесняйтесь, заходите. А с книгами я вам помогу.</p></sp>
    <stage>Вишняков провожает Кочубея и возвращается в комнату. Входит Капитолина Петровна.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Чего этому Мазепе надо?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Не Мазепе, а Кочубею. Опять вы, мама, фамилию перепутали.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Ну, все одно, что Мазепа, что Кочубей.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Большая разница.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Мазепа тоже тогда был — в одно время. Им что будни, что праздник, подай депутата, и только...</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Не ворчите, мама, ко мне по делу приходили.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Отдохнуть человеку не дадут. Пошел бы куда на улицу, прогулялся бы, подышал бы свежим воздухом. Всю неделю покоя не знаешь.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker><p>И то правда.</p>
    <stage>Капитолина Петровна уходит. Появляются ребята с коньками в руках.</stage>
    <p>Куда это вы, младое племя?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Неужели ты, папочка, не видишь? На каток!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>А я? А про меня все забыли! Я уже никуда не гожусь! Молодые кадры, значит, на каток, а старые — сиди дома! Нехорошо, нехорошо получается. Можно и обидеться.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(бросаясь к отцу)</stage>.</speaker> <p>Папа! Папочка! Ты у нас самый молодой-размолодой кадр! Пойдем с нами! Пойдем!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Папа, пойдем.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дядя Кузьма, на вашу ногу всегда коньки подобрать можно. Пойдемте с нами!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Может, и в самом деле пойти? Размяться? А?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(прыгая от радости)</stage>.</speaker> <p>С папой! С папой! Пойдем с папой!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(озорно)</stage>.</speaker><p>Только смотрите, я вас обставлю! Обязательно обставлю. Тряхну стариной! Хотя вы ведь хитрый народ, за вами разве угонишься? Ишь, какие вы сегодня нарядные и красивые. <stage>(С удовольствием смотрит на Марину и Шуру.)</stage> А ты, сын, почему без галстука?</p></sp>
    <stage>Шура, взглянув на Валерия, выходит.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Галстук, папа, сейчас носить каждый день не обязательно, а вот почему он свой пионерский значок никогда не носит, я прямо даже не знаю. Все ведь носят.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Иди надень свой значок, или я с тобой на каток не пойду.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Ты слышал, что тебе папа сказал?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Слышал.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Валерий, что с тобой? Почему ты покраснел? Где твой значок?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(глухо)</stage>.</speaker> <p>У меня его нет.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>То есть как так — нет?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Очень просто. Нет у меня значка.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker><p>Может, у тебя и галстука нет?</p></sp>
    <stage>Валерий молчит.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Где твой галстук, Валерий?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Отвечай папе. Тебя папа спрашивает.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Валерий, я тебя спрашиваю: где твой пионерский галстук?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(вдруг решившись)</stage>.</speaker><p>Я... я вообще не пионер.</p></sp>
    <stage>Большая пауза.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(смотрит то на отца, то на брата)</stage>.</speaker> <p>Я не понимаю: что он такое говорит! Ты же был пионером!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Я видел тебя в красном галстуке за две недели до нашего отъезда из Звенигорска. Тебя, что же, исключили?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Папа! Что он говорит? Этого не может быть! Как же так, исключили?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Ты это серьезно говоришь?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Да. Серьезно. Это правда.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Надежда! Надя!</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(входя)</stage>.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Послушай, Надя: сейчас наш сын расскажет нам, за что его исключили из пионерской организации. Говори, Валерий, мы ждем.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker><p>Что? Что такое? Кого исключили?</p></sp>
    <stage>Валерий молчит.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Нет. Ты, пожалуйста, не молчи. Ты сядь вот сюда на стул и расскажи, как это было, как это произошло.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Тебя исключили, Валерий? Когда это случилось?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Когда мы еще в Звенигорске жили. В той школе. Весной.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>И мы ничего не знали?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(подтверждая)</stage>.</speaker> <p>И мы ничего не знали. Что же ты натворил?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ничего особенного.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Что же все-таки ты сделал? Так просто из пионеров не исключают.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ты сделал что-нибудь плохое, Валерий? Что ты сделал?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Мне велели в отряде оформить газету, а я не хотел. Никто больше не умеет рисовать, вот они на меня и свалили.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Дальше! Ты отказался рисовать. Дальше!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Они постановили, чтобы я не отказывался. А я сказал, что все равно не буду, пусть исключают. Они стали меня за эти слова прорабатывать. Тогда я снял галстук...</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(вскрикнула)</stage>.</speaker> <p>Ой!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(продолжает)</stage>.</speaker><p>Снял и положил им на стол. И тогда они меня исключили.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(встал)</stage>.</speaker> <p>Да... <stage>(Ходит по комнате.)</stage> Исключили, значит, из пионеров Валерия Вишнякова. Ну, что ж... Он бросил в лицо своим товарищам галстук, и они правильно сделали, что не захотели больше видеть его в своих рядах.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Во-первых, я не бросил, а положил, и, во-вторых, не в лицо, а на стол. И потом они сами виноваты. Почему они...</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Я все же не могу понять, почему ты это сделал? С тобой были грубы? Тебя обидели?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Никто меня не обижал. Просто я отказался сам.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(ходит по комнате)</stage>.</speaker> <p>Сам... Если бы мне сказали: «Поручаем тебе построить станок». А станок сложный, делать его трудно. Как он получится, кто его знает, — дело-то новое. А я был взял, пришел в райком, вынул свой партийный билет и сам положил на стол: «Трудно мне! Не хочу делать станок. Я и без вашего станка проживу». Ведь меня бы, пожалуй, тоже исключили. Дали бы по шапке! Кому я такой нужен?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(робко)</stage>.</speaker> <p>Партийный билет — все-таки не галстук.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Кто не умеет в детстве дорожить красным галстуком, тот не сбережет и партийного билета. Понимаешь, Надя, он воспользовался нашим переездом из Звенигорска в другой город и скрыл это от нас. Он еще и трус к тому же.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Папа...</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(сыну)</stage>.</speaker> <p>Теперь я понимаю, зачем ты потерял характеристику звенигорской школы. Почему ты ничего не сказал нам, Валерий?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Мне было стыдно. Но, мама...</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Не надо. Не оправдывайся. Ты обманул нас. Я думала, что ты честнее.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>А что смотрели пионеры, новые друзья, товарищи? Шура! Где Шура?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Я здесь.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Ребята в классе знали, что Валерий не пионер?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Знали.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>И вас это не удивило?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Удивило.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Вы с ним говорили? Спрашивали его, почему он не носит галстука, почему он не пионер, не вместе с вами? Он уже три месяца в вашей школе учится.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>У нас сейчас вожатый скарлатиной болеет, но мы с ним говорили. Валерий сказал, что не хочет участвовать в нашей работе. Ему неинтересно.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(возражая)</stage>.</speaker> <p>Мне интересно, но я же знаю: сначала примут, а потом замучают своими заданиями. То им стенгазету один оформляй, то плакаты рисуй, то лозунги всякие. Папа, ведь ты не был пионером! Разве коммунист обязательно должен быть сначала пионером?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(выслушав сына, серьезно)</stage>.</speaker> <p>А ты разве хочешь быть коммунистом?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Хочу, как ты.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Одного желания мало. Да, я не был пионером. В мое время пионерских отрядов не было. И жизнь другая была. Нас не в пионерских лагерях закаляли. Я в твои годы уже паровозные котлы скоблил, кочегарил. Я, да и не только я, разве мы так жили, как сейчас живешь ты? Мы на хозяина горб гнули. Я только при советской власти читать научился. А тебе лень лишний шаг пешком ступить — просишь подвезти.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я ему сто раз это говорила. Сто раз!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Ты подумай о тех ребятах, которым живется сейчас труднее, чем тебе, у которых нет того, что есть у тебя. Они не снимают пионерских галстуков, потому что они — юные ленинцы. Они свято чтут дело, за которое боролись их отцы. Они сами борются за это дело. Ты не смог быть настоящим пионером, вряд ли ты сможешь быть настоящим коммунистом.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Папа, не сердись...</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker><p>Я не сержусь. Во всем этом, может быть, есть и моя вина...</p></sp>
    <stage>Вишняков выходит из комнаты, за ним идет Надежда Ивановна. Дети молча глядят друг на друга. Глаза Валерия полны слез.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я была уверена...</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(перебивая сестру)</stage>.</speaker> <p>А что, разве я не могу обратно вступить? Меня же примут?..</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Неизвестно. Ты же такое сделал... и от всех скрыл.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Что же, выходит, по-вашему, я теперь никогда не могу быть пионером? Так не бывает.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Очень даже бывает. Неужели ты думаешь, что тебя в отряде так и ждут? Хотя я, конечно, не знаю, какой у вас отряд. У нас тебя бы ни за что не приняли. Разве что когда-нибудь, когда ты докажешь, что исправился.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ая и не портился. Ошибки могут быть у каждого.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ошибки? Это ты называешь ошибкой? Вот это удивительно! А если это ошибка, то очень большая.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Очень большая!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>Ты член совета отряда, скажи: меня примут, если я заявление подам?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А кто же знает?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Совет отряда. Я — не совет отряда.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Отметки у меня хорошие. По дисциплине пятерки.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Это в школе. А ты разве в глухом лесу живешь? Один? Без людей? У нас, например, в отряде очень большое внимание обращают на поведение дома.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Подумаешь, дома... Да что говорить? <stage>(Шуре.)</stage> Ты же в конце концов за меня скажешь? Скажешь. И потом меня вообще примут...</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Почему «вообще»?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Так. <stage>(Резко.)</stage> Одним словом, завтра я подаю заявление. Посмотрим, как вы меня не примете. Я пошел на каток. Кто со мной?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Никуда я не пойду. У меня все настроение испортилось. Я удивляюсь, я страшно удивляюсь, как можешь ты сейчас так спокойно итти на каток, когда папа такое тебе сказал! И ты еще возмущался, когда я заявила, что краснодонцы тебя бы никогда не приняли в свою подпольную организацию.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>Я ушел. <stage>(Берет коньки, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>Ты все время молчал. Я хочу знать твое мнение.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Очень прошу тебя, Марина, не спрашивай сейчас моего мнения. Не спрашивай... <stage>(У ходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Капитолина Петровна.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Чего это наш из дому выскочил, как ошпаренный? Чуть меня с ног не сбил. За что ему нагоняй-то был?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Ты, бабушка, этого, наверное, и понять не сможешь.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Так я вдруг и поглупела? То — бабушка скажи, бабушка послушай, бабушка посоветуй, а то вдруг — «понять не сможешь»!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Другое ты все понимаешь. Ты у нас мудрая, но это... это... ты же ведь еще не партийная, и у тебя еще не все взгляды переменились. Ты скажешь, что все это пустяки, а если ты так скажешь, мы с тобой поссоримся.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Здравствуйте, люди добрые! Взгляды у меня не все еще переменились! Может, я побольше вашего партийная, только что не в партии. Сейчас же докладывай про нашего баламута!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Бабушка, бабуля, ты не можешь себе представить, что он за человек. Я в нем совсем разочаровалась. Я его сейчас презираю. Презираю и... и хочу ему помочь... и не знаю как. <stage>(Смахнпла слезу.)</stage></p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>За что же ты его так?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Его выгнали из пионеров!</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Это нашего Валерку выгнали из пионерии? Вычистили?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Да. Исключили.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Не дело это, чтобы наших, Вишняковых, исключали, не дело. Ой, не дело! <stage>(Качает головой.)</stage> Что же теперь будет-то? <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker><p>Галстук! Красный галстук! Он же частица нашего красного знамени! Другие ребята за него жизнью рисковали. В селе Покровском от немцев его прятали, а мой родной брат... Мне грустно, что я родилась с ним в один день. Я хотела бы родиться или позже, или раньше.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ЧЕТВЕРТАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Та же столовая. В углу стоит небольшая украшенная елочка. Она уже осыпается, и у нее не такой праздничный вид, какой, очевидно, был, когда ее украшали. Звонит телефон. В комнату суетливо входит Капитолина Петровна, на ходу развязывая шаль.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>Раздеться не дадут. Чистое наказание! <stage>(Снимает трубку.)</stage> Слушаю. Нет его... Не знаю... Только вчера в Москву улетел... А кто говорит-то? Откуда?.. Я не для своего интереса спрашиваю — мне велено узнавать, когда кто звонит... Избиратель? Ну, так и скажу. <stage>(Кладет трубку.)</stage> Избиратель! Чай, у каждого избирателя своя фамилия есть. Когда ребята наши елку-то вынесут? Уж совсем осыпалась. Заметать надоело.</p>
    <stage>Входят Шура и Валерий, они в верхней одежде, прямо с улицы. Оба возбуждены, Валерий бросает портфель через стол на кушетку и шумно отодвигает стул. Шура кладет свои книги на стол и выходит обратно в переднюю.</stage>
    <p>Ноги бы отряхнули! Ноги! Веник в прихожей. Прибираешь целый день за вами. . . Пятый день прошу, чтоб елку вынесли!</p>
    <stage>Валерий молча раздевается и швыряет одежду на кушетку.</stage>
<p>У нас что — вешалки нет? Место тебе тут раздеваться?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Отстань! Не до тебя.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна <stage>(берет с кушетки вещи, смотрит на внука, качает головой)</stage>.</speaker><p>Ох, и тяжело тебе, Вишняков, в жизни придется, если ты себя не переломаешь. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Появляется Шура. Он уже разделся.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Какой ты после этого товарищ? Ты предатель!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я не предатель. Я товарищ. Но ради одного я не буду врать всем.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Тебя никто не просил врать. Мог бы просто не выступать.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Промолчать? Я член совета отряда, потом я живу с тобой вместе, значит я тебя лучше знаю, за тебя тоже отвечаю. Я должен был выступить.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Выступить... Как выступить? Так, как ты выступил?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Именно так, как я выступил.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Опозорить товарища перед всем отрядом! Наговорить про него, что он такой, он сякой! Так выступить? Спасибо, спасибочки! Уж на что Игнатку Рябчикова никто не уважает, а даже он такой подлости никогда бы не сделал. А он, между прочим, тоже пионер.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А я пионер не «между прочим»! Я галстук свой ношу не «между прочим»! Я честно говорил сегодня все о тебе! Честно! Понимаешь, честно! И ты не имеешь права на меня обижаться. Не имеешь права!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Почему я не имею права на тебя обижаться?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Потому, что мы не билеты в театр распределяли, а решали твою судьбу. Должен был потерпеть.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Чего ты добился? Чего? Меня все равно согласились принять? Согласились. То бы меня в День Советской Армии приняли, а теперь только Первого мая. Ты этого добился! Чтобы меня три месяца проверяли? Эх, ты! Подумаешь! Я со своей бабушкой дома не так разговариваю, грубости у меня много! У сестры сочинение списал. Больно ты из себя много воображать стал! Подумаешь, какой перевоспитатель нашелся! Очень ты мне нужен! Ты у нас живешь не для того, чтобы во все нос совать... Мы тебя не за этим в дом впустили!..</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>3наешь, ты брось такой разговор! Не то я соберу свои вещи и уйду. Мне ведь недолго.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Напугал! Он уйдет! Иди, пожалуйста, тебя никто не держит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я к вам в дом не набивался. Понятно?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Мой отец тебя из жалости пустил. Он хотел, чтобы ты человеком стал. Ты...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(едва сдерживая себя)</stage>.</speaker> <p>Что? Из жалости? <stage>(Резко.)</stage> Не нужно мне вашей жалости! <stage>(Начинает собирать книги.)</stage> Обойдемся. <stage>(Лихорадочно стягивает книги ремешком.)</stage> Не нужно мне, чтоб вы меня кормили! И жилплощади мне вашей не нужно! <stage>(Выбегает в переднюю и сейчас же возвращается, уже одетый: пальто внакидку, шапка косо сидит на голове.)</stage> Я тебя больше не знаю и знать не хочу! Прощай! Да и прощаться-то с тобой, с таким, не стоит... Я и без вас человеком стану! Я не в Америке живу! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(один)</stage>.</speaker> <p>Ну и пожалуйста! Никто тебя не просит у нас жить. Много тут вас, а я один. <stage>(Машинально разбирает тетрадки.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(вбегая в комнату)</stage>.</speaker> <p>Что с Шурой? Куда он побежал?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Я откуда знаю? Он мне не докладывает.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Сейчас же говори, что у вас тут произошло! Слышишь? Сейчас же!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ничего особенного.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Врешь! Что случилось? Говори! <stage>(Наступает на брата.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Он сказал, что больше не хочет у нас жить. Вот и все.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Это ты, ты его до этого довел. Он из-за тебя ушел. Какое ты имел на это право? Не ты здесь хозяин! Вот папа из Москвы вернется, он тебе покажет, как тут распоряжаться!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ничего я тут не распоряжался. Ему уж и слова не скажи. Какой он нежный!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Он гордый. Он идейный! Он больше не вернется. Ты его, наверное, насмерть обидел. Я тебя знаю. Ты никогда не следишь за тем, что говоришь. Я тебя за это ненавижу!.. Что же теперь делать? Что ты ему сказал?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Я ему сказал... я ему сказал, что он у нас живет не за тем, чтобы во все вмешиваться.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Как ты смел ему так сказать? Разве он у тебя живет? Он живет не у тебя, а у нас! Во что он вмешивается?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Меня почти приняли в пионеры, а он влез, вмешался и испортил все дело.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker><p>Ты плохой товарищ! Я сейчас маме позвоню. <stage>(Бросается к телефону.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Чашкин.</stage>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Пламенный пионерский салют! Шура дома?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Нет. А что?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(садится)</stage>.</speaker><p>Просто так. <stage>(Валерию.)</stage> В основном вопрос касается тебя. Есть такое решение: пригласить твоего отца, товарища Вишнякова, на торжественный сбор дружины. Чтобы он сделал нам небольшой доклад о Москве. Минут на сорок пять. Доклад намечен на конец месяца. Так вот, поскольку ты являешься членом его семьи и, насколько мне известно, собираешься вступить в пионеры, дружина поручает тебе взять разговор с отцом на себя, уговорить его к нам приехать. И рассматривай это как свое первое пионерское поручение. У меня все. Вопросы есть?</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ТРЕТИЙ АКТ</head>
<div type="scene">
<head>ПЯТАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Небольшая комната в деревянном доме. За столом сидит Кочубей и правит ученические тетради.</stage>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(читает про себя)</stage>.</speaker> <p>«Все деревья, за исключением сосин <stage>(исправляет)</stage> сосен и елей, одеты осенним нарядом <stage>(исправляет)</stage> в осенний наряд». Точка. «Листья у них есть и зеленые», запятая, «но больше красные», запятой не надо, «и желтые <stage>(исправляет)</stage> красных и желтых». Точка. <stage>(Стук в дверь.)</stage> Входите!</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(с порога)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте! Пионерский салют! Простите, пожалуйста. Шура Бадейкин тут живет?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Здравствуй. Да, Шура Бадейкин живет здесь.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Можно мне его увидеть?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Он сейчас придет. Можешь его подождать.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(продолжает править тетради)</stage>.</speaker> <p>«Иногда, пролетая, опускается отдохнуть запоздалая стая птиц и ненадолго» <stage>(исправляет)</stage>, не надолго пишется отдельно, «наполняет лес веселым щибетанием <stage>(исправляет)</stage> щебетаньем».</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(расстегнул пальто, снял шапку)</stage>.</speaker> <p>Я ваш дом искал-искал, насилу нашел. Сказали — по Калининской, направо от угла не то первый, не то двенадцатый дом с красной крышей. А у вас вовсе не красная, а зеленая. Простите, я вам не мешаю?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Пожалуй, немного мешаешь. <stage>(Правит тетрадь.)</stage></p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Простите, пожалуйста. Я тогда помолчу.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(после паузы, обернувшись)</stage>.</speaker> <p>А ты не стой у дверей, Вишняков. Проходи, садись.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Спасибо. <stage>(Садится.)</stage> Только я, лично, не Вишняков. Я — Чашкин Василий, член совета дружины.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>А я почему-то был в полной уверенности, что ты Валерий Вишняков и пришел к Шуре мириться. Хотя, признаюсь, меня несколько удивила твоя вежливость. «Здравствуйте», «простите, пожалуйста»... Слышал я, будто ваш Валерий не часто такие слова говорит. Правда это?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(пожимая плечами)</stage>.</speaker> <p>Есть отчасти. Валерий, понимаете ли, подал заявление в нашу организацию юных пионеров. В прошлом в его биографии было одно темное пятно, один серьезный проступок, за который его своевременно исключили, но суть в том, что в настоящий момент он осознал свою ошибку и изъявил желание вернуться в коллектив. Успеваемость у него в процентном отношении хорошая, дисциплина в школе — тоже, но вот в домашней обстановке, как выяснилось, проявляются резко выраженная грубость, зазнайство и...</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(перебивая Чашкина)</stage>.</speaker> <p>Погоди, погоди! Где это ты научился так разговаривать?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(не понимая)</stage>.</speaker> <p>Я всегда так разговариваю.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Нет, не всегда. Когда ты вошел, поздоровался и спросил, где Шура, — словом, первые пять минут ты говорил по-человечески, хорошо, по-русски. Но вот когда ты начал мне рассказывать про Вишнякова, тут ты съехал на какой-то деревянный язык: «настоящий момент», «в процентном отношении»... Что это такое? Откуда это у тебя?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Может быть, это потому, что я последнее время часто выступаю?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Э-э-э, брат, можно выступать часто, но мысли свои выражать совсем другими словами. Ты ведь дома не говоришь: «Мой организм принимает необходимое питание», а говоришь: «Я обедаю». Верно?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Верно.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker><p>Вот видишь. Когда человек говорит простыми словами, его люди лучше понимают. Ты же пионер! У тебя должен быть молодой, живой язык! Ну, ладно, не огорчайся! А про всю эту историю с Валерием я уже от Шуры слыхал. Ты что, пришел уговаривать его вернуться к Вишняковым?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Вот именно. В настоящий момент...</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(добродушно)</stage>.</speaker> <p>Проще, проще.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Тут, видите ли, что получается. С одной стороны, одно, с другой — другое. Дружина считает, что Валерий серьезно виноват в создавшемся конфликте. Он там нагрубил, оскорбил Бадейкина, тот обиделся и ушел. И правильно сделал!..</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(улыбнувшись)</stage>.</speaker> <p>Это значит с одной стороны, а с другой?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(возбужденно)</stage>.</speaker> <p>А с другой стороны — Валерка сейчас переживает, мучается. Дома его все время прорабатывают. Сам Вишняков в Москве, он еще ничего не знает. Надежда Ивановна в школу два раза приходила, к директору. О чем она там говорила, это мы еще не знаем, но это — раз! Шурка от Валерия на другую парту пересел, это — два! И в классе с Валерием никто не хочет разговаривать, это — три!</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Раз ему так туго приходится, что ж он не придет к Шуре и не помирится?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Понимаете ли: может, он и придет, то есть он даже наверняка сейчас придет, а вот Бадейкин... Дружина, и я в том числе, опасаемся, что из этого ничего не выйдет. Потому что Вишняков уже однажды... <stage>(Сделал выразительный жест рукой.)</stage> А Бадейкин его... <stage>(Повторил жест, но в другую сторону.)</stage> Наотрез! Гордость заела!</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Значит, однажды дело уже сорвалось? Примирение не состоялось?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(кивнув головой)</stage>.</speaker> <p>Поэтому меня ребята и послали в случае чего проявить инициативу и оказать влияние. Ведь если они не помирятся, то это же все вместе взятое — минус в нашей пионерской работе! Верно?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker><p>Верно, минус.</p></sp>
    <stage>В дверях появляется Шура с охапкой дров.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(Чашкину)</stage>.</speaker> <p>Уговаривать пришел? <stage>(Сваливает дрова у печки.)</stage> Я сказал, что между нами все кончено, — и отрезано.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Дружина считает, что ты, Бадейкин, проявлением своего самолюбия тормозишь пионерскую работу...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Здравствуйте! Выходит, что я еще и виноват? Я возвращаться не собираюсь. И вообще я отсюда никуда не уйду. <stage>(Кочубею.)</stage> Конечно, если вы меня не прогоните.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Ну, а если...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тогда я еще куда-нибудь уйду. Я не пропаду. В конце концов я могу к самому Вишнякову на завод пойти. Что, у них работы для меня не найдется? Найдется.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>А где жить будешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И общежитие найдется!</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>А школа? Ты что, школу бросишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>А то в ремесленное махну. Я и в суворовское имею право или в нахимовское, как захочу. Там тоже общеобразовательные есть. Мне пропасть не дадут. Я и сам себе пропасть не дам. Я упорный.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>А отчего вы не помирились? Мало ли что бывает. Меня, например, тоже однажды после сбора ребята поколотили. Ошиблись просто. Ничего, забылось.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не все забывается.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>А если Валерий сам мириться придет, ты вернешься к Вишняковым?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я не вернусь, а он не придет.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(взглянув на Кочубея)</stage>.</speaker> <p>А если? Если он все-таки придет, вы помиритесь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На что он мне нужен? Я в его извинениях не нуждаюсь.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Погоди, погоди, тут что-то не так. Ты же с ним дружил?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, дружил. Что из того? А теперь раздружился.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Тогда это была не дружба.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это была дружба.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Нет, брат, тогда это было знакомство, а не дружба. Как бы меня мой друг ни обидел, но если он раскаялся в своем поступке и первый подал мне руку, я не могу оттолкнуть его и остаться равнодушным. Это, конечно, в том случае, если дружба была настоящая. У меня на фронте такой случай был: один боец-разведчик другого бойца, своего товарища, в трусости обвинил. Зря обвинил, погорячился. Не был этот боец трусом, не хуже других задания выполнял. Был он просто осторожнее своего товарища, зря не рисковал. Так вот, когда его трусом назвали, он два дня себе места не находил. То вместе ели, рядом спали — водой не разольешь, а тут сразу все врозь. Дошло дело до командира. Как быть? Хорошие разведчики оба, а выходит, что в разведку их посылать вместе нельзя, раз у них дружба поломалась. Но вот случилось так, что в одном бою друзья рядом оказались. И тут же в бою один у другого прощения попросил, признал свою вину. А когда одного из них ранило, другой его из-под огня на себе вытащил.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А если бы они не помирились?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Кто знает, может быть, одного не было бы сейчас в живых.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>А они сейчас дружат?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>И переписываются.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это на каком фронте было?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>На Южном.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это вы про себя рассказали?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker><p>Это я просто так, для примера рассказал. Важно, что это было.</p>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Войдите!</p></sp>
    <stage>На пороге стоит Валерий.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Можно Шуру?</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Валерий...</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>А ведь верно мне говорили, что Валерий Вишняков редко здоровается. Заходи, заходи, Валерий.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Простите. Я забыл. Можно Шуру? Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Заходи. Прикрой дверь. Не май месяц.</p></sp>
    <stage>Валерий нерешительно входит.</stage>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(встает, собирает тетради)</stage>.</speaker> <p>Мне в школу пора. Вы, ребята, тут оставайтесь, а я пойду. <stage>(Шуре.)</stage> Будешь уходить — ключ, где всегда. Понял?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да понял, понял. Все понял. А вы, если рано придете, печь закрыть не забудьте. А то опять все тепло выдует. Замерзнете ночью.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Хорошо. Я тоже все понял. Всего хорошего, ребята.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин <stage>(вставая)</stage>.</speaker><p>Я тоже пойду. Мне еще к докладу готовиться нужно. Кое-какие материалы почитать, проработать. Пионерский салют!</p></sp>
    <stage>Кочубей и Чашкин уходят. Шура продолжает возиться у печки. Валерий растерянно смотрит по сторонам, не решается начать разговор.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Наши все здоровы. И мама, и Марина, и бабушка. А папа еще в Москве. <stage>(Пауза.)</stage> Шур, пойдем к нам... Пойдем, а?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что мне у вас делать? Мне ю тут хорошо. Тепло и не дует. Видишь, ремонт сделали.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Шура... Я знаю, что поступил подло, не по-товарищески, не по-пионерски. Хочешь, я у тебя прощения попрошу? Ну, прости меня! Забудь, что было. Ты же сам всегда говоришь: «Кто старое помянет, тому глаз вон». Пойдем, Шура!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>«Пойдем, пойдем»! Я не маленький, чтобы меня уговаривали. Вернись, а ты опять попрекать начнешь: «Мы тебя приютили, мы тебя накормили, мы тебя напоили». Я и без вас проживу. Мне за отца пенсию дали.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Не буду. Отсохни язык, не буду! </p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я тебя знаю. Верить тебе нельзя.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Можно. Теперь уже можно. Шур, пойдем домой! У меня все из рук валится. Дома со мной никто не разговаривает.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А чего с тобой разговаривать? Ты же зазря человека обидеть можешь.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Кончено! С этим кончено. Я слежу за собой. <stage>(Ударил себя кулаком в грудь.)</stage> Слежу! Шура! Пропаду я без тебя, если ты не вернешься. Меня уже и так совесть замучила. Честное слово! Ты знаешь, сколько я передумал за эти два дня... Знаешь!..</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(встает, подкладывает дрова в печку, закрывает дверцу)</stage>.</speaker><p>Ладно. Только ты запомни: не ради вашей площади или там компота — ради товарищества. За тебя, дурака, душа болеть начинает!</p></sp>
    <stage>Шура протягивает руку. Валерий хватает ее, притягивает товарища к себе и обнимает. Дружеские объятия переходят в веселую возню. Через мгновение друзья уже катаются по полу, стараясь положить друг друга на лопатки. В дверь стучат. Мальчики не слышат.</stage>
    <stage>Входит Надежда Ивановна.</stage>
    <stage>Немая сцена.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ШЕСТАЯ КАРТИНА</head>
<stage>Столовая в квартире Вишняковых. Вечер. Валерий, вооружившись карандашами, красками и всеми другими необходимыми для художника принадлежностями, оформляет стенгазету. Шура поодаль чинит электрический выключатель.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(что-то ворчит про себя, затем вдруг резким движением бросает карандаш)</stage>.</speaker> <p>Не буду! Надоело! Не могу!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>«Не могу». Странно слушать. Не нужно было браться.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Не люблю я рисовать эти карикатуры, заставки, концовки!.. Ненавижу! <stage>(Поднимает с полу карандаш.)</stage> У меня природа хорошо получается.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Лес, полянки, да?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Вообще лучше всего деревья всех пород и цветы.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это ты всегда успеешь. Это летом рисовать надо. А сейчас зима: ни цветов, ни зелени.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(успокоившись, рисует)</stage>.</speaker> <p>Природу я и на память рисовать могу. А вот эти самые рожицы вырисовывать — ух, не люблю!.. <stage>(Рисует.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вывесим газету. Соберутся ребята. Начнут высказываться. Один спросит: «Кто же все это нарисовал?» Чашкин скажет: «Смотрите, какое качество». А третий подойдет и добавит: «Да ведь это Валерка Вишняков рисовал! Чего вы удивляетесь? Вот его подпись!» — «Как же это он сумел один все нарисовать?» — «А очень просто, — скажет четвертый. — Талант!» — «Ах, талант, тогда другое дело! Тогда понятно!..» Аты говоришь: надоело рожицы рисовать.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(поднимая голову)</stage>.</speaker> <p>Хитер же ты, Шурик! Ты меня все равно не купишь. Разве я для славы работаю? Я вообще могу подпись свою не ставить.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Подпись нужно поставить. Мы требуем, чтобы каждая заметочка была подписана, а тут дело поважнее.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Вот тут одна заметочка называется «Чудесная двойка». <stage>(Читает.)</stage> «Лучше что-нибудь, чем ничего!» — сказал Рябчиков, получив двойку». Мне что — двойку рисовать?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Суховато будет. Ты лучше самого Рябчикова изобрази.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ну его, еще обидится. Знаешь ведь он какой!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего, ничего. Пусть обижается. Это иногда помогает. Это же «здоровая пионерская самокритика», как говорит Чашкин. Изобрази его посмешнее.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(ворчит)</stage>.</speaker> <p>Не умею я эти рожицы вырисовывать. Я не Кукрыниксы.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>В нашем школьном масштабе, может быть, ты даже и Кукрыникс.</p></sp>
    <stage>Входит Капитолина Петровна.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>Справил выключатель-то?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Готово. Сейчас пойду поставлю.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Я, Шурочка, знала, что ты с ним разберешься. Голова у тебя техническая. Не иначе, ты по моторам пойдешь. А лампочку ты у меня в шкафу возьми. На верхней полке. Только большую-то не завинчивай. Поменьше какую возьми. Нечего зря энергию переводить. Экономию соблюдать велели.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Хорошо. Только я все равно доктором буду, а не по моторам. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Капитолина Петровна смотрит, как Валерий рисует.</stage>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Очень наглядно у тебя выходит. Будешь ты у нас художником.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>На художника, знаешь, сколько нужно учиться?</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Не учась, и лаптя не сплетешь. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(выпрямляясь)</stage>.</speaker><p>Все! На сегодня довольно! Завтра кончу!..</p></sp>
    <stage>С учебником в руках появляется Марина. Отчаяние написано на ее лице.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Ничего я не понимаю! Ничего! В кого я только такая дура уродилась? Зубрю, зубрю, долблю — ничего в голову не лезет.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Чего тебе в голову не лезет? Давай помогу!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я лучше Шуру попрошу.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Давай, давай! Чего ты там не понимаешь?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Вот эту задачу. Все эти гипотенузы и катеты у меня в голове так перепутались, что я прямо даже не знаю! А мне еще историю повторять. Вот, посмотри. <stage>(Показывает.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(соображает)</stage>.</speaker> <p>Так... так... Ага... Что ж тут непонятного? Чему равен угол А?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Угол А равен тридцати градусам.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(пишет)</stage>.</speaker> <p>Правильно. А чему равно ВС? ВС равно АВ, деленному на два. Верно?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я вот дальше не понимаю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А дальше будет так. <stage>(Решает.)</stage> Если АВ равно тридцати миллиметрам, то ВС равно пятнадцати. Так... Вот смотри. Проверь!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(проверяет)</stage>.</speaker> <p>Теперь понятно. Я сначала тоже так думала, а потом запуталась и сделала наоборот. <stage>(Благодарно посмотрела брату в глаза и поцеловала его.)</stage></p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Чего это ты?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Знаешь, Валерик, я тебя прямо не узнаю. Что-то с тобой случилось.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Ничего со мной не случилось. Каким был, таким и остался.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Не говори, пожалуйста, глупостей! Если бы ты был таким, как всегда, я бы тебя ни за что не поцеловала.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Придется тебе свой поцелуй взять обратно. Тебе просто померещилось, что я стал другим. <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(чмокает брата еще раз в щеку)</stage>.</speaker> <p>Беру обратно. Мне показалось. <stage>(После паузы.)</stage> Ну, я иду спать. Поздно уже. Историю завтра до школы повторю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>И я тоже. У меня глаза болят. Я три часа рисовал.</p></sp>
    <stage>Марина, а за нею Валерий уходят.</stage>
    <stage>Появляются Шура и Капитолина Петровна с постельными принадлежностями в руках. Она стелет постель на кушетке.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо, бабушка. Я сам постелю.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>Ладно уж. Набегался за день.</p>
    <stage>Капитолина Петровна постелила постель, присела на край кушетки.</stage>
    <p>Валерка-то наш ломается. Как лед весной. <stage>(Вздохнула.)</stage> Корочка-то с него слетает, слетает... <stage>(Вздохнула.)</stage> Скоро ты его в пионеры-то сдашь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Скоро.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Слышала я, будто в мае.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Первого мая.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>А раньше-то нельзя?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Так совет отряда постановил.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Ну, раз совет постановил — значит нельзя. <stage>(Вздохнула, поднялась.)</stage> Ты активничать активничай, а грамоту не забывай. Знавала я таких: на языке густо, а в голове-то пусто. Ты с таких пример не бери. Это все — пыль.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я с таких примера и не беру.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Завтра чей день за хлебом итти? Валеркин, что ли?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Он сегодня ходил. Завтра мой день.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Завтра я сама схожу. А ты спи.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Спокойной ночи, бабушка. <stage>(Зевает. Встает, начинает раздеваться, тушит свет и быстро забирается под одеяло.)</stage></p></sp>
    <stage>За окном светлая, лунная ночь. В комнату входит Надежда Ивановна.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Шура, ты спишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Нет, я еще не сплю. Я только что лег.</p></sp>
    <stage>Надежда Ивановна подходит к кушетке и присаживается в ногах у Шуры.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Шура, я хотела с тобой поговорить.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пожалуйста, Надежда Ивановна. Я еще не хочу спать.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Шура, тебе хорошо у нас?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ты с моими ребятами дружишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дружу.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>По-настоящему дружишь, да?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(сладко зевая)</stage>.</speaker> <p>По-настоящему.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Я вижу, что у вас, мальчиков, самые хорошие отношения. Меня это радует. Валерий теперь тебе верный друг, и он очень дорожит этой дружбой. Мы с ним не раз говорили об этом. А Кузьма Емельянович так до сих пор ничего не знает о том, что тогда случилось между вами.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(зевая)</stage>.</speaker> <p>Не знает? А я думал — знает.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Я хотела тебе сказать, Шура, что мы к тебе очень привыкли. Мы тебя очень любим. Нам хочется, чтобы тебе у нас было хорошо и тепло.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(засыпая)</stage>.</speaker> <p>Мне тепло.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker><p>Знаешь, Шура, мы с Кузьмой Емельяновичем хотели с тобой посоветоваться. У тебя ведь отец на фронте погиб, мама умерла, родных, ты сам говоришь, никаких нет, так вот мы и решили тебя спросить: что бы ты сказал, если бы мы тебя усыновили? Если бы ты стал Шурой Вишняковым, нашим вторым сыном?</p>
    <stage>Шура молчит.</stage>
    <p>Шура!</p>
    <stage>Шура молчит.</stage>
    <p>Спит. Заснул.</p></sp>
    <stage>Надежда Ивановна наклоняется, целует Шуру, поправляет одеяло и тихо выходит из комнаты, закрыв за собой дверь.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>СЕДЬМАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Известная нам комната в квартире Вишняковых. Солнечный, яркий весенний день. С улицы доносятся голоса, песни, шум, далекая музыка духовых оркестров и радио. Марина и Капитолина Петровна входят в комнату.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Демонстрация кончилась, а наших все нет.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Явятся. Сейчас явятся. Пойду на стол собирать. Время.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Бабушка, неужели ты не заметила, как мама нам рукой махала? Я ее сразу узнала. Она шла впереди колонны.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Это когда большие деревянные ножницы несли?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Да, да. Это шла их швейная фабрика.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker> <p>Не разглядела я. Ножницы заприметила, а ее не видела.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я ее сразу узнала. Сегодня было замечательно! Наша школа первая шла. Все отличники впереди. Мне дали нести пятерку. Мне так неудобно было. У меня же все-таки одна четверка есть. А когда мы мимо трибун проходили, для нас специальный призыв кричали: «Юные пионеры, к борьбе за дело Ленина — Сталина будьте готовы! Ура-а!»</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна.</speaker><p>Вот «ура» — это я расслышала. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Валерий. У него возбужденно-сосредоточенный вид.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(напевает)</stage>.</speaker>
    <lg>
    <l>Готовься в дорогу на долгие годы —</l>
<l>Бери с коммунистов пример:</l>
<l>Работай, учись и живи для народа,</l>
<l>Советской страны пионер!</l>
    </lg>
    </sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(накрывая на стол)</stage>.</speaker> <p>Ты, главное, не волнуйся. Все будет очень хорошо. Я тебе предсказываю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Я и не волнуюсь. <stage>(Напевает.)</stage> Работай, учись и живи для народа, Советской страны пионер!</p>
    <stage>Валерий, напевая, уходит. Через некоторое время появляется уже в пионерском галстуке.</stage>
    <p><stage>(Марине.)</stage> Марина, посмотри. Как? Идет?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Сейчас же сними! Ты еще не имеешь права. Ты еще не дал торжественного обещания.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(оправдывается)</stage>.</speaker> <p>Я только примерил. Через два часа я буду пионером.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Ты еще не пионер. Сними красный галстук!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Я же буду пионером! Сегодня Первое мая!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Валерий!</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Хорошо, хорошо. Снимаю. <stage>(Снимает галстук и, напевая «Песню юных пионеров», уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>В комнату входят Шура и Чашкин.</stage>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Пламенный пионерский салют! Поздравляем вас с международным праздником трудящихся!</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Ой, как официально!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мы задержались. Валерий так и не выходил на улицу?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Конечно. Он с самого утра готовится и волнуется. Мне кажется, что его нужно чуть-чуть успокоить. Это все-таки ненормально так волноваться.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Правильно! Прием в пионеры для каждого из нас должен быть особым, радостным и важнейшим событием... Что это? Кажется, я опять выступаю. Я хотел сказать, что это ведь не каждый день бывает. Это бывает три раза в жизни: когда принимают в пионеры, в комсомол и в партию.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>У меня сегодня с утра такое чувство, как будто это не его будут принимать, а меня. А я уже четыре года пионер. Это все-таки стаж. Скоро буду комсомольцем.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я тоже только об этом и думаю.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сбор дружины через два часа.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker><p>Я, кажется, сегодня оригинальнейшую речь скажу! Ни одного деревянного слова! Все свое!</p></sp>
    <stage>Мальчики и Марина уходят. Появляются Вишняков, Кочубей и Надежда Ивановна.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Я вас не уговариваю, а в порядке приказа. Заходите, заходите.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(проходит, улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Нет, честное слово, как-нибудь в другой раз. Меня дома ждут.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(Кочубею)</stage>.</speaker> <p>А в другой раз еще зайдете. Надюша, сооруди нам что-нибудь закусить.</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Сейчас все обедать будем. У нас сегодня майские пироги пекли.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(решительно Кочубею)</stage>.</speaker><p>Прекрасно! Первомайские пироги — это прекрасно! А мы пока на балкончике посидим, полюбуемся на окрестности. <stage>(Кочубею.)</stage> Раньше отсюда наш завод хорошо был виден, а теперь вот как построили этот дом, так он мне все и загородил. Только дым из трубы вижу.</p></sp>
    <stage>Кочубей и Вишняков выходят.</stage>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна <stage>(окликает мужа)</stage>.</speaker> <p>Кузьма, можно тебя?</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Что, Надюша?</p></sp>
<sp who="nadejda_ivanovna"><speaker>Надежда Ивановна.</speaker> <p>Ты не забыл? </p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет. Где он? Надежда Ивановна. Ты пройди в нашу комнату, а я его тебе сейчас пришлю. Скажи ему то, что ты хотел. Он ждет этого.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker><p>Непременно, непременно. Зови сына. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Надежда Ивановна уходит в другую комнату. Через минуту Валерий проходит в комнату отца. Появляются Шура и Чашкин.</stage>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Я тоже волновался, когда меня принимали.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Наверное, все-таки не так, как он.</p></sp>
    <stage>Входит Кочубей.</stage>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей <stage>(Чашкину)</stage>.</speaker> <p>Члену совета дружины ком-привет! <stage>(Шуре.)</stage> И обыкновенный привет — члену совета отряда. <stage>(Заметил вторую полоску на рукаве у Шуры.)</stage> Извини, председателю совета отряда. Поздравляю с повышением. <stage>(После паузы.)</stage> Говорят, ты сегодня отчитываешься?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Где? Перед кем?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Вот тебе на! Перед кем? Перед дружиной. Сегодня, кажется, Валерия в пионеры принимают?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Принимают.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Примут?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А как же! Он — настоящий парень.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Добрый приятель?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не приятель, а друг,</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>А какая же разница?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>С приятелями в кино ходят, футбол гоняют, а с другом все напополам идет — и радость и горе. Приятель — что! Их много бывает. А друг — один.</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Верно, Бадейкин! Верно!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Только я теперь не Бадейкин, а Бадейкин-Вишняков. Мне Валерий теперь братом приходится.</p></sp>
<sp who="kapitolina_petrovna"><speaker>Капитолина Петровна <stage>(за сценой)</stage>.</speaker> <p>Шура, голубчик!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Здесь я. <stage>(Кочубею.)</stage> Бабушка зовет! Жить без меня не может! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Появляется Валерий.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(Кочубею)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Иван Савельевич!</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Здравствуй, здравствуй! Как дела? Приятель твой говорит, что лучше всех.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Какой приятель?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Бадейкин-Вишняков.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Не приятель, а друг. С приятелем в кино ходят, футбол гоняют, а с другом — все напополам. Друг — один, а приятелей много. А потом — он мне даже и не друг, а еще ближе. Я за него жизнь могу отдать.</p></sp>
    <stage>Входят Шура и Вишняков. Вишняков положил Шуре на плечо руку.</stage>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Вот какая мне смена растет! Добрый у меня сокол?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>Хоть куда!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(показывая на Валерия)</stage>.</speaker> <p>А этот?</p></sp>
<sp who="kochubei"><speaker>Кочубей.</speaker> <p>И этот хоть куда!</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков.</speaker> <p>Верно, и этот сын хоть куда.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker><p>Папа, нам пора на дружину.</p></sp>
    <stage>Входят Надежда Ивановна, Марина, Капитолина Петровна.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Вы опоздаете! Вы опоздаете на сбор дружины.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(Марине)</stage>.</speaker> <p>Без нас не начнут. Мы же, как-никак, два члена совета.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Нечего зазнаваться! Папа, им пора. Не задерживайте их.</p></sp>
<sp who="chashkin"><speaker>Чашкин.</speaker> <p>Действительно, надо торопиться, во избежание каких-либо недоразумений.</p></sp>
<sp who="vishnyakov"><speaker>Вишняков <stage>(Кочубею)</stage>.</speaker><p>Сегодня у нас в семье большое событие.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ВОСЬМАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Та же комната. За открытыми окнами звездная майская ночь. На кушетке лежит Шура. Рядом с ним, завернувшись в одеяло, сидит Валерий. Мальчики тихо беседуют.</stage>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Ты знаешь, как мне сначала трудно было!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Прямо, как будто я с другим человеком боролся. А он не слабее меня. Я иногда зубами скрипел, но делал не то, что хочется. Бабушка однажды услышала — так испугалась. Она даже не догадалась, что я в эту минуту хотел ей нагрубить, но только зубами поскрипел, а сдержался. <stage>(Вздохнув.)</stage> Ох, Шурка, Шурка! Я понял, какой ты мне настоящий друг оказался.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А я, знаешь, как вчера волновался! Я только, конечно, сдерживался, чтобы виду не показать, но все-таки, ты понимаешь, тебя же в пионеры принимали. Как тебе галстук повязали, так у меня прямо гора с плеч упала. Честное слово. Веришь?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Верю.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А потом ребята все-таки тоже за нами наблюдали: как да что... А вдруг наша дружба не выдержит?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Выдержит. Что я говорю: выдержит <stage>(смеется)</stage>... выдержала!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И дальше выдержит.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Знаешь, Шура, почему ты себе целиком нашу фамилию не возьмешь? Чтобы не Шура Бадейкин-Вишняков, а просто — Александр Вишняков. А?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ишь ты! Мой настоящий отец кто был? Гвардии старшина Бадейкин! Он в последний день войны за родину погиб. Как же я от него откажусь, чудак человек! И потом, не в фамилии дело.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>Тоже верно. <stage>(Помолчав.)</stage> Знаешь, Шурка, теперь, когда мы вроде как братья, давай поклянемся всегда и везде помогать друг другу.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И если один из нас сделает какую-нибудь ошибку в жизни, а другой это заметит или узнает, где бы он ни был, пускай честно не побоится в глаза товарищу правду сказать.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>И чтобы не обижаться на эту правду. Давай так договоримся! Нам ведь с тобой еще лет семьдесят жить. Сколько мы с тобой еще ошибок наделать можем!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Ладно. Мы ведь с тобой тогда уже коммунистами будем, а настоящие большевики всегда правду говорят.</p></sp>
    <stage>В дверях появляется Марина. Она закутана в простыню.</stage>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(приглушенным голосом)</stage>.</speaker> <p>Мальчики! Не бойтесь — это я. Чего вы не спите?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>А ты чего не спишь?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я проснулась. Мне такой страшный сон приснился: будто ты пошел на сбор дружины и опоздал! И вместо тебя другого мальчика приняли. Ты так плакал, что я не выдержала и проснулась. О чем вы тут шепчетесь?</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий.</speaker> <p>О жизни.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(присела рядом)</stage>.</speaker> <p>А что о жизни? О будущем?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>И о будущем.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker> <p>Я тоже люблю мечтать о будущем. Кем я буду, какая у нас у всех жизнь будет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А ты думаешь, какая жизнь будет?</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина <stage>(вдохновенно)</stage>.</speaker> <p>Я думаю так: вот мы вырастем, выучимся, будем жить, работать. <stage>(Шуре.)</stage> Ты будешь доктором, Валерий — художником, а я... я еще не знаю, кем я буду. Но кем-нибудь обязательно буду. Может быть, просто обыкновенным техником-строителем. Ведь сколько построить надо и нового, и то, что немцы разрушили.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На наш век хватит работы. Может, еще драться придется. Мы ведь не одни на земле подрастаем.</p></sp>
<sp who="valerii"><speaker>Валерий <stage>(мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Если я буду настоящим художником, знаете, какую я картину напишу? Я уже задумал. Она будет называться «Дружба». На фоне голубого-голубого неба два друга — два комсомольца.</p></sp>
<sp who="marina"><speaker>Марина.</speaker><p>Лучше не два друга, а три. И чтобы третий друг была девушка, комсомолка. <stage>(Подходит к окну.)</stage></p>
    <stage>За окнами светает.</stage>
    <p>Мальчики, посмотрите, как светает!</p></sp>
    <stage>Мальчики подходят к Марине, смотрят в окно и вполголоса напевают «Песню юных пионеров».</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>

</body>
</text>
</TEI>
