<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Георгий Мдивани</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Новые времена</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Агафонов Василий Степанович — председатель колхоза.</castItem>
<castItem>Екатерина Григорьевна — его жена.</castItem>
<castItem>Алексей — их сын, агроном.</castItem>
<castItem>Гордей Степанович — брат Василия, советский дипломат.</castItem>
<castItem>Степан Макарович — их отец.</castItem>
<castItem>Сухов Сергей Дмитриевич — агроном, почвовед.</castItem>
<castItem>Зоя Кокорина — библиотекарь.</castItem>
<castItem>Тарас («Чижик») — колхозный сторож.</castItem>
<castItem>Орехов Николай Данилович — секретарь райкома.</castItem>
<castItem>Коровин Иван Иванович — член правления колхоза.</castItem>
<castItem>Кузьма Никифорович — счетовод колхоза.</castItem>
<castItem>Ваня Мухин</castItem>
<castItem>Мария Сорокина, Николай Споров – молодые колхозники.</castItem>
<castItem>Колхозники, члены правления, пионеры.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в 4 действиях</p>
<p>Время действия: наши дни</p>
<p>Место действия: Московская область</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Кабинет председателя колхоза. Большая, светлая комната с широкими окнами, за которыми раскрывается пейзаж современной деревни. Стены выкрашены масляной краской. Портреты Ленина и Сталина. Над рабочим столом председателя — почвенная карта колхоза, график работы бригад, диаграмма подъема животноводства. Длинный стол, покрытый зеленым сукном. В углу на столике большой радиоприемник, рядом — книжный шкаф. В кабинете чистота и порядок. Он имеет вид деловой и строгий.</stage>
    <stage>Некоторое время сцена остается пустой.</stage>
    <stage>В кабинет входит молодой высокий парень атлетического сложения. Это Ваня Мухин. У него развалистая походка, во рту папироса, кепка набекрень. Увидев, что в комнате никого нет, он собирается уйти, но в дверях сталкивается с библиотекарем колхоза Зоей, миловидной девушкой невысокого роста, лет 20, с веселыми, задорными глазами и открытым смелым взглядом. В руках у нее книги и газеты.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(приветливо)</stage>.</speaker> <p>Здравствуй, Ваня!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(сердито, многозначительно)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Зоя Петровна!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Василия Степановича нет?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Как видите! <stage>(Жест в сторону стола.)</stage></p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>А где он?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(насмешливо)</stage>.</speaker> <p>Где-нибудь... Если не здесь, то там.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Что с тобой, Ваня? Почему ты со мной так разговариваешь?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker><p>А почему ты меня в стенгазете на весь колхоз осрамила?</p></sp>
<stage>(Выходит из комнаты, хлопнув дверью.)</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(вдогонку ему)</stage>.</speaker><p>Чудак ты, Ваня! <stage>(Телефонный звонок. Зоя подымает трубку.)</stage> Слушаю... Василия Степановича нет... Не знаю. Говорю, не знаю... <stage>(Пауза.)</stage> Простите, Николай Данилович! Это Кокорина говорит. Да, зав. библиотекой... В Москву не уезжал... Он, наверное, где-нибудь в поле... Обязательно передам. До свидания.</p></sp>
    <stage>При последних словах Зои в кабинет быстрыми шагами входит Сергей Сухов, высокого роста, лет 28—30, с приветливо улыбающимся, располагающим лицом. В этом человеке есть что-то приподнятое, взволнованное; ему хочется верить. На первый взгляд он кажется наивным, но достаточно внимательно к нему присмотреться, чтобы почувствовать твердый, волевой характер. Сухов без фуражки, в летнем костюме, брюки его заправлены в высокие забрызганные грязью сапоги.</stage>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Здравствуйте, Зоя!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(кладет трубку)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Что вы здесь делаете?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да вот, книги принесла Василию Степановичу...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А где он?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(оглянувшись вокруг, шепчет)</stage>.</speaker> <p>Зоя...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(чуть слышно)</stage>.</speaker> <p>Что, Сергей Дмитриевич?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(шепчет)</stage>.</speaker> <p>Мы сегодня увидимся?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(опустила голову)</stage>.</speaker> <p>Не надо, Сергей Дмитриевич!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Опять свое! Почему не надо? Я ведь не шучу.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(снова смотрит на Сухова)</stage>.</speaker> <p>Так только в романах бывает, Сергей Дмитриевич. Приезжает человек из города в командировку или на отдых, влюбляется в знатную колхозницу... и все заканчивается свадьбой. Но, во-первых, я не знатная колхозница, а простая библиотекарша, а во-вторых... <stage>(Замолчала.)</stage></p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Что во-вторых?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Ничего.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Так и ничего?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Не надо со мной так говорить... Прошу вас... <stage>(Шепчет.)</stage> Мне так хочется верить вам, а вы...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(перебивает ее)</stage>.</speaker><p>А я... я люблю вас, Зоя...</p></sp>
    <stage>Зоя срывается с места и бежит к двери. Сухов, прислонившись к столу, провожает ее ласковым взглядом, затем быстрыми шагами идет вслед за ней. За сценой слышен шум останавливающейся автомашины. В кабинет входит председатель колхоза Василий Степанович Агафонов. Это человек лет 45—48, сухощавый, с загорелым, обветренным лицом. Его слегка прищуренные, умные глаза смотрят чуть иронически. Вид у него опрятный, подтянутый и лицо чисто выбрито. Вслед за ним — Ваня Мухин.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сел за стол, потер ладонями усталое лицо и взглянул на стоящего перед ним Ваню)</stage>.</speaker> <p>Ты что ко мне пристал как банный лист?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Не хотите меня дослушать, так хоть сами прочтите... <stage>(Протягивает ему какую-то бумагу.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>И слушать тебя не желаю и знать не хочу, что о тебе пишут.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Не только обо мне, но и о вас, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну, чорт с тобой, читай дальше!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(искренне и весело засмеялся)</stage>.</speaker> <p>Пока? Значит, только пока?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Я, Василий Степанович, здесь, а не там потому, что... вот... редакция...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(серьезно)</stage>.</speaker><p>Садись, редактор! Пиши.</p>
    <stage>Зоя садится за стол.</stage>
    <p><stage>(Диктует.)</stage> «Критику стенгазеты в связи с поведением прогульщика Ивана Мухина и ему подобных лодырей принимаю с благодарностью...»</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Явившись ко мне, Мухин требовал закрытия стенной газеты, то есть, стал на путь зажима самокритики...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович! Я бы никогда до этого не додумался. Это вы, Василий Степанович!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не спорю, я... Но ты со мной согласился и сказал, что стенгазета существует для кляузы... Сказал? <stage>(Ваня молчит.)</stage> Ну?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Сказал.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Так и запишем.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Вырос такой верзила... Когда за ум возьмешься?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(подавленно)</stage>.</speaker> <p>Я тут ни при чем...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Как это, ни при чем? Еле окончил десятилетку, дальше учиться не захотел, обещал работать в колхозе. А как работаешь?</p></sp>
    <stage>Одна срамота! Заруби себе на носу: колхоз — не дом отдыха! Понял? <stage>(Зое.)</stage> Да чего с ним толковать. Напиши, Зоя, все, что здесь слышала. А я еще от себя добавлю и подпишу.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(весело)</stage>.</speaker> <p>Напишем, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет! Не надо, Василий Степанович. Все, что хотите, только не позорьте меня. Работать буду... Хорошо буду работать...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет уж. Я от своего слова не отступлюсь. Изобразим тебя в полном параде. А если не подействует, поставим вопрос на общем собрании и выдернем тебя, как сорняк с поля!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(еле выговаривает)</stage>.</speaker> <p>Не надо, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смягчившись)</stage>.</speaker><p>И не стыдно тебе? Разве ты не видишь, что вокруг делается? Твои товарищи героями становятся, а ты!.. Уходи! Чтобы я тебя больше не видел. Уходи!</p>
    <stage>Ваня, опустив голову, выходит из комнаты.</stage>
    <p><stage>(Смотрит ему вслед. Затем подмигивая Зое и добродушно улыбаясь.)</stage> Ничего, выправится.</p>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>А может, не надо писать, Василий Степанович?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(многозначительно)</stage>.</speaker> <p>А вам в газете следует и обо мне подумать... словом, поддержать мой авторитет <stage>(подмигнул и добавил)</stage>, пока я председатель... Хотя я разрешаю и меня иногда... покритиковать...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Если понадобится, мы вас и опрашивать не будем, Василий Степанович. За милую душу и пропишем и изобразим.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(улыбнулся)</stage>.</speaker> <p>Эх ты, стрекоза! Меня пропишешь... на здоровье!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(вдруг вспомнила)</stage>.</speaker> <p>Вы сегодняшнюю «Московскую правду» читали?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет еще. <stage>(Хватается за газету.)</stage> А что? Разве ругают?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Наоборот. Хвалят! И вас хвалят, Василий Степанович. Вот, на третьей странице... <stage>(Показывает.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(довольный, читает)</stage>.</speaker> <p>«Общественное хозяйство колхоза «Новые времена». <stage>(Подмигнув Зое.)</stage> А ты думала, про нас плохо напишут?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Пишут о наших новых скотных дворах... о хате-лаборатории... о мастерских... Обо всем пишут... <stage>(Лукаво.)</stage> И о том, что товарищ Агафонов хорошо руководит колхозом...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Помолчи. Я и сам прочту. <stage>(Читает.)</stage> Видишь, «Московская правда» хвалит, а ты своей стенгазетой угрожаешь...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(ехидно)</stage>.</speaker> <p>Но там и другое про вас написано... Запаздываете с весенним севом, Василий Степанович... Прочтите!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да... погода без ножа режет... Земля на критику, так сказать, не реагирует. Правда, в народе говорят: «весной неделю мочит — два часа сохнет, а осенью два часа мочит — неделю сохнет»... У нас что-то наоборот получается... Весна, а земля не сохнет... Ты, как редактор, скажи, что мне делать?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(пожала плечами)</stage>.</speaker> <p>К сожалению, Василий Степанович, я не агроном.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну, ладно, иди! Насчет земли мы как-нибудь сами сообразим... Моего Алексея не видела?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Нет, не видела. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(берет телефонную трубку)</stage>.</speaker><p>Дайте коровник! <stage>(Встает, глядит в окно, продолжая говорить по телефону.)</stage> Как дела, Андрей Павлович?.. Ладно... буду... Обязательно буду... <stage>(Вдруг он увидел кого-то, зовет.)</stage> Алеша! Зайди ко мне! <stage>(Кладет трубку, молча читает газету.)</stage></p></sp>
    <stage>В кабинет входит Алексей, сын Агафонова, молодой человек лет 25. Он похож на отца. Глаза смотрят напряженно, словно он чем-то недоволен.</stage>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(садится. Глядя на свои облепленные грязью сапоги)</stage>.</speaker> <p>Эх! Чорт возьми! Всюду грязь по колено.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(исподлобья смотрит на сына)</stage>.</speaker> <p>Как же быть агроном?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(пожал плечами)</stage>.</speaker> <p>Не знаю, ничего не поделаешь... Форс-мажор ...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(прищурив глаз)</stage>.</speaker> <p>Что? Форс-мажор? Это какое-нибудь новое удобрение — вроде суперфосфата?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(снисходительно улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Форс-мажор — это чрезвычайные обстоятельства, например стихийное бедствие, как у нас. <stage>(Развел руками.)</stage> Сырая весна...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ага! Вот оно что... <stage>(Пауза.)</stage> А какой форс-мажор тебя беспокоит? Ты почему ходишь, как в воду опущенный?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>А что, по-твоему, я должен по улице с песнями да с гармошкой ходить?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не крути! Знаешь, о чем я спрашиваю.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Меня многое тревожит, отец.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Два года я работаю в колхозе... <stage>(Замолчал.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну, что? Договаривай! Не буду же я из тебя клещами каждое слово вытаскивать.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Все равно, ты меня не поймешь, отец.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Зря ты меня считаешь таким непонятливым. Люди иначе думают. <stage>(Показал на газету.)</stage> Выкладывай, может, я тебе чем-нибудь и помогу.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(опустив голову)</stage>.</speaker> <p>Я не думал, что моя жизнь так сложится... Помнишь, как я рвался в колхоз после окончания института?.. Какие у меня были планы!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>И что? Форс-мажор?</p>
    <stage>Алексей пожал плечами.</stage>
    <stage>Нет, сынок, хватит тебе баклуши бить. На песке планы не строятся. Вот я... вернее, наш колхоз по плану должен в этом году приносить на восемнадцать процентов...</stage>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Но это для нашего колхоза трудно.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(решительно)</stage>.</speaker><p>Знаю, что трудно, но мы поднимем. А почему? У меня план — во! <stage>(Показывает кулак.)</stage> Все здесь. <stage>(Раскрывает кулак.)</stage> И люди, и земля — все как на ладони. А у тебя... <stage>(Дует на ладонь.)</stage> Ничего, ветер... <stage>(Замолчал.)</stage></p></sp>
    <stage>Алексей сидит с опущенной головой.</stage>
    <p><stage>(Кажется, что Агафонову стало жалко сына. Он вдруг переводит разговор.)</stage> В газете ругают за то, что с весенним севом тянем. Читал?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Да. В газете нас хвалят и тебя лично...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А ты лучше смотри, за что нас бьют. Если провалим сев, шкуру сдерут в этой самой газете! <stage>(Ткнул пальцем в газету.)</stage></p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Там тоже понимают, что такое сырая весна.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(махнул рукой)</stage>.</speaker> <p>Скажи-ка лучше, что нужно сделать, чтобы начать пахоту.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Я не бог.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Бог — плохой агроном. Это давно известно... <stage>(Задумался, после паузы.)</stage> А что если прорыть, ну, скажем, через каждые двадцать пять метров канавы, чтобы вода не застаивалась? Кюветы прорыть... Трактором, конечно. Тогда вода уйдет, и через несколько дней начнем пахать. Как ты думаешь?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(скептически)</stage>.</speaker> <p>Это слишком простой способ, отец, и совсем не новый, его еще в древние времена применяли.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты... посоветовался бы о своих планах с Суховым. Человек он ученый... И вообще... кажется, мужик с головой...</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(сердито прерывает его)</stage>.</speaker><p>С Суховым? Нет, мне с ним не о чем советоваться... Сухов... у него свои планы...</p></sp>
    <stage>Агафонов подозрительно глядит на сына. В кабинет входит Зоя. Алексей встал, подошел к окну и стал спиной к отцу и Зое.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(увидев Алексея, смутилась. Агафонову)</stage>.</speaker> <p>Заметка готова, Василий Степанович. Вы прочтите, пожалуйста. <stage>(Кладет на стол бумаги и выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(провожая Зою глазами)</stage>.</speaker> <p>Понятно... <stage>(Алексею.)</stage> Что-то ты скрываешь от меня. Эх, ты, стручок гороховый!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Я от тебя ничего не скрываю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(многозначительно)</stage>.</speaker> <p>Значит, так сказать, личная жизнь Алексея Агафонова? Наверно, с Зоей повздорил? <stage>(Улыбается.)</stage> Ничего, это бывает. Зоя — хорошая девушка... Умная... Она будет хорошей женой.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(понурив голову)</stage>.</speaker><p>Нет, отец. Здесь дело серьезнее, чем тебе кажется.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(иронически)</stage>.</speaker><p>Ай-ай-ай! Как страшно!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Ей вскружил голову Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это еще кто такой?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Сухов... Зачем он сюда приехал.? Работать или за нашими девками гоняться?.. Сегодня же пусть уезжает в Москву! Мне нужны работники, а не... как бы это поприличнее выразиться? Сердцееды.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Что ты, отец! Хочешь, чтобы надо мной весь колхоз смеялся? Оставь! Не твое это дело. </p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Сухов — залетная птица. Он пробудет у нас всего-навсего две недели, а потом уедет обратно в Москву. И конец. И Зоя его забудет... Что ты молчишь?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Возможно, и так.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(вдруг спохватившись)</stage>.</speaker> <p>А может, у него есть семья? Ты не знаешь?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Не знаю, но это не меняет дела.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что? Разве для члена партии безразлично, как он относится к своей семье?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(желая прекратить этот разговор)</stage>.</speaker><p>Ты прав... во всем прав. Только прошу тебя, не вмешивайся в мои личные дела... <stage>(улыбаясь)</stage> ни как отец, ни как председатель колхоза.</p></sp>
    <stage>В кабинет входит Сергей Сухов. Вслед за ним — молодые колхозники Мария Сорокина и Николай Споров.</stage>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищи!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Здравствуйте! <stage>(Искоса взглянув на Марию и Николая, иронически спрашивает.)</stage> Что случилось? Выходной день объявили, что ли? Почему сегодня все гуляют?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я снял их с работы и привел к вам.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Вы?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(не замечая удивления Агафонова)</stage>.</speaker> <p>Я вас искал. Дело в том, что они внесли ценное предложение...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(обрадованно)</stage>.</speaker> <p>Они могут... Вы их еще не знаете, Сергей Дмитриевич. Ну, рассказывайте, чем дело?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(опережая их)</stage>.</speaker> <p>Сырая весна задерживает начало пахоты...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да... уходит золотое время.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Так вот, Василий Степанович... За дорогой, где целина...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(перебивая его)</stage>.</speaker> <p>Бывшая земля колхоза имени Щербакова.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Если через каждые 20—25 метров трактором прорыть канавы для сброса воды, дней через пять начнем пахать. Мы обгоним и солнце, и ветер.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(глядя на отца, хитро улыбается)</stage>.</speaker> <p>Да-а!..</p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(боясь, как бы Алексей его не выдал)</stage>.</speaker><p>Что — да? Очень правильная мысль... Молодцы, ребята! <stage>(Хлопнул себя по лбу.)</stage> Как это я сам не додумался! <stage>(Смотрит на Марию и Николая.)</stage> Сознавайтесь, кто из вас придумал?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(глядя на Сухова)</stage>.</speaker> <p>Был у нас Сергей Дмитриевич...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(поспешно перебивает ее)</stage>.</speaker> <p>Я подошел, когда они все уже решили.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей Дмитриевич объяснил нам.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(поняв, что автор предложения — Сухов)</stage>.</speaker><p>Спасибо, дорогие мои. Идите в поле. Сегодня же начнем рыть кюветы. <stage>(Алексею.)</stage> А ты срочно составь план, да такой, чтобы все было, как на ладони! Ну, айда!</p></sp>
    <stage>Мария, Николай и Алексей уходят. Агафонов смотрит на Сухова.</stage>
    <p>Вы понимаете, Сергей Дмитриевич, что теперь вы для них стали любимым человеком... А может, не для них одних?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(пожимая плечами)</stage>.</speaker> <p>Все у вас складно получается... <stage>(Смотрит на карту.)</stage> Так ведь можно осушить и этот участок. <stage>(Показывает на карте.)</stage></p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>Нет, Василий Степанович, эти канавы слишком дорогое удовольствие... Да и эффект от них невелик. Такую роскошь можно себе позволить только для ранних культур, и то на небольших участках земли.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(повторяет)</stage>.</speaker> <p>Земли... Э-э, Сергей Дмитриевич, для многих земля — только пространство и ничего больше. А председатель колхоза должен знать каждую пядь своей земли: какой у нее характер, что она может дать, чего ей недостает, чем она, кормилица, дышит. <stage>(Вдруг, что-то вспомнив, внимательно смотрит на Сухова и спрашивает.)</stage> Как вам у нас нравится? Не скучаете?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович. Я рад, что попал именно в ваш колхоз. Я ведь о вас много слышал... И вот, вижу перед собой живого Агафонова... на деле вижу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>И как? Нравится вам Агафонов? <stage>(Вздохнул.)</stage> Эх, Сергей Дмитриевич, много у нас недостатков...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Да... немало...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(вдруг насторожился)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Недостатки бывают в каждом деле.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А им не положено быть, Сергей Дмитриевич... Не положено! <stage>(Пауза.)</stage> Значит, вам у нас нравится?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Очень, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(равнодушно, как бы между прочим, спрашивает.)</stage></speaker><p>А почему вы не привезли с собой жену? Она бы отдохнула у нас лучше, чем на курорте.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Жену? Нет у меня пока жены, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет жены? Значит, вы, так сказать, жених? Ха-ха! Ну, ничего, за этим дело не станет.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>И я так думаю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>О чем мы, бишь, толковали.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>О недостатках.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Стало быть, вы говорите... что у нас... много неполадок?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>Это и вы говорите, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А вас, должно быть, девушки любят.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Почему вы так думаете?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Улыбка у вас правильная.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Правду сказать, не замечал...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Эх! Покраснел, как девка на выданьи. <stage>(Погрозил пальцем.)</stage> Бабы таких любят... любят, Сергей Дмитриевич!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смущенно улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Не жалуюсь, Василий Степанович. Кому следует, та и любит.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Говорите, любит?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(утвердительно)</stage>.</speaker> <p>Любит.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что ж, хорошее дело, когда это все, так сказать... получается по-хорошему... <stage>(Неожиданно переводит разговор.)</stage> Ну, как работа? Ничего не мешает?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Спасибо, Василий Степанович, все в порядке. Сегодня с утра был в МТС... Пробовали новые плуги для трехслойной обработки земли.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну и как?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Это большое дело, Василий Степанович!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Какой участок намечаете для глубокой вспашки?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Тот, о котором мы с вами говорили, — за дорогой.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Разве вы за эти две недели успеете все сделать?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Двух недель никак нехватит. Думаю остаться еще на месяц... если не прогоните...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что вы! <stage>(Шутя и одновременно многозначительно.)</stage> Вы пока ничего такого не сделали, чтобы вас... <stage>(смеется)</stage> гнать отсюда.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я ведь на практике вашего колхоза перестраиваю свою диссертацию... За основу я беру правильную организацию земельной территории в большом, объединенном колхозе для разных культур.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>Значит, по-нашему... так, как у нас.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(с хитрецой)</stage>.</speaker> <p>Нет... не так, как у вас... А так, как должно быть.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(задумался)</stage>.</speaker> <p>Вам кажется, что у нас неправильно... все это... так сказать... организовано?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не совсем правильно.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(усмехается)</stage>.</speaker> <p>«Не совсем»... Думаете, из кабинетов вашего института виднее, как нам участки распределять? Да?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>А вы мне нравитесь, Василий Степанович!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну? <stage>(Иронически.)</stage> Не думал.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я пять лет был колхозным агрономом... в Бронницком районе... <stage>(хитро моргнул глазом)</stage> и как будто неплохо работал...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А почему ушли из колхоза?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>В аспирантуру... учиться, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ишь ты, учиться... Так вас легко и отпустили?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Как вам сказать... <stage>(Пожал плечами.)</stage> Конечно, пришлось выдержать бой у себя в районе... И немалый бой... но... раз человек задумал учиться, кто его может остановить!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Вы еще, чего доброго, в этой самой... своей диссертации напишете, что у Агафонова... все не так... устроено... А?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(хитро)</stage>.</speaker> <p>Ведь диссертация у меня не об Агафонове, а о земле.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Так... Та-ак... Значит, вы у нас еще целый месяц пробудете?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Да. <stage>(Смеется.)</stage> Говорю: если не прогоните...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(прищурившись)</stage>.</speaker> <p>Жаль, нет в нашем колхозе достойной для вас девушки, а то за это время мы бы вас женили, ей-богу, женили!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>Как сказать... Плохо же вы тогда знаете ваших девушек, Василий Степанович. А председатель колхоза должен знать не только, чем земля дышит, но и как у него люди растут.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хлопает Сухова по плечу)</stage>.</speaker> <p>Значит, может случиться, и нашим зятем окажетесь...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Слишком вы быстрый, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хитро прищурил глаз)</stage>.</speaker> <p>А может, быстрый не я, а вы?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(пожал плечами)</stage>.</speaker> <p>Что ж, быстрота — не порок.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Может, и не порок...</p></sp>
    <stage>Входит Екатерина Григорьевна — жена Агафонова, высокая, плотная женщина, лет 45, с энергичным и все еще красивым лицом. За ней — Тарас, колхозный сторож.</stage>
    <sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(взволнованно говорит уже у двери)</stage>.</speaker><p>Беда, Василий! Куры мрут. За ночь двадцать семь штук потеряли. <stage>(Садится)</stage></p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Я говорил, куры — птицы деликатные.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Сколько их у вас?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Тысяч десять наберется.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Сухову)</stage>.</speaker> <p>Познакомьтесь: заведующая птицефермой.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(здоровается)</stage>.</speaker> <p>Сухов, Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Я вас знаю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А это — Тарас. Охотник, егерь он... Наш колхозный сторож.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Меня все московские охотники знают.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Очень рад. Я сам — охотник, только... неудачный.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что с курами делать, ума не приложу. Как весна — мор!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я видел вашу птицеферму; там слишком сыро, и поэтому куры болеют. Я бы посоветовал перенести ферму в Березовку.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>В Березовку? В чужую деревню?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Тарасу)</stage>.</speaker> <p>Пойми, Чижик, Березовка давно уже в нашем колхозе.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Место там высокое, песчаное... и воздух сухой.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(глядит в глаза Сухову)</stage>.</speaker> <p>Вы так разбираетесь в куриных делах, будто зоотехник.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нет, Василий Степанович. Но, по-моему, каждому должно быть ясно, что нельзя держать кур в заболоченных местах. Я бы здесь развел уток. Озеро-то у вас большое?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да... гектаров сорок будет.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вот видите, на таком озере можно расселить тысячи уток. Дело это хорошее и доходное, тем более, что корма бесплатные. А так... зря пропадает озеро.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(как бы между прочим)</stage>.</speaker> <p>Да... Да... утки — тоже дело... <stage>(Почесал затылок.)</stage> Подумаем насчет уток... <stage>(Глядя на Екатерину.)</stage> И о Березовке подумаем... А пока — немедленно отделить больных кур от здоровых — словом, устроить карантин.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Хорошо, Василий Степанович. <stage>(Выходит, за ней Тарас.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Сухову)</stage>.</speaker> <p>Ничего не поделаешь, Сергей Дмитриевич, привыкли работать в маленьком колхозе, а сейчас., когда мы во как разрослись <stage>(показывает руками)</stage>, иногда не все... так сказать... учтешь. Руки не доходят... А учитывать надо... все надо... Иначе — форс-мажор.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А эта, Екатерина Григорьевна, давно заведует птицефермой?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>Со дня основания, целых двенадцать лет. Начали мы с сотни кур, а теперь у нас их тысячи...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Она имеет зоотехническое образование?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Какое там образование? Просто домашняя хозяйка... Но свое дело любит и в курах разбирается.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вот у вас и мрет птица потому, что такой большой фермой заведует не специалист, а домашняя хозяйка.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Вы так думаете?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Конечно. Руководить такой фермой можно только на научной основе. Может быть, эта самая Екатерина Григорьевна — хорошая домашняя хозяйка, не смею спорить, но... <stage>(Пожал плечами.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да, Екатерина Григорьевна — отличная домашняя хозяйка... Я могу это подтвердить... Она, так сказать... моя жена.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Ваша жена ?..</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да, жена... Чего вы смутились?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я не знал. Вы извините, что я так чистосердечно, сплеча...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Значит, по-вашему, она не подходит для этой работы?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я этого не утверждаю, Василий Степанович. Бывают практики сельского хозяйства, которые заткнут за пояс любого агронома.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(повторяет)</stage>.</speaker> <p>Практик... Обидное это слово... Вроде как малограмотный какой-то...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(как бы между прочим)</stage>.</speaker> <p>Да... конечно, это нехорошо... Но ведь таких малограмотных людей становится все меньше и меньше.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(протяжно)</stage>.</speaker> <p>Меньше... да... Все меньше и меньше... Однако... не все люди, так сказать, с дипломами могут заправлять, к примеру... колхозами.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не каждого агронома выбирают председателем, Василий Степанович. Ищут лучших. Разве любой агроном управится с таким колхозом, как ваш? Чорта с два! <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>А бывает и так, что выбирают первого попавшегося... лишь бы с дипломом.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не спорю. Наверное, бывает.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не наверное, а в самом деле бывает... Вот... в соседнем колхозе «Заря» в прошлом году выбрали председателем агронома Кочетова. Человек он, как человек... С дипломом, с партийным билетом — словом, все, как полагается... А насчет работы... <stage>(разводит руками)</stage> труба... Беда, да и только.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Промахи бывают, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А не должно быть! Выбирать председателя колхоза — это тебе не птицу в лет стрелять. Здесь промахов не должно быть, Сергей Дмитриевич! <stage>(Телефонный звонок. Берет трубку.)</stage> Слушаю. Да, он здесь. Хорошо. <stage>(Кладет трубку.)</stage> Вас просят в лабораторию.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Да... Я должен проверить анализы. <stage>(Выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker><p>Промахи... все меньше и меньше... Вот оно что! Эх, Сухов... Сухов! Не в мой ли огород камешки швыряешь? Будто он не знал, что Екатерина Григорьевна — моя жена... А может, и не знал... Какое ему дело до семьи Василия Агафонова?</p></sp>
    <stage>Входит Зоя, останавливается у двери.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Сергей Дмитриевич ушел?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Зачем он тебе?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Он книгу поросил... Вот! <stage>(Показывает книгу.)</stage></p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Книгу? Дай сюда! <stage>(Берет книгу, читает заглавие.)</stage> «Профессор Преображенский. Производство торфа». Интересно, что он насчет нашего торфа задумал. Оставь-ка ее, я почитаю. <stage>(Оглядывает Зою с головы до ног.)</stage> У тебя новое платье?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Новое... я его впервые надела.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Сколько тебе лет, Зоя?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Почему сегодня все меня об этом спрашивают?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А кто еще спрашивал?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Сергей Дмитриевич?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Что ж ты ему ответила?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Скрывать пока нечего, Василий Степанович. Мне уж исполнилось двадцать.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Стало быть, мы ровесники. В тот год, когда ты родилась, меня выбрали председателем нашего колхоза. <stage>(Вдруг улыбнулся.)</stage> А ведь тебе, Зоя, замуж пора.. Такую свадьбу закатим!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович! Кто меня возьмет? <stage>(И чтобы Агафонов не заметил ее смущения, она быстро выходит из кабинета.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(бросил книгу на стол, с досадой говорит)</stage>.</speaker><p>Эх ты, сынок. Шляпа! Такую девушку прозевать... <stage>(Берет телефонную трубку.)</stage></p></sp>
    <stage>В кабинет входит с бумагой и карандашом в руках счетовод колхоза Кузьма Никифорович, седой, худенький, маленький человек в очках.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Дайте гараж! Сережа! Заезжай на строительство коровника, захвати инженера. И мигом ко мне!</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Ты один, Василий? <stage>(Не дожидаясь ответа, подходит к висящему на стене графику трудодней и что-то записывает.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Как видишь, Кузьма, один. <stage>(Встает и тоже подходит к графику.)</stage> Ну, как дела?</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Хороши, Василий! <stage>(Глаза его загорелись совсем молодым огнем.)</stage> Смотри, что делается! Держу пари бригада Моргуновой по семьсот трудодней выработает.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да, Кузьма Никифорович, растут люди.. растут...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Разве раньше человек, окончивший гимназию, работал бы на земле? А теперь почти все наши парни и девушки десятилетку окончили. И вот... <stage>(Показывает на график.)</stage> Здесь видна их работа.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А мы с тобой, Кузьма Никифорович, какие гимназии окончили?</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(улыбнулся)</stage>.</speaker> <p>Меня, каюсь, из четвертого класса честью попросили.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А я еле добрался до второго класса приходского училища.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Зато в колхозном деле нас на любого профессора не променяют.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Смотри, не дорожись... Много за нас просишь...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Нет, не много. Помнишь, как мы с тобой начинали наш маленький колхоз? А теперь, какой у нас колхозище! Шутка ли, земли сколько! В неделю не обойдешь! А скота, птицы! А мастерские, лаборатории! Когда подумаешь, дух захватывает. Мне иной раз кажется, что социализм пошел именно с нашего колхоза. И кажется мне, что к коммунизму мы тоже первыми придем.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А все-таки плохо мы с тобой работаем, Кузьма.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Плохо? Это что же, заключение ревизии?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет, ревизионная комиссия довольна... У нас все в порядке.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>А как же может быть иначе? Где они найдут лучшего председателя?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Не городи ерунды!</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Что ты, Василий! Ведь это только голый факт.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Стыда у тебя нет! Подхалимничаешь!</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(гневно)</stage>.</speaker> <p>Да как ты смеешь! Василий Степанович... Эх, Вася... Я здесь состарился, и никто меня так не обижал... <stage>(Сердито бросает на стол бумаги и идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(догоняет его и хватает за руку)</stage>.</speaker><p>Прости меня, Кузьма! Это я так... сгоряча...</p></sp>
    <sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(качает головой.)</stage></speaker> <p>Нервничать ты стал, Василий Степанович, выдержку потерял. Ты словно чего-то боишься, а чего и сам не знаешь.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Боюсь, Кузьма. И тебе, как другу, чистосердечно признаюсь, боюсь.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Чего, Васенька? Чего тебе бояться? Наш колхоз среди первых в области. И в какой? В Московской области!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Вот этого-то я и боюсь, Кузьма. Дело наше, как море... словно Московское море!.. Гляди, как бы нас волной не смыло. Что такое наш колхоз? Это же целый комбинат... А люди! Приходит ко мне простой колхозник, советуется, как бы поднять урожай пшеницы или надоить побольше молока, и, чорт возьми, все геометрическими прогрессиями доказывает. А что я в этих проклятых прогрессиях понимаю? Ни шиша! Вот Мичурина читал, Тимирязева читал, на курсах обучался... А все мало... мало... мало...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Твоя голова поважнее этой геометрии.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну, начал ладан кадить... Вокруг председатели колхозов агрономы с высшим образованием. А мы с тобой... <stage>(Махнул рукой.)</stage></p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(передразнивает)</stage>.</speaker> <p>«С высшим образованием»... А что у них лучше нашего дело поставлено, что ли?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Будет тебе, Кузьма! Подожди, скоро обгонят нас соседи. Тогда не то запоешь...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Видали мы их работу... Возьми хоть бы Кочетова из колхоза «Заря»...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты не радуйся чужим ошибкам. Кочетов один такой среди них уродился... А как другие работают! Красота!</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Тяжелое время...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Время хорошее, Кузьма. Время, что надо...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Не пойму я... чего тебе горевать?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(понизив голос, доверительно обращается к Кузьме)</stage>.</speaker> <p>Мою Екатерину Григорьевну в стенной газете раскритиковали.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Я читал сегодняшний номер, там про Екатерину Григорьевну нет ни слова.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Я был у Зои в библиотеке. Случайно увидел статью. Ай-ай-ай! Чего они только про.нее не написали. Придется ее освободить от работы.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(сокрушенно)</stage>.</speaker> <p>Ничего не понимаю. Женщина работает с утра до поздней ночи, не знает ни сна, ни отдыха, а они!..</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А ты прикинь с другой стороны. Они правы. Ведь жена моя — не специалистка, зоотехнического образования не имеет.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(пожал плечами)</stage>.</speaker> <p>Пожалуй, и это верно.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Вроде, как с твоей бухгалтерией получается. Здесь четырех классов уже маловато.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Это верно. <stage>(Опомнившись.)</stage> Ты что сказал?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Вот это и сказал. <stage>(Пауза.)</stage> Плохи наши дела, Кузьма.</p>
    <stage>Кузьма молчит.</stage>
    <p>Без бухгалтера нам не обойтись. Бухгалтерия-то у нас тройная...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Значит, меня... <stage>(пауза)</stage> по шапке?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тебя? Нет... <stage>(Хитро.)</stage> А как ты сам посоветуешь?</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(задумался)</stage>.</speaker> <p>Жестокий ты человек, Василий. Жену родную не пожалеешь.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Видишь, не жалею.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(идет к двери, поворачивается)</stage>.</speaker> <p>Стало быть, мне домой... на печку?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Почему? Ты же сам говорил, что на фермах понадобятся счетоводы.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма <stage>(упавшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Когда будет решение о моем освобождении?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А кому нужно разводить этот бюрократизм... Пиши заявление. Так, мол, и так... прошу меня от работы, так сказать, освободить... Или... куда-нибудь перевести...</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Эх, Василий, на свою голову раздул кадило. Гляди, как бы и тебя волна не смыла. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Слышен шум подъехавшей автомашины. Агафонов, думая, что приехали за ним, одевает фуражку и идет к двери. На пороге он сталкивается с входящим секретарем райкома Ореховым. Это человек лет 30—35 со спокойными неторопливыми движениями. Бывают такие люди: где бы они ни были, всюду чувствуют себя, как дома. К их числу относится Орехов.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(оставшись один)</stage>.</speaker> <p>Я сдаваться не думаю... Хотя волна такая, что может и захлестнуть... <stage>(Задумался.)</stage></p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker><p>Здравствуй, Василий Степанович! <stage>(Кричит кому-то за дверью.)</stage> Войдите, председатель у себя.</p></sp>
    <stage>Входит Гордей Степанович — брат Агафонова. Это человек лет 40—45, так же крепко скроенный, как и Василий Степанович, но с бледным лицом. Гордей одет в форму советского дипломата; звезды на погонах говорят о его высоком чине.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(просиял)</stage>.</speaker> <p>Гордей!</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Вот брата тебе привез, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(радостно обнимает брата)</stage>.</speaker> <p>Гордей! Родной!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Здравствуй, Вася. <stage>(Целует его. Смотрит на брата.)</stage> А ты не меняешься — такой, как был.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это у нас в роду... Агафоновское... А мы тебя не ждали, думали двадцатого приедешь.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Я же не пешком, а на самолете.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(отступив на шаг, смотрит на брата)</stage>.</speaker> <p>Дай-ка на тебя поглядеть. Правда, кое-что агафоновское осталось, но... как ты изменился, Гордей! Разве в Америке нет солнца, что лицо у тебя белее бумаги?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Вы давно не виделись?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Да. Восемь лет я не был на родине.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Дома был? Отца видел?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Нет, мы прямо к тебе.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>И правильно сделали. Дома все равно никого нет. Все на работе.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Разве отец еще работает?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Ого! Степан Макарович у нас кладовщик. Колхозное добро в его руках.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А ты, Николай Данилович, что-то зачастил ко мне.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Брата тебе привез. Разве этого мало?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Брат и сам дорогу домой знает. <stage>(Иронически.)</stage> Наверное, товарищ секретарь, проверяешь... как у Агафонова с весенним севом?.. <stage>(Пожал плечами.)</stage> Признаюсь, плохо... Очень плохо. А чем ты можешь мне помочь? Может, дашь директиву солнцу светить круглые сутки?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Солнце не в нашем районе на учете. Все равно, с тебя будем спрашивать.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А как Катя? Как Алеша? Не женился?</p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Пока нет. <stage>(Что-то вспомнив, подбегает к окну, смотрит на улицу и потом снова подходит к Гордею.)</stage> А где Лиза и дети?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Я их там оставил, в Америке.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Разве так можно? Вот отец тебе задаст. Век будешь помнить!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Не узнать нашу деревню...</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Все благодаря Василию Степановичу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Конечно, все я... только я... Ты меня, Николай Данилович, перед братом не выхваливай.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Помню... покосившиеся избенки, ни деревца, ни кустарников, летом пыль столбом, осенью — грязь непролазная... А сейчас — аллеи, палисадники.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Орехову)</stage>.</speaker><p>Эх, Николай Данилович, многое у нас не ладится: тракторы не можем в поле вывести — земля раскисла от дождей, ровно простокваша...</p></sp>
    <stage>Входит Екатерина Григорьевна.</stage>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Неужели правда Гордей приехал? <stage>(Увидев Гордея, радостно вскрикивает.)</stage> Гордей!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Катя! <stage>(Обнимают друг друга.)</stage></p></sp>
    <sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker><p>Как же так, нежданно-негаданно? Вот радость-то! <stage>(Орехову.)</stage> Простите, Николай Данилович, здравствуйте.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(снова надевает фуражку, обращается к Екатерине)</stage>.</speaker> <p>Значит, ты, Катя, оставайся дома, приготовь обед, а я поеду.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Куда ты поедешь? Сколько времени брата не видел. Неужели нельзя на день отложить дела?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нельзя, Катя. А ты не бойся: Гордей не сбежит.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Ты куда собрался, Василий Степанович?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>В МТС... Там сегодня Сухов новые плуги пробует... Хочу посмотреть.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Сухов? Как он тебе помогает?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да как сказать... Он, конечно, специалист... Только больше по женской части.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Ох и придира же ты, Степаныч!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну, ладно, Гордей, ты пока побудь с Катей, а я скоро вернусь. А тебя, Николай Данилович, прошу ко мне отобедать. Надо же отпраздновать приезд брата. Уж мы ему устроим, так сказать, дипломатический прием. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Не сердись на него, Гордюша. Время-то какое...</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker><p>Ничего не поделаешь, Гордей Степанович. Колхозная весна!</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Вечер. Большая читальная комната в колхозной библиотеке. На стенах портреты Пушкина, Гоголя, Толстого, Маяковского, Мичурина, Вильямса, Тимирязева и Докучаева. Стены комнаты блестят, словно отполированные воском. За длинным столом, где разложены журналы и газеты, сидят колхозники. Несколько человек разговаривают, стоя у окна. В большинстве это молодежь. Среди них знакомые нам Ваня Мухин, Мария Сорокина, Николай Споров. За столом член правления колхоза Иван Иванович Коровин, грузный человек лет 50. В углу, особняком, на стуле сидит Тарас. В конце стола — Сергей Сухов. У книжного шкафа — Зоя.</stage>
    <stage>Занавес открывается, в тот момент, когда на сцене общий хохот и веселый гомон, столь несвойственный тишине читальни.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Тише, товарищи! Забыли, где находитесь! <stage>(Смех смолкает.)</stage></p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Да-а! Слушаю вас, товарищ Сухов, и думаю: мастер вы сказки рассказывать.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вот вы, немолодой человек...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Да, пятьдесят стукнуло...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А если двадцать пять лет тому назад вам бы рассказали о сегодняшней жизни, разве она не показалась бы вам сказкой?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(замялся)</stage>.</speaker> <p>Как вам ответить? И впрямь — сказка.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вот видите, Иван Иванович! Будущая сельскохозяйственная коммуна возникнет тогда, когда на полях и фермах артели будет обилие зерна, скота, птицы и овощей... Когда при наших колхозах заведутся механизированные прачечные, современные кухни — столовые, хлебозаводы... Помните, кто это говорил? Товарищ Сталин.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Ну, до этого еще далеко. Было бы преступлением искусственно ускорять процесс перерастания артели в коммуну. А кто это говорил, помните? <stage>(Оглядел присутствующих.)</stage> Товарищ Сталин говорил.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Совершенно верно. Но разве не преступление искусственно задерживать рост колхоза? Вот, благо, вы член правления, возьмите, например, свой колхоз...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>А что? Стыдиться нечего. Недаром наш колхоз зовется «Новые времена».</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Почему же вы не верите в те новые времена, которые наступят завтра?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Мы верим, Сергей Дмитриевич, только мы на земле твердо стоим... Обеими ногами стоим... Вот, к примеру, наш председатель. Здесь его нет, так что я могу все сказать... Мужик он ретивый, огонь-человек... а все-таки даже он... с оглядкой...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не спорю, Василий Степанович-хороший руководитель. У него многому можно научиться... Я ведь, Иван Иванович, не столько о нем, сколько о ваших агрономах. Они могли бы гораздо больше дать колхозу. Ведь ваш колхоз – это целая народная академия. Еще немного фантазии, и вы увидите, какое богатство будет приносить земля.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(хитро прищурился)</stage>.</speaker> <p>Золотые слова, Сергей Дмитриевич... Только... <stage>(Пауза.)</stage> Знаете... была у меня бабушка, Евпраксия Тимофеевна... Веселая была старушка и больше всего на свете сказки любила. Бывало, соберет ребят со всей деревни и начнет и начнет рассказывать. Мы сидим, рты разинув, у нас только слюнки текут... Размечтаемся, ну... и забываем о пустых желудках.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вы это к чему, Иван Иванович? Не пойму я.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>А к тому, Сергей Дмитриевич, что всякие там фантазии и мечты... это люди с голоду придумали... Зачем мне забивать мозги разными мыслями о том, что я уже и так имею, что само ко мне в дом пришло?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>По щучьему велению?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Нет, почему же. Все сам... своими руками сделал... безо всяких сказок...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Разве можно не мечтать? Значит, мало вы от жизни хотите.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Нет, Сергей Дмитриевич! Я много хочу... Очень много, только не в мечтах, а на деле. Разве вашей мечтой поле вспашешь или дом срубишь? <stage>(Покачал головой.)</stage> Нет...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Лукавите, Иван Иванович... Наша мечта и поля пашет, и города строит, и моря соединяет.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker> <p>Так... это вы о большом, Сергей Дмитриевич. А наше дело маленькое... колхозное.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Мечта для нашего человека, Иван Иванович, это... ну, как бы вам попроще объяснить. вроде, как мотор для трактора. Плохо, когда от богатой жизни лень одолевает и люди перестают мечтать лучшем. <stage>(Спохватился.)</stage> Я говорю... о некоторых... <stage>(Помахал пальцем, хитро моргнул глазом присутствующим.)</stage> </p></sp>
    <stage>Молодые колхозники засмеялись.</stage>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Это вы о ком, Сергей Дмитриевич?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>O тех... кто... <stage>(Вдруг захохотал.)</stage> Ну, о вас, Иван Иванович. Только не обижайтесь на меня... Конечно, вы по праву считаетесь одним из лучших хозяйств в области, но сколько еще у вас можно сделать! Сколько еще в вашем колхозе неиспользованных возможностей для подъема урожайности. У вас под боком богатейшие залежи торфа. Лучшего удобрения и не придумать! При вашей технике, да еще торф вдвое можно поднять урожайность! А вы пыжитесь: «восемнадцать процентов»...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(развел руками)</stage>.</speaker> <p>Всего не учтешь.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>В том-то и беда.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(встает)</stage>.</speaker><p>Люблю умные речи слушать. Может, когда-нибудь и пригодятся... Хорошо вы говорите, Сергей Дмитриевич, но... <stage>(Посмотрел на стенные часы.)</stage> Уже десять часов. <stage>(Оглядел присутствующих.)</stage> На сегодня хватит! Пора, ребята, по домам, а то утром вас барабаном не поднять.</p>
<stage>В комнате движение.</stage>
    <stage>(Пожимает руку Сухову.)</stage>
    <p>Не обижайтесь, если я что-нибудь не так сказал. Я человек... <stage>(хитро подмигнул)</stage> с пережитками.</p></sp>
    <stage>Все засмеялись. Смеется и Иван Иванович.</stage>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А вы не притворяйтесь, Иван Иванович.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(доверительно)</stage>.</speaker> <p>Ей-богу, и в мыслях этого нет. У меня так бывает: голова одно хочет, а сердце другое подсказывает. <stage>(Он взялся сначала за голову, затем показал на сердце.)</stage> Вот так и живу.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Стало быть, раздвоение личности?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(так же шутливо)</stage>.</speaker> <p>Нет, вся личность на месте. Спокойной ночи! <stage>(Сухову.)</stage> Вы идете?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нет, я еще останусь... почитаю.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker><p>Тогда, до свидания.</p></sp>
<stage>Голоса. Спокойной ночи, Сергей Дмитриевич!
    — До свидания, Зоя.</stage>
    <stage>Все, кроме Сухова и Зои, уходят.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>И вы идите, Сергей Дмитриевич, а то мало ли что про меня могут подумать...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Пусть каждый думает, что хочет.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Вам, конечно, безразлично, что будут говорить. Вы уедете... А я ведь здесь остаюсь. Мне это далеко не безразлично.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>А я тебя не оставлю. Я тебя никогда не оставлю. Я без тебя жить не могу... Ты понимаешь? Не могу, и все. Ты со мной поедешь в Москву.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(отрицательно покачала головой)</stage>.</speaker> <p>Я... не поеду, Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>То есть, как не поедешь? Ты же мне сама сказала, что хочешь быть вместе со мной! <stage>(Ласково.)</stage> Родная ты моя...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(отодвинулась от него)</stage>.</speaker> <p>Не надо об этом... <stage>(Садится. Угрюмо.)</stage> Слишком вы резко говорили, Сергей Дмитриевич.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>О ком? Когда?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да здесь... О нашем председателе... Агафонов — ведь хороший человек.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Он не только хороший человек, Зоя, но и прекрасный председатель. Скажу больше, я учусь у него, честное слово, учусь. Я сколько лет в колхозе работал, думал — все знаю... А не-ет... <stage>(Радостная улыбка на лице.)</stage> У Агафонова <stage>(все как-то иначе... по-другому... Правда, он иногда... спотыкается... но это естественно. А ваши агрономы и не помогают Василию Степановичу, и не учатся у него. (Доверительно.)</stage> Скучные они люди, Зоя. Они служат, а не... работают. А разве в наше время можно только служить... и ничего больше?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да, но ваш разговор могут понять иначе.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Это уже не мое дело. Я желаю добра колхозу. Думаю, Агафонов на меня не рассердится.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Вы забываете, что агроном Алексей Агафонов, сын нашего председателя, считался моим женихом.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Во-первых, он не был твоим женихом, а только считался. А во-вторых, это дело прошлое.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Тем более. Ваш разговор могут истолковать как прямую обиду.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Ну, посуди сама, какой Алексей агроном, если он ничем не может помочь колхозу. Ручки боится в земле замарать.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Не смейте его ругать: он хороший...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(подозрительно взглянул на Зою)</stage>.</speaker> <p>Хороший?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да, Сергей Дмитриевич... Алексей, когда пришел в колхоз, многое хотел сделать, но... отец не принимал его всерьез, всегда считал мальчиком.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>И он сдался?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да. Ему нехватает вашего характера.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Это какой у меня такой особенный характер?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(с хитрецой)</stage>.</speaker> <p>Настойчивый... Вы своего всегда добьетесь.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А как же! Грош цена человеку, который не видит ясно перед собой цель... Вот... я тебя вижу и... люблю тебя.. Люблю, понимаешь?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Тише... Могут услышать...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Ну и что же! Пусть все слышат! Все равно в конце концов узнают... и скажут: Сергей Сухов <stage>(шепчет)</stage> с ума сошел от любви... Чего ты улыбаешься, родная?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Да так... Я люблю вас слушать...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>И только?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(задорно)</stage>.</speaker> <p>Нет... не только...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(шепчет)</stage>.</speaker> <p>Мне хорошо с тобой... Все мне вокруг тебя кажется замечательным: и эта комната, и эти книги... книги. <stage>(Посмотрел на книжные шкафы.)</stage> Сколько в этих книгах любовных историй и счастливых, и трагических, а порой и смешных... <stage>(Глядя, ей в глаза.)</stage> А у меня счастливая любовь... <stage>(шепчет)</stage> счастливая... Правда, Зоя? Чего ты смотришь на меня и молчишь? Скажи что-нибудь.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>А что вы хотите услышать?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Самое хорошее, самое сокровенное... Любишь меня? Отвечай!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(смотрит на него влюбленными глазами)</stage>.</speaker> <p>Я же говорила...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А мне мало... Я жадный... очень жадный... Я хочу еще раз услышать.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(неловко шепчет)</stage>.</speaker> <p>Люблю...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Ты мне это будешь говорить ежедневно... И по сто раз в день повторять.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Не много ли? Когда же тогда работать?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>А зачем работать? Влюбленным работа ни к чему. <stage>(Рассмеялся.)</stage> Хорошо, что нас никто не слышит, иначе и впрямь бы сказали, что Сухов действительно с ума сошел. <stage>(Меняет тон.)</stage> Ты с мамой говорила?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(опустила голову)</stage>.</speaker> <p>Говорила.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(отрицательно покачала головой)</stage>.</speaker> <p>Она и слышать не хочет... Она вас боится.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Боится? Почему?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Она говорит, что вы, наверно, в своей жизни не одну девушку обманули.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я? Выходит, я тебя обманываю?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Я этого не говорю. Это она... мама...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Какой вздор. Плохо же ты меня еще знаешь, Зоя.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Главное, она привыкла к мысли, что мой жених — Алексей Агафонов... Она с Василием Степановичем даже о свадьбе говорила...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я завтра с ней поговорю... Хочешь, один, без тебя, поговорю? — А через несколько дней — в Москву!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Нет, Сергей, в Москву я не поеду. <stage>(Сухов опускает голову.)</stage> Не потому, что мне не хочется в Москву, и не потому, что я считаю свою работу здесь каким-то подвигом... Просто, мне интересно работать в нашем колхозе. Вы разве с этим не согласны?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я сам работаю у вас с интересом. Но это не имеет никакого отношения к твоему переезду в Москву. Мы едем — и все!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(покачала головой)</stage>.</speaker> <p>Нет, я не поеду! Что я буду делать в Москве?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>То, что все.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Сидеть дома и ждать, пока муж вернется с работы? <stage>(Решительно.)</stage> Нет. Так я не смогу.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Ты тоже будешь работать... Послушай меня...</p></sp>
<stage>Сухов не успевает закончить фразу, как в комнату входит Алексей.</stage>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(блуждающими глазами смотрит на Зою и Сухова)</stage>.</speaker> <p>Не помешал?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Нет. Почему?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Я думал, помешал... Может быть... Сергею... Дмитриевичу помешал?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нет, вы мне никак не помешали.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(как будто просматривая газету, многозначительно)</stage>.</speaker><p>Очень рад. А я по глупости думал, что помешал...</p>
<stage>Долгая, неловкая пауза.</stage>
    <p><stage>(Отложил в сторону газету и пристально посмотрел на Сухова)</stage>. Сергей Дмитриевич, пойдем со мной! Хочу с вами пару пива выпить и... поговорить по душам.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>О чем, Алексей Васильевич?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(пожал плечами)</stage>.</speaker> <p>Хотите об агрономии, о том, как на наших полях растет кукуруза. Или лучше поговорим о том, ну... <stage>(Щелкнул пальцами. Пауза.)</stage> Как у нас осваивается травопольный севооборот... <stage>(Доверительно.)</stage> Плохо осваивается... уж это я наверняка знаю... не хуже вас знаю... Но... <stage>(Развел руками.)</stage></p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Алексей! Иди лучше спать.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Мне лучше знать, товарищ Кокорина, куда мне итти и куда не итти.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я давно хочу с вами поговорить, Алексей Васильевич, но давайте лучше завтра.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Завтра?.. А, может быть, все-таки, сегодня? Настроение у меня такое.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А если у меня нет сегодня настроения говорить о севообороте?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Ага... Значит... у вас сегодня настроение лирическое?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Допустим... Лирическое.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(примирительно)</stage>.</speaker><p>Ну, что ж... возможно, и так... Пусть будет лирическое... <stage>(Сделал вид, что вновь углубился в чтение газеты.)</stage></p>
<stage>Зоя показывает Сухову глазами, чтобы он ушел. Сухов отрицательно качает головой и упорно продолжает сидеть на месте. Пауза.</stage>
    <p>Тебя, Зоя, мама искала!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(безразлично)</stage>.</speaker> <p>Зачем ей искать меня? Она знает, что я здесь.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(продолжая просматривать газету)</stage>.</speaker> <p>Да... действительно... знает...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Пора закрывать библиотеку, Зоя...</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker><p>Да... пора... А я не во-время пришел... Мешаю людям...</p></sp>
    <stage>Входит Агафонов. Чувствуется, что он чем-то раздражен. Вслед за ним: семенит Тарас.</stage>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(молча садится между Суховым и сыном. Вдруг резко поворачивается к Алексею, нарочито громко спрашивает)</stage>.</speaker> <p>Что здесь, библиотека или кабак?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Это ты о чем, отец?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(еще громче)</stage>.</speaker> <p>Смердишь водкой! Аж газеты и книги пропахли...</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>А ты не кричи. Что ты от меня хочешь?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(тоном приказа)</stage>.</speaker><p>Встать!</p>
    <stage>Алексей вызывающе смотрит на отца и продолжает сидеть.</stage>
<stage>(Неожиданно хватает сына за грудь и резким движением подымает его со стула. Кажется, еще секунда, и он ударит Алексея., но он быстро меняет тон и тихо спрашивает.)</stage>
<p>Я... кому сказал встать? Иди домой! Там я с тобой поговорю... по душам поговорю!</p>
    <stage>Алексей покорно нетвердыми шагами идет к двери и выходит из комнаты.</stage>
    <p><stage>(Косо взглянул на Зою.)</stage> Почему в десять часов вечера библиотека еще открыта?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Здесь молодежь беседовала с Сергеем Дмитриевичем... Только что разошлись.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>У нас для собраний клуб имеется. А в читальне — чтобы никаких собраний! Понятно?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>В этом я виноват, Василий Степанович. Я зашел, здесь товарищи сидели. Случайно разговорились, и вот... <stage>(развел руками)</stage> засиделись до десяти часов.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Я не о вас, Сергей Дмитриевич, а о людях, которые с шести утра уже должны быть в поле.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я виноват, Василий Степанович... не учел.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>То-то... А надо... надо учитывать, Сергей Дмитриевич... В деревне надо всех и все учитывать. Иначе получится... форс-мажор.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Прошу прощения, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Я не для того, чтобы извинялись... Я хочу только, чтобы вы знали об этом. Бывает, к нам приезжают разные люди... видят наши, так сказать, разные неполадки... а жизни нашей во всей доскональности не знают...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Наверное, бывает...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Я и говорю, что с гостями это бывает... <stage>(После паузы.)</stage> Но вы же у нас не гость...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Гость не гость, а человек временный. <stage>(Встает. Прощается с Зоей.)</stage> Спокойной ночи, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>До свидания! <stage>(Провожая глазами уходящего Сухова, многозначительно повторяет.)</stage> Временный... <stage>(Садится за стол и берет газету.)</stage></p></sp>
    <stage>Зоя собрала книги и вышла в другую комнату.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(наклоняясь к Агафонову)</stage>.</speaker> <p>Ну и ну! Очень подозрительный тип; Сколько он здесь наговорил... И того у тебя в колхозе нет... И этого нехватает... И там недоглядели... И тут недодумали... Страсть, чего наговорил. На наш торф напустился.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(насторожившись)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Говорит: такое богатство... Через него можно урожай поднять... А вы, говорит, этот торф ногами топчете...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(продолжая читать)</stage>.</speaker><p>Говоришь, торф? <stage>(Обозлился.)</stage> Отстань, Чижик!</p></sp>
    <stage>Возвращается Зоя.</stage>
    <stage>Молча забирает со стола журналы и снова выходит.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Говорит: что есть ваш колхоз? Это же, говорит, целая народная академия... Как будто мы сами этого не знаем.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Замолчишь ты наконец?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(чувствует, что Агафонов вовсе не хочет, чтобы он молчал)</stage>.</speaker> <p>Агрономы, говорит, у вас неопытные, слабые...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(вдруг переспрашивает)</stage>.</speaker> <p>Агрономы?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Да... агрономы... И на твоего Алексея напустился. Ничего, дескать, не делает... Любой практикант, говорит, принес бы больше пользы.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(попрежнему уткнувшись в газету)</stage>.</speaker> <p>А как люди?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Слушали, головами кивали... Даже поддакивали... А против никто не говорил...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(понизил голос)</stage>.</speaker> <p>А меня ругали?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Нет. Только агрономам досталось.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>А ты чего ко мне прилип?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Так я же... для твоей пользы, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты чего здесь делаешь? Одиннадцатый час... Тебе давно сторожить пора, а ты в библиотеке расселся.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Иду! <stage>(Вынимает из большого кармана колотушку.)</stage> Вот она у меня... Ружье мое... Ты на меня, Василий, не кричи. Я иду... Ты лучше на других покрикивай.. А я человек верный, преданный... <stage>(Выходит и уже с порога начинает бить колотушкой.)</stage></p></sp>
    <stage>Постепенно удаляются звуки колотушки. Входит Зоя.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Как стенгазета?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Готова. <stage>(Кладет перед ним четыре экземпляра стенгазеты.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(просматривает газету)</stage>.</speaker> <p>Скажи, редактор, почему ваша газета пишет только о полевых бригадах, а о фермах ни слова... ни гу-гу?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Это неверно, Василий Степанович. В прошлом номере была заметка о неполадках на молочной ферме, а в этом номере печатаем ответ.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>Ишь ты, печатаем... От руки печатаем. Это я читал. А почему ничего не пишете о птицеферме? Вы знаете, что там куры мрут?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Знаем, но почему они мрут — никто сказать не может.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Значит, на то есть свои причины. Без причины на свете ничего не происходит.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>У нас ведь нет специалистов по птицеводству...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает ее)</stage>.</speaker> <p>В том-то и беда, что нет...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Поэтому мы и не знаем, что писать.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Вот и надо писать о том, что специалистов у нас нет, а птицы больше десяти тысяч... Это же богатство! А мы его не бережем.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>О вас, что ли писать?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Обо мне? Разве я заведую птицефермой?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Не вы, а жена... Вот мы и напишем, что товарищ Агафонов подбирает кадры по родственному признаку. <stage>(Звонко смеется.)</stage> Нет, Василий Степанович!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А разве это неправда? Ведь заведует же Екатерина Григорьевна птицефермой, не имея специального образования.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Но ведь и вы не агроном, а таким колхозом заправляете!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Я с тобой о деле говорю, Зоя, а не шутки шучу. Стенгазета должна критиковать людей, так сказать невзирая на лица.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>А вы, оказывается, хитрый, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(наивно)</stage>.</speaker> <p>Неужели? А я и не знал.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Вы, наверное, задумали сменить Екатерину Григорьевну?</p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Ничего подобного. <stage>(Вдруг, словно спохватившись.)</stage> Собственно говоря, почему бы и нет? Она ведь не специалист, а дело-то как выросло. <stage>(Доверительно.)</stage> Пойми сама, Зоя. Такой фермой теперь должен руководить зоотехник, а не домашняя хозяйка.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>И вы хотите, чтобы стенгазета приняла удар на себя. Ой, и хитрый вы, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да нет, где уж нам...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Ох, и попадет вам от Екатерины Григорьевны.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты редактор - тебе и попадет.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Все равно вы, Василий Степанович, за все отвечаете.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(встал, повторил словно про себя)</stage>.</speaker> <p>За все... За все... Ты даже не понимаешь, Зоя, как ты это верно сказала. Я за все и за всех в ответе. Эх, Зоя, будь мне сейчас, как тебе, двадцать лет, я бы иначе распорядился собой. <stage>(Посмотрел на Зою.)</stage> А сейчас, что получается? <stage>(Улыбнулся.)</stage> Меня на твоих глазах почем зря честят, аж пыль летит, а ты... воды в рот набрала.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович! Про вас никто плохого слова не говорил.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ой ли? <stage>(Пауза. Агафонов снова посмотрел на Зою)</stage>. Знаешь что, Зоя?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Что, Василий Степанович?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(махнул рукой)</stage>.</speaker><p>Ничего... Закрывай библиотеку. Спокойной ночи. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Зоя постояла, посмотрела ему вслед, потом села за стол, опершись о локти, низко опустила голову.</stage>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
    <stage>Утро. Большая комната в доме Агафонова. Две тахты. Круглый обеденный стол. На стенах портреты вождей и семейные фотографии. На сцене Степан Макарович, Гордей и Тарас.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(Гордею)</stage>.</speaker> <p>Да... Как я погляжу, неинтересная жизнь в этой самой, твоей Америке. Видать, люди там темные, несознательные...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(буркнул)</stage>.</speaker><p>Много ты, Чижик, понимаешь.</p></sp>
    <sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>А чего ж тут понимать, Степан? <stage>(Гордею.)</stage> Можно цыгарку?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Кури, Тарас. Бери всю пачку.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Спасибо. <stage>(Берет пачку. Степану Макаровичу)</stage> А что товарищ Сталин сказал? Каждый из нас выше, чем все эти капиталистические американцы и прочие чинуши. Вот как!..</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Молодец, дядя Тарас!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Это не о тебе, Чижик, сказано, а о рядовых людях. Тебе: до рядовых, как до неба, высоко.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Ох и язва ты, Степан! <stage>(Оглядывается по сторонам.)</stage> Куда это хозяйка запропастилась? Во всей деревне давно поели, а вас голодом морят. Это уже не по-нашему, а по-городскому. <stage>(Вынимает из кармана большие старинные часы, встряхивает их и смотрит на циферблат.)</stage> Господи, да никак десятый час!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Часы у тебя, Тарас, архиерейские.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Почти угадал, Гордей: часы эти особенные... В наших местах любил охотиться граф Строганов. Он, как и ты, тоже был русским послом, только у англичан... Вот он лет сорок тому назад и подарил мне эти часы. Душевный был человек...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Дядя Тарас, я не посол, а только советник...</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>По мне, все едино, что посол, что советник... Одно слово — дипломатия...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(продолжает)</stage>.</speaker> <p>А насчет часов; так и быть: съезжу в Москву и привезу тебе часы. Есть у тебя подарок от посла; пусть будет и о т советника.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(с деланной скромностью)</stage>.</speaker> <p>Что ты, Гордей Степанович. Это ведь только так, к слову пришлось...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(укоризненно смотрит на Тараса)</stage>.</speaker> <p>Вымогатель ты, Чижик, вот что я тебе скажу. На днях сам при мне нашему гостю генералу Степанову хвастался, что-тебе эти часы подарил какой-то царский генерал.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>А может, это другие часы?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(с жаром)</stage>.</speaker> <p>Ей-ей, другие! Они у меня дома...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Вот что, Чижик. Мне Гордей костюм привез, а в плечах жмет. <stage>(Снимает со стула костюм.)</stage> Ты человек щуплый; он тебе впору будет.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(берет костюм)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Степанушка. Как погляжу, душевный ты человек и мне заместо брата... Без тебя я, бобыль несчастный, совсем пропал бы.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Давай сюда! <stage>(Забираете костюм.)</stage> Неблагородной ты породы человек, Чижик! Совсем в тебе стыда нет.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(повысил голос)</stage>.</speaker> <p>Ты чего кричишь на меня?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>А ты зачем мне акафисты поешь?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Это я-то?.. Тебе?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Да. Ты... Мне... И из-за чего? Из-за тряпки. Тьфу, поганая у тебя душа. Уходи, чтобы я тебя больше не видел!</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>И уйду! В самом деле. Уйду! Вот встану и уйду! <stage>(Медленно поднимается с места и идет к двери.)</stage> Потом жалеть будешь, Степан.</p></sp>
<stage>(Уходит.)</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(Гордею)</stage>.</speaker><p>Догони его, Гордей! Подари ему костюм от себя...</p></sp>
    <stage>Гордей быстро выходит из комнаты й тотчас же возвращается вместе с Тарасом.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(обиженно)</stage>.</speaker> <p>Не желаю я с ним мириться! И точка. Изверг он, тиран! И всю жизнь такой. Хорошо, что сыновья не в него, а в покойницу-матушку; душевная была женщина... </p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Дядя Тарас! <stage>(Подает костюм.)</stage> Прими от меня на добрую память.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Ну, от тебя — другое дело. <stage>(Рассматривает костюм.)</stage> Буду щеголять по последней моде. <stage>(Посмотрел на Степана Макаровича.)</stage> А от него — ничего не хочу! Спасибо, Гордей Степанович. <stage>(Снова собирается уходить.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Куда спешишь, Тарас? Позавтракай с нами.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Спасибо, я уже...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Он уже, наверное, трижды заправился. Он такой... С утра любит в гости ходить.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p><stage>(Гордею)</stage>. Вот таким манером; все время меня шпыняет. А день к нему не зайдешь — сердится. <stage>(Степану Макаровичу, повысив голос.)</stage> Ну, чего тебе надобно? Я ведь знаю, что тебе без меня скучно.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(добродушно)</stage>.</speaker> <p>Это ты правильно сказал, Чижик. Ты для меня, как кино или какое-нибудь комическое представление.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(обиделся)</stage>.</speaker> <p>Врешь, мучитель!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(покровительственно улыбается)</stage>.</speaker> <p>Вру. Вру, Чижик. <stage>(Берет его за плечи.)</stage> Садись! <stage>(Стук в дверь.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker><p>Войдите!</p></sp>
    <stage>В комнату входят пионер и пионерка и, вытянувшись, останавливаются.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>Это к тебе, Гордей. Наверное, тоже... за докладом.</p></sp>
<sp who="pionerka"><speaker>Пионерка.</speaker> <p>Разрешите?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="pionerka"><speaker>Пионерка.</speaker> <p>Мы к вам, Гордей Степанович. Пионерский отряд нашего колхоза просит прочесть, доклад о том, как живут дети трудящихся в трумэновской Америке.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(махнул рукой)</stage>.</speaker> <p>Я же говорил...</p></sp>
<sp who="pioner"><speaker>Пионер.</speaker> <p>Мы узнали, что вы обещали нашим комсомольцам сделать доклад об Америке. Тогда наш отряд решил обратиться к вам с просьбой.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>Как вы думаете, ребята, зачем сюда Гордей Степанович приехал: отдыхать или доклады читать?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(Степану Макаровичу)</stage>.</speaker> <p>Нет, Гордей ребят не обидит. Он человек душевный, не чета тебе.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(здороваясь с пионерами за руку)</stage>.</speaker> <p>С удовольствием побеседую с вами, дорогие друзья. А вы мне расскажете о своей жизни. Договорились?</p></sp>
<sp who="pioner"><speaker>Пионерка.</speaker><p>Договорились, Гордей Степанович. Спасибо вам! До свидания.</p></sp>
    <stage>Гордей выходит вместе с Пионерами, провожая их.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Какого ты, Степан, сына вырастил! Советника! Понимаешь это, старик?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Почему сына, а не сыновей? А Василий?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Василий — это Василий, а Гордей — это особенная личность. Крылья у него другие. Голова! А Василий — как был мужик, так и остался. Вроде как ты да я...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(передразнивает его)</stage>.</speaker> <p>Ты да я... Чем тебе плох Василий? Его в газетах хвалят, к нам со всех сторон экскурсии наезжают, а ты его с собой равняешь! Он — личность государственная! Тебе этого, Чижик, не понять.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(скептически)</stage>.</speaker> <p>Я свое понятие имею. Какая же это государственная личность, ежели он без образования. Кругом председатели — агрономы, а он два класса приходского училища окончил — и – стоп! Вот на днях... этот приезжий из Москвы... такую баню закатил... Ай-ай-ай!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(насторожился)</stage>.</speaker> <p>Какой приезжий?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Агроном... Сухов... Целое собрание устроил... и такого наговорил...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>И что он, Василия ругал?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(пожал плечами)</stage>.</speaker> <p>Не то чтобы ругал, а вроде. Отсталый ты человек, Степан... Это в старину говорили: «ругать», а теперь это называется «критиковать»... Вот что.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>А что он говорил?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Говорил, что наши агрономы плохо работают, никуда не годятся.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Значит, и Алексей тоже?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Выходит. Говорил, что они не помогают расти колхозу.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Куда еще нашему колхозу расти? И так чуть не до самой Москвы наша земля... Ты что, спятил?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Да это не я, а он... Сухов. Земли, говорит, у вас уйма... техники хоть отбавляй, а вот... агрономии, говорит, нехватает. Ежели председатель действовал бы согласно науки, вдвое, говорит, можно всего достичь. Вот какие дела...</p></sp>
    <stage>Входит Гордей.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(передразнивает Тараса)</stage>.</speaker> <p>«Согласно науки»... Что он, твой Сухов, предлагает? Телятам доклады читать, как им лучше расти, или, может, скрещивать свеклу с пшеницей?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Не знаю... Теперь все может быть... Я в агрономии человек темный...</p></sp>
    <stage>С улицы входит Екатерина. На ходу она снимает шарф, лицо у нее расстроенное и сердитое. Не глядя ни на кого, проходит в другую комнату.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Сердитая она сегодня. Быть буре... Я лучше пойду.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Сиди... обойдется. А как же ей не быть сердитой?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Так раскритиковали, так обложили! Прямо обидно за человека.</p></sp>
    <stage>Екатерина вносит кипящий самовар.</stage>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(услышав последние слова Тараса)</stage>.</speaker> <p>Тебя, Чижик, никто не просил за меня заступаться. Я и сама за себя постою. <stage>(Ставит самовар на стол.)</stage> Тоже опекун нашелся! <stage>(Снова выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(подмигивая Тарасу)</stage>.</speaker><p>Попало, Чижик? Чего суешь нос не в свои дела?</p></sp>
    <stage>С улицы входит Агафонов.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Проголодались? Небось, хозяйка весь гнев на вас срывает?</p></sp>
    <stage>Екатерина вносит большой поднос с завтраком.</stage>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(услышав слова мужа)</stage>.</speaker> <p>И ты, председатель, хорош! Нечего сказать!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А что я могу сделать? Ты хочешь, чтобы я запретил критику. Может, и стенгазету прикажешь закрыть?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Ничего я от тебя не хочу. Только оставь меня в покое. А на ферму я больше не пойду.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Постановление правления о твоем освобождении еще не подписано. Значит, пока будешь работать.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Ты что, собираешься меня еще перед правлением срамить?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(подмигивая Гордею)</stage>.</speaker> <p>А как же без правления? Дело это колхозное. Хотя по-родственному могу тебе помочь, напишу: «Освободить от работы по семейным обстоятельствам». Ввиду того, что Екатерине Григорьевне Агафоновой следует потрудиться дома... так сказать, для здоровья собственного мужа...</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Что? В своем колхозе я и без тебя работу найду.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(пытается отшутиться)</stage>.</speaker> <p>Без меня? Нет... не выйдет, Катя.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Одна болтовня! Противно тебя слушать! Ты мне лучше скажи, за что Катю обижают?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(огрызаясь)</stage>.</speaker> <p>Вы что, суд надо мной собираетесь устраивать? Что здесь: общее собрание колхоза или семейный завтрак?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker><p>Ты не ершись!</p></sp>
    <stage>Входит Алексей и молча садится за стол.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Срамота! Денно и нощно женщина работает, из-за этих проклятых кур жизни не видит, а все мало! <stage>(Василию.)</stage> Скажи, за что Катю обидели?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты лучше прочти газету, отец. Значит, есть за что.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Конечно, есть. Пишут, что я университет по куриным делам не окончила и потому у меня птицы мрут.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А разве это неправда?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(наступая)</stage>.</speaker> <p>А ты какую академию кончал? Так колхозом, небось, руководишь... И ни гу-гу... Молчишь? И стенгазета молчит. И партийная организация молчит... И райком молчит...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не беспокойся, придет время,и обо мне заговорят. И ох, как заговорят... Правда, Чижик? Может, ты первый начнешь?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(глядя на Тараса)</stage>.</speaker><p>Может, он уже начал. Характер у него такой: любит нос совать не в свои дела.</p></sp>
    <sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Что слово? Оно не воробей; вылетело — не поймаешь. Меня в газетах не печатают; я человек не опасный.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Екатерине)</stage>.</speaker> <p>А ты, женушка, не печалься. Скоро и обо мне услышишь. Ветер переменится... И перестанут меня хвалить... Такое будут писать... аж перья полетят!.. Ох как будут писать!..</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Глупости говоришь. За что тебя ругать?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Стало быть, есть за что, отец. Правда, пока это не видно... то есть еще не всем видно, но я-то знаю, за что меня бить надо... Скоро и другие узнают и тогда... пойдёт писать губерния.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>А меня уже на весь район ославили. В четырех экземплярах пропечатали. Люди читают, ухмыляются...</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Хватит, мама.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Нет, погоди, я и до тебя доберусь. Это все твоя Зоя подстроила. Эта стрекоза ко мне всегда с улыбкой, с уважением, а сама...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Зоя здесь ни при чем. Там у них целая редколлегия.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(передразнивая)</stage>.</speaker> <p>Коллегия. Знаю я твою коллегию! Одна видимость. Зоя там первый человек. И после этого она хочет невесткой войти в мой дом!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(спокойно)</stage>.</speaker> <p>Я и не собираюсь на ней жениться.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Что?!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(так же спокойно)</stage>.</speaker><p>Я не собираюсь на ней жениться.</p></sp>
    <sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(разводит руками)</stage>.</speaker><p>Ничего не понимаю. Всюду кричим: наш колхоз, дружная семья! А прочтешь стенгазету — одни непорядки. Придешь домой — и здесь не сладко, нелады! Вот тебе. Все под откос валится.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Договаривай жена, доругивайся! Эдак ты и до советской власти доберешься! <stage>(Отодвигает стакан с чаем)</stage>. Сказку о рыбаке и рыбке помнишь?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(рассердившись)</stage>.</speaker> <p>Ты советскую власть не трогай. Я о нашем колхозе говорю; у тебя все так перепуталось, что не поймешь — где-хвост, где голова. Выпустил ты вожжей, председатель, сидишь на облучке, а не знаешь, куда ехать!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ага! Давай! Крой, Катюша, боганет! <stage>(Степану Макаровичу.)</stage> Слышишь, отец, жена обо мне первая заговорила, а ты спрашиваешь, з что меня ругать?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>А что? Разве я неправду говорю? Вертишься, как белка в колесе. Думаешь, я не вижу? Тебя будто подменили. Ночами не спишь, ворочаешься, словно на колючках лежишь.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Что поделать, жена разлюбила: меня от ревности тяжелые сны одолевают. <stage>(Подмигивает Гордею.)</stage> Вот я и ворочаюсь. Наше дело такое, стариковское.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Хватит! Постыдился бы Гордея. Ему, небось, скучно про ваши дела слушать.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Что ты, отец! Говори, Катя! Мы этот вопрос обсудим, подведем итоги <stage>(смеясь)</stage>, создадим комиссию по разоружению... Выкладывай все, что у тебя на душе.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(не может успокоиться)</stage>.</speaker> <p>Я и выложу. Жили мы в нашем старом колхозе хорошо, степенно, как люди жили, и, слава богу, со всем управлялись. А теперь колхоз у нас чуть ли не на весь район, конца края не видно...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(повышает голос)</stage>.</speaker> <p>И ты, конечно, недовольна. Ты бы хотела, так сказать, единоличные колхозы. Или, скажем, на пять баб — один колхоз. Правда, раньше беднее жили. Кишка была тонка... <stage>(иронически)</stage> зато поспокойнее... и ответственности меньше. Никто нас не критиковал... Все хвалили, по головке гладили... Никто тогда не говорил, что председатель должен быть агрономом. <stage>(Передразнивает.)</stage> Хорошо тогда было... Ох, как хорошо! А ты по тишине соскучилась, моя голубушка, Екатерина Григорьевна?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Брось, Василий! Стыдно. Я не меньше твоего люблю наш колхоз, но я другого боюсь... за тебя, за нашу семью, за наше честное имя... Не хочу, чтобы над нами насмехались. Смотри, Василий, с меня началось и до тебя дойдет.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(покачав головой, обращается к Гордею)</stage>.</speaker> <p>Поехал бы куда-нибудь на курорт, в Кисловодск или в Сочи... Здесь ты, сынок, не отдохнешь. Видишь, что делается.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Погоди... погоди, отец! Кажется, дело принимает серьезный оборот и без дипломатического вмешательства вам не обойтись... Скажу откровенно, мне все это нравится.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>И Василию это тоже нравится. <stage>(Выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(встает из-за стола)</stage>.</speaker><p>Нет, видать, мне не удастся сегодня позавтракать. <stage>(Посмотрел на Гордея.)</stage> Прерваны дипломатические отношения. Придется ноту писать. <stage>(Идет к двери, останавливается у порога. Гордею.)</stage> Я скоро за тобой зайду, пойдем осматривать новые скотные дворы. Сегодня нам их, сдают строители. Истинное удовольствие получишь: не дворы, а дворцы, Гордей!</p></sp>
    <stage>Стук. Агафонов открывает дверь. На пороге стоит Зоя.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p><stage>(Пожал плечами, оглянулся, говорит ей вполголоса.)</stage> Ох, не во-время ты пришла...</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Здравствуйте. Извините, я помешала... Вы завтракаете...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Дело не в завтраке, Зоя.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Ничего... Прошу к столу, Зоя. Враждующие стороны в сборе, сейчас мы можем приступить к обсуждению конфликта.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты здесь, Гордей, похлопочи, так сказать, о сепаратном мире. Иначе мне тую придётся... А я ушел. <stage>(Быстро выходит из комнаты)</stage></p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Я к вам, Гордей Степанович.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(недружелюбно глядя из-под густых бровей на Зою)</stage>.</speaker> <p>Неужто опять доклад?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Сегодня в клубе обсуждается выступление товарища Выщинского на Генеральной Ассамблее. Мы очень просим вас принять участие в нашей беседе.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Я же говорил: уезжай, Гордей, на курорт, пока не поздно.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(Зое)</stage>.</speaker> <p>Хорошо. Я приду. Но до этого вам придется принять участие в нашей конференции круглого стола. Прошу к столу!</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(хлопнув себя по колену рукой)</stage>.</speaker><p>Вот люди! Совсем взбесились. Угомону на них нет! <stage>(Зое.)</stage> Как будто Вышинский без ваших советов не знает, что ему говорить.</p></sp>
    <stage>Входит Екатерина. Она несет блюдо с мясом. Увидев Зою, застыла на месте. Гневно смотрит на нее. Все замолкли, словно перед бурей.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(неловко улыбаясь, с трудом говорит)</stage>.</speaker><p>Здравствуйте, Екатерина Григорьевна!</p></sp>
    <stage>Екатерина, не отвечая на приветствие, молча глядит на Зою.</stage>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
    <stage>Знакомая комната в доме Агафоновых. Горит настольная лампа. Гордей, склонившись над столом, что-то пишет. Вокруг тишина поздней ночи. Слышно только, как где-то далеко бьет в колотушку ночной сторож, обходя улицы спящей деревни. Гордей, откинувшись на стуле, прислушивается к стуку колотушки. Он задумчиво улыбается. Чувствуется, что эти звуки будят в нем далекие воспоминания.</stage>
    <stage>Тихо открывается Дверь. Входит Агафонов. Гордей поворачивается к нему.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Чего ты не спишь? Уже два часа...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(так же тихо)</stage>.</speaker> <p>Я днем отдыхал. А ты чего не спишь? Где ты до сих пор пропадал?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(снимает фуражку, садится)</stage>.</speaker> <p>Дела, брат...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Дела... Всегда дела... <stage>(Отодвигает бумаги, смотрит брату в глаза.)</stage> Какие в колхозе могут быть дела в два часа мочи?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Весна... <stage>(Улыбается.)</stage> Только дела у меня не любовные. Ближе доносится однотонный, словно успокаивающий стук колотушки.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(прислушивается)</stage>.</speaker> <p>Как хорошо!.. <stage>(Вздохнул.)</stage> Слышишь!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Что хорошего? Не хорошо, а плохо... Плохо Тарас работает... Постарел. До двух часов ночи спит, а сейчас выходит со своей колотушкой, минут пятнадцать отколотит... и обратно спать до утра. Это, по-твоему, хорошо?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(махнул рукой)</stage>.</speaker> <p>Я не об этом, Василий. Вот слышу колотушку, и она мне, как музыка... Помнишь, детские годы...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(догадался)</stage>.</speaker> <p>Ага... Ты, так сказать, насчет поэзии... А для меня, брат, это просто ночной сторож...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(продолжает)</stage>.</speaker> <p>Ночь... На дворе мороз, вьюга разгулялась... В сенях солома свистит... Где-то собака воет, должно быть, волка чует... Мы с тобой на печке, прижались друг к другу... А радом спит отец: покрытый овчиной, он кажется большим, как гора... Ветер завывает в трубе... Воет... Воет... и мне страшно. Высунешь голову из-под лохмотьев, прислушаешься, и вдруг, перекрывая вой ветра, — колотушка... И сразу уходит куда-то страх. Кажется, нет на свете человека храбрее деревенского сторожа. Он не боится ни ночи, ни вьюги, ни волков, ни бесов... А ветер так трясет нашу избу, будто хочет поднять ее и унести далеко, далеко, за тридевять земель... И опять колотушка... Под ее мерный стук и засыпаешь.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тебе хорошо воспоминаниями заниматься... Правда, ты в отпуску... тебе можно. А у меня голова другим забита; мне эти воспоминания, как осетру зипун... Тяжко мне стало, Гордей... Ох как тяжело!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(ласково)</stage>.</speaker> <p>А может, это тебе только кажется. Вбивает, вобьет себе человек в голову, что он не оправляется с работой, его гложут сомнения, он теряет покой, а на деле оказывается, что все это туман, игра воображения. Разве еще двадцать лет тому назад я мог думать, что стану дипломатом?..</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Помнишь, двадцать лет тому назад меня выбрали председателем колхоза. Ты тогда только десятилетку окончил...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Вот и ты ударился в воспоминания...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не в воспоминаниях дело, Гордей... Двадцать лет тому назад я верил, что я настоящий председатель! Десять лет тому назад верши, что <stage>(я настоящий председатель... Два года тому назад верил... (Понизив голос.)</stage> Год тому назад верил... Три месяца тому назад еще... верил... <stage>(Умолк.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А теперь? Разве что-нибудь случилось?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Многое случилось, Гордей. Многое... Ты долго у нас не был и сейчас приехал как экскурсант. Правда, ты газеты читаешь... Все знаешь... Вроде как все знаешь... Но разве хватит газеты, чтобы рассказать обо всем, что у нас происходит? <stage>(Махнул рукой.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>В этом ты прав, Василий.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А в чем же я, собственно говоря, неправ?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Вот я тебя послушаю, а потом скажу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Помнишь, наш маленький колхоз: тридцать дворов, триста гектаров земли... семьдесят голов окота... </p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>И все.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да... Все... И я был тогда настоящим председателем. Я знал и землю нашу, и с севооборотом справлялся, знал, сколько молока мне даст каждая корова — короче говоря, знал все, что должен знать каждый умный мужик. Заедет ко мне раз в месяц районный агроном, посмотрит, похвалит и уедет. И опять тишина... Спросишь, жили плохо? Нет, хорошо жили. А захотелось еще лучше, богаче жить, так сказать, ближе к коммунизму подойти. А почему бы и нет? Партия тебе помогает... Власть тебе помогает... Ни в чем отказа нету. Вот тебе МТСы, вот сортовые семена, вот электричество... Все бери! Богатыми мы стали... Гордыми... И тогда я еще был хорошим председателем... Но разве есть предел нашим желаниям? Нет, Гордей, такого предела. Понимаешь, нету! Захотели мы жить, как в городе живут, как в самой матушке-Москве. И живем! Вот тебе и клуб, и библиотека, и кино, и школы... и магазины закатили такие, как на самой Петровке... Знай наших! А посмотри на нашу молодежь. Их уже деревенскими не назовешь! Они в университетах и институтах обучаются, а по праздникам одеваются так, будто они в Большом театре, а не на колхозной улице прогуливаются. </p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Я все это знаю, но почему ты, Василий, говоришь об этом так, словно сердишься?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(всердцах, резко, но тихо)</stage>.</speaker> <p>Чудак ты человек, Гордей! Как я могу сердиться, когда все эта — моя гордость, когда во всем этом моя кровь, мой пот! Но меня другое гложет. Вот здесь <stage>(показывает на сердце)</stage> засело и не дает покоя...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А зачем тебе покой? Ты и покой — это огонь и вода. Вместе они немыслимы.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ох и сцепился я сегодня с секретарем райкома!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>С Ореховым?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(ударил кулаком по столу)</stage>.</speaker> <p>За живое он меня задел, так обидел, что я ему в жизни этого не прощу. Он меня себялюбцем обозвал... меня; Василия Агафонова!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А может, ты в самом деле стал себялюбцем? Подумай, Василий!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А чего мне думать? Я сам добивался укрупнения нашего колхоза. Для многих — это <stage>(пустое слово, вроде как без души, но я... да что я — все колхозники знают, какое это великое слово. Посмотри теперь на нас: мы стали во много раз сильнее и богаче. А земля? Ты посмотри на нее, когда все зреет. Что у нас делается в конце лета! (Лицо его светлеет.)</stage> Это праздник!.. Праздник, Гордей! <stage>(Понизив голос.)</stage> А у меня не те плечи, чтобы такой колхоз подымать... Вернее, голова не та. Понимаешь? Вот что обидно, Гордей! Вот что меня гложет. <stage>(Показал на сердце.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(хитро)</stage>.</speaker> <p>Значит, Орехов прав... Тебе обидно, что колхоз так вырос?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Ничего ты не понимаешь... Ничего... Мне за себя обидно. Я хожу, будто меня обокрали...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А кто вор?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Я вор... Я себя обокрал... Вокруг все выросли... <stage>(Ударяет себя ладонью по лбу.)</stage> Богаче стали... А я? <stage>(Тихо.)</stage> Кто я такой, Гордей? Тот же умный мужичок... и все... <stage>(Свистнул.)</stage></p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Ты действительно так думаешь или для красного словца говоришь?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(даже обиделся)</stage>.</speaker> <p>Глупости, Гордей! Я ведь с тобой, с родным братом говорю... в два часа ночи... один на один.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>А что ты скажешь собранию? Ведь без общею собрания тебя и не переизберут, и не освободят.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Собранию? Так и скажу: дорогие мои односельчане! Раньше я был хорошим председателем, а теперь для укрупненного колхоза у меня силенок нехватает... Не управляюсь я... За двадцать лет скольким из вас я помогал учиться, а сам... <stage>(Развел руками)</stage> Сам... остался неучем... Честное партийное слово, так и скажу. Мне от своих таиться нечего.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(обрадованно)</stage>.</speaker> <p>Правильный ты человек, Василий.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Знаю, что правильный. А почему он меня себялюбцем обозвал? <stage>(Повысив голос.)</stage> Разве я для себя стараюсь? Как же меня могут уважать мои агрономы?.. Они ведь больше меня знают... и понимают это, черти полосатые... Больно уважительно со мной разговаривают, как бы я не догадался.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Ты на себя напраслину не возводи. Тебя не зря уже двадцать лет выбирают председателем. Стало быть, есть за что.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это так... Голова у меня, конечно, на месте, но начинка не та... Помнишь, кто у нас в гражданской войне дивизиями командовал? Рабочие, рядовые солдаты, так сказать, нижние чины. А потом эти командиры академии окончили, военную науку одолели... А я? Я двадцать лет остаюсь рядовым. А дела так выросли, что дух захватывает...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Разве ты только сейчас заметил, что тебе... трудно руководить колхозом?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет, Гордей, не сейчас... я это давно чувствую... Собственно говоря, пока я еще крепко держу вожжи в руках, но... <stage>(Развел руками.)</stage> Скоро мне трудно станет... ох, как трудно станет!.. В колхозах теперь председатели — агрономы, ученые, а ведь через год я их уже не догоню, Гордей. Поздно будет... <stage>(Шопотом.)</stage> Завидно мне, Гордей... Начал я нашим детям; завидовать. Знал бы я, к примеру, столько, как мой <stage>(Показывает на Алексея.)</stage> Все двадцать пять лет за спиной матери прячется... А ты мне советуешь передать в его руки бразды правления...</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Ты, Василий, не передергивай. Я этого не предлагал!</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(вдруг поднял голову)</stage>.</speaker> <p>Не сердись на меня, Василий Степанович. Я сам знаю, что мне с колхозом не справиться.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты и со своими делами не управляешься... Об этом уже громко говорят.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Кто говорит? Сухов... Со зла говорит твой Сухов... которого ты на нашу голову из Москвы притащил.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Ты Сухова не трогай, мать! Он верно говорит.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(вышедшая из себя)</stage>.</speaker> <p>Что ты сказал?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(отвел глаза от матери)</stage>.</speaker> <p>То, что ты слышишь.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(зло, мужу)</stage>.</speaker> <p>Видишь, Василий, что ты наделал. Уходи с богом! Уходи на все четыре стороны!.. Куда глаза глядят! Только, чтобы я тебя больше не видела!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>А может, я никуда и не пойду. Останусь бригадиром...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(рассвирепел)</stage>.</speaker> <p>Что? Я тебе не позволю срамить мою семью. Тогда лучше убирайся из колхоза!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(посмотрел на брата)</stage>.</speaker> <p>Пойми, Гордей, они хотят сохранить доброе имя Агафоновых. <stage>(Глядя на отца и Екатерину.)</stage> А если этот Агафонов похоронит доброе имя нашего колхоза, вам на это наплевать?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>С чего ты это взял? И впрямь взбесился человек. Разве кто-нибудь тебя ругал? Все — и колхозники, и райкам, и даже сама Москва — все хвалят Василия Агафонова.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А я не хвалю... Я собой недоволен... Я себя последними словами ругаю. Что? Не нравится вам? Я сам член бюро райкома... и лучше райкома знаю, что мне с такой махиной, как наш колхоз, не управиться. <stage>(Ехидно.)</stage> Вы уж меня извините, но интересы колхоза для меня поважнее доброго имени Агафоновых.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(горько вздохнул и покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Все вверх дном: и семья, и дом.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хитро подмигнул Гордею)</stage>.</speaker> <p>Хочешь знать правду, кто во всем виноват? Отец!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(ошеломлен)</stage>.</speaker> <p>Я? Да ты что, еще издеваться вздумал?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Почему одному сыну <stage>(показывает на Гордея)</stage> — все, а другому — ни черта? Одному — образование, университеты кончать, а другому — крестьянствовать!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Я Гордею никакого образования не давал, он его сам получил, а ты, лодырь, с трудом азбуку одолел. На какие шиши я дал бы вам образование? Что у меня за душой было? Дырявая хата да рваный армяк!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Вот и отец ударился в воспоминания... Вдруг у самых дверей раздается стук колотушки.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(испуганна)</stage>.</speaker> <p>Это еще Тарас на мою голову...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Подслушивал, наверно, старый хрен. Эх, не люблю я сор из избы выносить. <stage>(Встает.)</stage> Я ему покажу!</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker><p>Не надо, отец. А то он на всю деревню раструбит, что у Агафоновых неладно.</p></sp>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеясь)</stage>.</speaker><p>Войдите!</p></sp>
    <stage>Входит Тарас.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Что это вы по ночам не спите? Дискуссия у вас, что, ли? Может, Гордей Степанович чего-нибудь про политику рассказывает? Страсть как люблю про политику слушать. <stage>(Идет к столу.)</stage></p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Интересно, откуда ты узнал, что мы не спим?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>А как же, когда во всех окнах такой свет будто, в доме свадьба. Ну, я, как ночной сторож, по долгу службы обязан заинтересоваться...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(зло)</stage>.</speaker> <p>Ходят тут всякие паразиты... Днем с сыном в своем доме не дадут поговорить. Вот приходится ночью балакать... И то не получается; А ты что, Чижик?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Я... Ничего... Хожу и постукиваю... Сторожу...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Знаю, как ты сторожишь! Одна видимость.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(обиделся)</stage>.</speaker> <p>Ах, тебе не нравится, председатель? Ну, и ладно. Сторожи сам. Другого ночного сторожа тебе во всем колхозе не найти; люди в герои рвутся. Кто же захочет о колотушку бить? Меня одного, старого дурака, нашли.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(примирительно)</stage>.</speaker><p>Тебе же, Чижик, за это трудодни насчитывают.</p></sp>
    <sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(смеется)</stage>.</speaker><p>А к как же иначе? Что я, по-твоему, даром буду колотить? <stage>(Бьет в колотушку.)</stage></p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Эх! Несознательная ты личность, Тарас!</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Что ты, отец! Я с тобой несогласен.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(Степану Макаровичу)</stage>.</speaker> <p>Видишь, собственные твои сыновья с тобой не согласны.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(с горечью махнул рукой)</stage>.</speaker> <p>Подслушивал, подлец.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Ей-ей... И в мыслях у меня этого не было. Мне твои разговоры не интересны.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Бей в колотушку, дядя Тарас. Только-по-настоящему, с душой; Ты ведь у нас артист.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Я и есть артист. Хочешь «Светит месяц» сыграю! <stage>(Выбивает на колотушке ритм.)</stage></p>
    <stage>Гордей смеется.</stage>
<p>А хочешь «Барыню»? Изволь, за милую душу. <stage>(Выбивает ритм и подпевает.)</stage> «Барыня, барыня, сударыня-барыня». Я двадцать лет каждую ночь вот так колочу. А когда скучно становится, сам себе песни играю... <stage>(понизив голос)</stage> и... развлекаю молодых голубков, что прячутся по углам. <stage>(Громким шопотом, хитро прищурив глаз.)</stage> Вот и сегодня, вечером нашего приезжего гостя моей музыкой угощал... Он тоже как голубь, темноте ворковал!...</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Это еще какого гостя?</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Честное слово, не меня. Я никуда из дому не выходил.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(категорическим тоном)</stage>.</speaker> <p>Нет, не тебя Гордей Степанович. Я насчет Сухова говорю. <stage>(Искоса поглядел на Алексея.)</stage> Он около библиотеки с одной нашей девушкой до самой полуночи разговаривал. Я хожу вокруг да около, колотушкой постукиваю и удивлять: как людям не надоест.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Ты чего разболтался, Чижик?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Да-а-а... Понятно.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Договаривай, дядя Тарас. Ты хочешь сказать, что Сухов был с Зоей? Говори прямо, никого этим не удивишь.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Это не! я... а ты говоришь. Я про Зою не упоминал.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Не ябедничай, старый грешник!</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(обиделся)</stage>.</speaker> <p>Отродясь за мной этого не водилось. Я только не могу стерпеть, когда наша девушка чужого завлекает, а на своих и внимания не обращает. Нехорошо это...</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Может, Сухов сам девушке голову вскружил, а потом уедет в Москву и... поминай как звали!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Замолчите! <stage>(Екатерине.)</stage> Какое тебе до всего этого дело?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker><p>А чье же? Этот Сухов немало бед у нас натворил.</p></sp>
    <stage>Всюду сует свой нос. Он у тебя обо мне допытывался, какая я есть?</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Верно, допытывался.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(передразнивает мужа)</stage>.</speaker> <p>Верно... И так весь колхоз говорит: наш председатель, Василий Агафонов, без Сухова шагу не делает, души в нем не чает.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(весело подмигнул)</stage>.</speaker> <p>Сухов — правильный человек. Вот что я тебе скажу.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(рассвирепела)</stage>.</speaker> <p>Правильный? И ты это говоришь? Замолчи! А то я все выложу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Выкладывай!</p></sp>
    <sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(Гордею)</stage>.</speaker><p>По совету Сухова Василий меня с работы снял. Ну, это ничего... Допустим, так надо было... Но Зоя... <stage>(Она хотела сказать что-то резкое, запнулась и быстро перевела взгляд на мужа.)</stage> По-твоему, дело председателя колхоза только об урожае заботиться? А кто о людях будет думать? Ты, Василий, от этою не отмахивайся.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Конечно... Мне нехватает еще колхозным сватом заделаться.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Я знаю, чем эти ночные любовные разговоры кончаются. Ославит Сухов девушку, а потом... ищи ветра в поле. Хорош председатель! Недосмотрел. <stage>(Алексею.)</stage> И ты тоже, нечего сказать, отличился! Не мог девушку уберечь.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(встает, сердито)</stage>.</speaker> <p>Оставь меня в покое, мать. Не твое дело, кто с кем гуляет и кто кого любит. Я 'вовсе не собираюсь жениться и раз навсегда прошу всякие разговоры об этом прекратить! Понятно? <stage>(Поворачивается и выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Екатерине)</stage>.</speaker> <p>Чего же ты расшумелась? Ведь Зоя тебя в газете пропечатала.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>С Зоей я как-нибудь договорюсь... А вот твоего Сухова надо гнать отсюда, пока он всех нас между собой не перессорил. Шум остановившейся у «рыльца машины. Все прислушиваются.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>Никак к вам гости... Степан Макарович. Вот ночь, будь она неладна... <stage>(Гордею.)</stage> Говорил я тебе — на курорт ехать. Разве здесь отдохнешь?</p>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
    <p>Кого еще там черти принесли?</p></sp>
    <stage>Голос Орехова за сценой: «Меня, Степан Макарович!»</stage>
<stage>Открывается дверь, входит Орехов. Все, кроме Василия Агафонова, встают.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Добро пожаловать, Николай Данилович.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Здравствуйте! Проезжаю мимо, вижу во всех окнах свет... Думаю, гости у председателя. Как же так, без меня? Разве это можно допустить?.. А здесь, оказывается, только члены семьи. <stage>(Огляделся.)</stage> Извините, и Tapac... <stage>(Тарасу.)</stage> Как по батюшке?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Просто Чижик, Николай Данилович.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Батюшку Кириллом звали.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(удивлённо)</stage>.</speaker> <p>Вас обижает Василий? Не может этого быть, Николай Данилович.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(поняла Орехова)</stage>.</speaker> <p>А почему не может быть? От Василия всего можно ожидать... Он такой, что любого обидит. Разве это дело, в такую горячую пору бросать колхоз!</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Не беспокойтесь, Екатерина Григорьевна... Всякое бывает с людьми... но рано или поздно они берутся за ум.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Орехову)</stage>.</speaker> <p>Вот именно: рано или поздно... Каждый человек /когда-нибудь берется за ум, но многие это делают только перед самой смертью. А на кой чорт мне на том свете ум, я тебя спрашиваю, Орехов?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Брось, Василий! Мы ведь друг друга хорошо знаем. Не выйдет! Ты меня сегодня консерватором обозвал...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>А ты меня себялюбцем... </p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Ты и есть истинный себялюбец. Я готов это при всей твоей семье повторить.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Я тебя насквозь вижу, Николай Данилович. Знаю, что в душе ты со мной согласен... Но тебе в нашем колхозе нужна твердая рука... Вот она, рука! <stage>(Протягивает вперед руку.)</stage> Она, конечно, твердая... А голова?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Нам такая голова и нужна; ты себе цену не знаешь, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(ударил рукой по колену)</stage>.</speaker> <p>Не пойму, зачем только врут люди! Думают одно, говорят другое. Что ты со, мной, Николай Данилович, в прятки играешь? У тебя в районе все председатели — агрономы... я один такой остался... да еще Морозов. Кабанова на учебу послал?.. Сапожникова, Бухарова на учебу послал?.. А чем я хуже их, я тебя спрашиваю?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>He хуже, а лучше, Василий Степанович. Ты это и сам знаешь. Зачем же напрашиваешься на похвалу?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>«Лучше»... Ты сам агроном и должен понимать, как мне тяжело стало. Мне люди со стороны говорят: у тебя тою нехватает... это недоделано... здесь ты недодумал... там недосмотрел... И правду говорят, Орехов. А разве я сам не обязан всего этого знать, ежели я председатель?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А ты слушай, да не прислушивайся.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Гордею)</stage>.</speaker> <p>Слышишь, чему меня секретарь райкома учит? А вот, как провалю работу, первый на меня навалится. </p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А я и не скрываю. Не справишься — ударим... Крепко ударим. <stage>(Улыбаясь.)</stage> Но Василий Агафонов не провалит работу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ох, и петляешь ты, как заяц, Николай Данилович. Надеешься на того Агафонова, который маленькой артелью заправлял... А для колхоза «Новые времена» я уже не тот... не вытягиваю я... понимаешь? Я это на каждом шагу чувствую... Зыбко стало у меня под ногами.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(Орехову)</stage>.</speaker> <p>Представьте, Николай Данилович, я согласен с братом.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А я, Гордей Степанович, на вас надеялся. Думал, вы повлияете на Василия Степановича. Ведь он давно бунтует. Но нет у нас человека... некем его заменить... . . .</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(Василию)</stage>.</speaker> <p>Слышишь, что говорит. Николай Данилович? Нет такого человека, который мог бы тебя заменить.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Найдем. На мне свет клином не сошелся, отец.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>В таком деле мы экспериментами заниматься не можем. Колхоз взял на себя обязательство поднять урожайность на восемнадцать процентов?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Взял. Мы и выполним.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Вот я и хочу, чтобы ты выполнял, Василий Степанович. Когда ты на месте, я спокоен. Ведь колхоз «Новые времена» — самый крупный объект в районе.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>«Объект». <stage>(Орехову.)</stage> Я же человек, Николай Данилович, а не объект... <stage>(Раздельно.)</stage> Человек...</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов <stage>(твердо и серьезно)</stage>.</speaker> <p>Ты сам во всем виноват!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Я?!</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Да, ты! Ты виноват. И пусть об этом знают члены твоей семьи. Ты в колхозе за всех работал: и за председателя, и за агрономов и за бригадиров. Помнишь, в прошлом году ты на два месяца уезжал в Москву на курсы?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Помню.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А что в это время в колхозе было? Помнишь? Все кувырком пошло.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(так же удивленно)</stage>.</speaker> <p>А в чем тут моя вина?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>В том, что ты отнял инициативу у людей. Они без тебя, как без головы... Ты сам себя сделал незаменимым. Вот в чем твоя вина!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Ты что, правду говоришь или шутки шутишь?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А ты не любишь, когда тебе правду в глаза говорят.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тогда отпусти меня!</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Не выйдет, товарищ Агафонов!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ну и человек! <stage>(Покачал головой.)</stage> Видать, нам с тобой не сговориться, товарищ секретарь райкома. Нет, я до области дойду, а своего добьюсь!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(тяжело вздохнул)</stage>.</speaker><p>Хороша ночь, будь она неладна!</p></sp>
<stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ЧЕТВЕРТОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
<stage>Кабинет председателя колхоза. За столом сидит Агафонов. Вокруг расположились члены правления колхоза. Здесь же Алексей и Сухов. Идет заседание правления. У стола Зоя пишет протокол.</stage>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker><p>Может, мы с жиру бесимся. Посуди сам, Василий, у нас и так все идет как по маслу: коровы исправно дают молоко, телята растут, как на дрожжах. На кой нам ляд эта животноводческая хата-лаборатория? Я... я бы воздержался.</p></sp>
<sp who="molodoi_chlen_pravleniya"><speaker>Молодой член правления. </speaker><p> А помнишь, Иван Иванович, ты был и против постройки больницы. Воздерживался... Говорил, зря деньги на ветер бросаете... Лучше больных в Москву возить. </p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Каюсь, ошибался.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Не слишком ли часто ты ошибаешься, Иван?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Разрешите мне, Василий Степанович... У вас в колхозе семьсот восемьдесят голов крупного рогатого скота...</p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(подхватывает)</stage></speaker><p> ... триста двадцать семь одних только дойных коров... Небось, Иван, каждый день даем Москве четыре с половиной тонны молока. А свиноферма? А племенное коневодство?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Вы на верном пути. Но вам нужно повысить удойность коров, улучшить качество молока, увеличить нагул свиней. Вот почему именно теперь вполне своевременно поставлен вопрос о животноводческой хате-лаборатории.</p></sp>
<sp who="3-j_chlen_pravleniya"><speaker>3-й член правления.</speaker><p>Что говорить, это большое дело.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Ну как, Иван, убедили тебя?</p>
    <stage>Иван Иванович неопределенно пожал плечами.</stage>
    <p><stage>(Махнул рукой)</stage>. Как всегда воздерживаешься?..</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Воздерживаюсь, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Кто за? Прошу поднять руки.</p>
    <stage>Все члены правления, кроме Ивана Ивановича, поднимают руки.</stage>
<p>Так и запишем, Зоя: принято при одном воздержавшемся.. Ничего, Иван, будущий историк нашего колхоза вспомнит, как ты любил в кусты прятаться. Вот здесь <stage>(ударяет рукой по папке)</stage> в протоколах все записано.</p></sp>
    <sp who="molodoi_chlen_pravleniya"><speaker>Молодой член правления.</speaker> <p>Общее собрание ему за это спину намылит.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Молод ты, Андрей. У тебя еще на губах молоко не обсохло, чтобы так со мной разговаривать. Ты в жизни холода и голода не видал, а с меня до революции эта самая проклятая жизнь десять шкур содрала. Тебе легко общественными деньгами распоряжаться, сотни тысяч тратить, не моргнув глазом, а я за каждую копейку дрожу. Меня аж пот прошибает!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Эх, Иван, Иван! <stage>(Передразнивает.)</stage> «Аж пот прошибает. За каждую копейку дрожу». А себе, небось, такой новый дом вымахал — первый на весь колхоз. Тогда тебя в жар не бросало?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(отмахнулся)</stage>.</speaker><p>Дом я на свои трудодни построил, Василий Степанович. <stage>(Победоносно оглядел присутствующих)</stage>. Ни для кого не секрет, что я человек богатый... Сына женю — еще один дом построю! <stage>(Повысил голос.)</stage> Дочку замуж выдам — еще один дом построю... И в приданое не «Москвича», а «Победу» дам! Вот я какой человек! Мне своего не жалко...</p>
    <stage>Все смеются.</stage>
<p>В наше время в колхозе только бездельник может быть бедным... А я человек богатый, трудовой!</p></sp>
    <sp who="3-j_chlen_pravleniya"><speaker>3-й член правления <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker><p>Нашел чем хвастаться. Трудодней у нас не меньше, чем у тебя... И дома не хуже...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Ну и на здоровье! Мне не жалко... Я не об этом.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тогда о чем же?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>О колхозной казне забочусь.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Если вы хотите умножить свои богатства, не надо бояться расходов. Скупость иногда дорого обходится, Иван Иванович!</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Вы, конечно, человек образованный... И должен сказать, что за эти два месяца вы у нас...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(перебивает)</stage>.</speaker><p>Не два, а только полтора, Иван Иванович... <stage>(Смеется.)</stage> Неужели я вам так надоел?</p></sp>
    <sp who="3-j_chlen_pravleniya"><speaker>3-й член правления.</speaker><p>Что вы, Сергей Дмитриевич! Мы вас уже совсем своим считаем.</p></sp>
<sp who="2-j_chlen_pravleniya"><speaker>2-й член правления <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker><p> Своим в доску, Сергей Дмитриевич... </p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Правда, много вы для нас за эти два месяца сделали...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Полтора, Иван Иванович.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker><p>Ладно, пусть будет полтора. Поймите, Сергей Дмитриевич, я не скуплюсь, я человек широкий, но... эта ваша хата-лаборатория — вроде как бюро прогнозов: либо дождик, либо снег, либо будет, либо нет. А я посмотрю корове в глаза и сразу увижу, что с ней происходит.</p></sp>
    <stage>Все хохочут.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Уморил ты нас, Иван. Ну, ладно, товарищу с этим вопросом покончили. <stage>(Посмотрел на Ивана Ивановича.)</stage> Как, оставить в протоколе «при одном воздержавшемся» или по другому?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Так и оставить.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Второй вопрос в повестке дня о птицеферме. Специалисты советуют перевести ее в Березовку... Там место высокое и сухое... Это Сергей Дмитриевич предложил.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(скептически)</stage>.</speaker> <p>Я признаю кур только за обедом, и то в жареном виде. <stage>(Агафонову.)</stage> Ты мне, Василий, скажи: на это тоже деньги потребуются?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Даром, Иван, только ребята голубей гоняют. Это нам обойдется <stage>(посмотрел на бумаги)</stage> по смете ровно десять тысяч сто сорок один рубль. <stage>(Членам правления.)</stage> Как, товарищи! Вопрос ясен?</p></sp>
    <stage>Голос. Ясно!</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Тогда голосуем. Кто за?</p>
    <stage>Все, кроме Ивана Ивановича, поднимают руки.</stage>
    <p>Стало быть, все...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>При одном воздержавшемся.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Так и запишем, Зоя.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(приподымается)</stage>.</speaker> <p>Всё?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(оглядев присутствующих)</stage>.</speaker> <p>Кажется, всё.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Разрешите несколько слов.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Пожалуйста, Сергей Дмитриевич. <stage>(Все снова садятся.)</stage></p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я, товарищи, долго говорил с Алексеем Васильевичем и удивлен, что его большие планы не привлекли внимания правления.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это какие планы?.. <stage>(Указал на Алексея.)</stage> Его планы?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Да, Василий Степанович. В ваших руках огромные запасы бесплатного топлива — торфа... Зимой колхозники свободны. Как же все это не использовать для хорошего дела?</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>О чем речь?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(скептически)</stage>.</speaker> <p>О парниках.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не о парниках, Василий Степанович, а о большом парниково-тепличном хозяйстве колхоза «Новые времена», о таких огородах, где земля круглый год будет давать плоды. Ведь у вас в январскую стужу на столе у каждого колхозника будут свежие огурцы, помидоры... Ведь вы можете и зимой посылать в Москву тонны свежих овощей.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Опять фантазии... мечтания?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(очень твердо)</stage>.</speaker><p>Да, мечтания, Иван Иванович! И эти мечтания агронома Агафонова принесут вашему колхозу огромные доходы. <stage>(Помолчал.)</stage> Да и не только вашему колхозу...</p></sp>
    <sp who="3-j_chlen_pravleniya"><speaker>3-й член правления.</speaker><p>Я об этом впервые слышу.</p></sp>
    <sp who="3-j_chlen_pravleniya"><speaker>3-й член правления.</speaker><p> И я ничего не знал.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Тем хуже... значит, правление не знает, что делается в колхозе.</p></sp>
    <sp who="2-j_chlen_pravleniya"><speaker>2-й член правления <stage>(Алексею)</stage>.</speaker><p>Почему же ты нам об этом ничего не говорил?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(опустив голову)</stage>.</speaker> <p>Я говорил председателю колхоза.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вот видите! А вы ругаете своих агрономов.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это вы их на чем свет честили, Сергей Дмитриевич! <stage>(Хитро.)</stage> Мне все известно. </p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Каюсь, виноват, но... оказывается, мне надо было критиковать не агрономов, а... <stage>(Замолчал. После паузы.)</stage> Я не знал, что у вас им ходу не дают.</p></sp>3
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(ехидно)</stage>.</speaker> <p>Ай-ай-ай! Замучили бедненьких...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Это не шутка, Василий Степанович! <stage>(Улыбаясь.)</stage> Получается, что колхозом руководит один человек... а правление у вас больше для видимости.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Ну, ну! Это вы... слишком...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Допустим, мне это показалось. Тогда почему же товарищи <stage>(показывает на членов правления)</stage> ничего не знали о планах агронома Агафонова!</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Действительно, мы ничего не знали.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Если агроному Агафонову и дальше будут мешать...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker><p><stage>(перебивает его. Алексею)</stage>. Кто тебе мешал работать? Правление?</p></sp>
    <stage>Алексей молчит.</stage>
    <sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(продолжает)</stage>.</speaker> <p>...Если и дальше будут мешать, я посоветовал бы ему или перейти в другой колхоз, или... <stage>(Махнул рукой.)</stage> Будь я на его месте, ой и не поздоровилось бы вам!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(неловко пытается отшутиться)</stage>.</speaker> <p>Дай бог нашему теленку волка съесть... Обсудим, товарищи, этот вопрос на следующем заседании. <stage>(Алексею.)</stage> А ты, агроном, изобрази эти свои планы на бумаге... так сказать, официально.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>У меня все давно готово и даже... на бумаге.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тем лучше. <stage>(Сухову.)</stage> Вас, Сергей Дмитриевич, я прошу остаться. У меня к вам дело. <stage>(Зое.)</stage> А ты, Зоя, напечатай-ка постановление о хате-лаборатории и мигом неси ко мне!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker><p>Сейчас, Василий Степанович.</p></sp>
    <stage>Все, кроме Агафонова и Сухова, уходят.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(нерешительно)</stage>.</speaker> <p>Скажите, Сергей Дмитриевич, насчет моего Алексея... вы... все это... правду говорили?.. Или так... от жалости?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Правду, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(душевно)</stage>.</speaker> <p>Спасибо вам, Сергей Дмитриевич. <stage>(После паузы.)</stage> Как вам нравится наше правление?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>По-моему, правление хорошее... <stage>(Улыбаясь.)</stage> Вот этот Иван Иванович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(как бы боясь, чтобы Сухов не сказал чего-нибудь плохого по адресу Ивана Ивановича, опережает его)</stage>.</speaker> <p>Да... Иван Иванович нужный человек в правлении. Он, так сказать, будто тормоз на поворотах. Мы разгонимся во всю, понесемся вскачь, а он тут как тут. «Стоп! Воздерживаюсь!». И знаете, иногда это очень полезно.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p><stage>(лукаво)</stage>. Если всегда тормозить на крутых поворотах, недолго и машину разбить, и самим головы сломать, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Нам это не угрожает. Мы хоть и вскачь несемся... а с оглядкой... Колхоз у нас, как видите, ничего...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Скромничаете, Василий Степанович! Больше, чем ничего... Прямо скажу: хороший колхоз, но... <stage>(После паузы.)</stage> Должен я вам кое-что откровенно сказать... Не обидитесь?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что вы, Сергей Дмитриевич!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нехорошо вы с людьми поступаете. Не доверяете им.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это вы опять насчет моего Алексея?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А вы ведь не с ним одним плохо поступаете, Василий Степанович! Без вас никто в колхозе ничего делать не может... Вы один за всех...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Конечно, я один всё делаю. <stage>(Улыбаясь.)</stage> Опять хвалите меня?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(серьезно)</stage>.</speaker> <p>Нет, не хвалю, Василий Степанович, а ругаю. Вас в колхозе любят, ценят... а вы злоупотребляете этим. Подмяли всех под себя...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(насторожился)</stage>.</speaker> <p>Не пойму, к чему это вы, Сергей Дмитриевич?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Бригадиры без вас, как малые дети: не знают, что им делать, за что браться.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А что тут плохого?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Плохо то, что вы отняли у людей инициативу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Вот это здорово. Так и отнял? <stage>(Вдруг что-то вспомнил, серьезно.)</stage> Что? Инициативу? Вы, что? В райкоме были? С Ореховым говорили?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я Орехова и не видел. <stage>(Улыбается.)</stage> Значит, не я один это заметил.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker> <p>Может, и не один... Вот видите... бывают ошибки... <stage>(Развел руками.)</stage> И не заметишь. <stage>(Меняя тон.)</stage> У меня к вам серьезный разговор.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я вас слушаю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Можете вы быть со мной вполне откровенны?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Как видите, я человек довольно смелый... <stage>(Вдруг что-то вспомнил, смутился.)</stage> Хотя... есть такие вопросы...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(догадался, почему Сухов смутился)</stage>.</speaker> <p>Ваши личные дела меня не интересуют.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(настороженно)</stage>.</speaker> <p>Я не понимаю, о каких личных делах вы говорите.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Хорошо! Я не хотел об этом с вами говорить. Честное слово, не хотел. Но если так, — скажу! Мы люди, Сергей Дмитриевич. Люди... и у нас бывает в жизни, так сказать... всякая там любовь... и... тому подобное...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Куда вы клоните, Василий Степанович?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А вот куда... Зоя была невестой моего Алексея...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>При чем тут Зоя?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>А вы дослушайте до конца. Я знаю: вы любите Зою.</p>
    <stage>Сухов удивленно смотрит на Агафонова.</stage>
    <p>И она вас полюбила... Одно скажу: будьте счастливы! Я люблю Зою. Она у меня на глазах выросла... Думал, она войдет в мой дом, как родная, но... <stage>(развел руками)</stage> не судьба. Сын прозевал...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я не хотел огорчать ни вас, ни Алексея Васильевича.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это ничего. Алексей молодой... Потужит, потужит и пересилит себя. Он гордый. Из-за гордости своей он и прозевал Зою. Эта гордость и поможет ему забыть ее. <stage>(Лукаво подмигнул.)</stage> Ведь моя Екатерина Григорьевна была невестой вот этого, Ивана Ивановича. <stage>(Показал рукой на то место, где сидел Иван Иванович.)</stage> Но он слишком долго воздерживался... А я... за день до свадьбы увел ее из отцовского дома.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(облегченно улыбнулся)</stage>.</speaker> <p>Да... вот так-история...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>История этим не кончилась. Иван с горя напился и с топором ко мне в дом. Я ему говорю: уходи с богом, Иван! А он кричит: Убью! Ну, вмешались тут люди. Отняли у него топор. Тогда он меня палкой по полове! <stage>(Нащупал рукой маленький шрам на лбу.)</stage> Вот и все, что осталось от его ревности.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>А мог бы убить... И не было бы председателя.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Конечно, мог... Темными мы тогда были... Другие были времена... Но вам теперь эта опасность не угрожает. Алексей на вас с топором не пойдет.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А я в этом и не сомневался, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(шутливо)</stage>.</speaker> <p>Напрасно... Откуда у вас такая уверенность? Разве ревность отменена?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(замялся)</stage>.</speaker> <p>Конечно, нет, но не с топором же...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Это я пошутил. <stage>(Внимательно посмотрел на Сухова.)</stage> У меня к вами не об этом разговор.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я вас слушаю, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>У нас к вам просьба... остаться в нашем колхозе.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Простите, я вас не понимаю. Как это остаться?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Очень просто. Вот так и остаться... Работать у нас.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(пожимает плечами)</stage>.</speaker> <p>Я ведь научный работник, Василий Степанович...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хитро прищурив глаз)</stage>.</speaker> <p>А разве эта ваша наука помешает колхозу?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не наука помешает колхозу, а... колхоз помешает науке... Я готовлю кандидатскую диссертацию и по своей теме провожу у вас опыты...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>Вот видите... значит, эта ваша диссертация и вся ваша наука связана с нашим колхозом. Так ведь обстоит дело, Сергей Дмитриевич?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Не совсем так.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>То есть как это не совсем так? А по-моему, в самую точку так. Разве ваша наука не должна, так сказать, произрастать на колхозной почве?.. <stage>(Он помогает себе жестами)</stage>. А она, то есть почва, у нас.. А вы ведь почвовед... А наша почва и есть, так сказать, почва для вашей научной работы.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Все это так, но...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>Вот видите, оказывается, так.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Так, но и не так, Василий Степанович. Одних опытов для диссертации мало. Мне нужна уйма литературы, я должен консультироваться с профессорами.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>За чем же дело стало? Сели на машину, и через полтора часа вы в Москве... Или послали машину, и через полтора часа профессора здесь... В вашем распоряжении будут три легковые машины... Хватит для консультаций! А насчет литературы не беспокойтесь. Все, что вам нужно, пригодится и для нашей агрономической библиотеки. Денег у нас на это дело много. Выписывайте через Зою все, что вам потребуется и читайте себе на здоровье. Зоя вам поможет... Наша хата-лаборатория тоже к вашим услугам. Сами хвалили; теперь отнекиваться поздно... Ну, как, остаетесь?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нет, Василий Степанович... Поймите, у меня в Москве квартира... Я там спокойно работаю...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(подхватывает)</stage>.</speaker> <p>Вот и замечательно. Мы вам дадим квартиру не хуже, чем в Москве: с ванной, с электричеством и со всеми, так сказать, подробностями, как это полагается.. А кабинет... Вот, владейте! <stage>(Показывает на свой кабинет.)</stage></p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Нет, Василий Степанович, ничего у нас с вами не получится. Если я соглашусь быть у вас агрономом, у меня не останется времени для работы над диссертацией.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что вы, Сергей Дмитриевич! Мы и не собираемся приглашать вас агрономом...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(облегченно)</stage>.</speaker> <p>Тогда другое дело. Я могу приезжать каждый месяц дня на три, на четыре и с удовольствием помогу вам чем смогу.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Нет, Сергей Дмитриевич, так у нас с вами действительно ничего не получится. Вы же сами говорили, что такой колхоз, как наш, - это целая народная академия.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Говорил и подтверждаю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(продолжает)</stage>.</speaker> <p>...что у нас можно чудеса творить... Жить... Работать... Коммунизм строить... Вы же меня на народе ругали именно за то, что я плохо завтрашний день вижу...</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я вас, Василий Степанович, не ругал... Правда, я критиковал правление за некоторую медлительность и говорил это вполне искренне.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тогда за чем же дело стало? Вам и карты в руки! Вам и руководить колхозом!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Так вот в чем дело! <stage>(Смотрит в глаза Агафонову.)</stage> А я считал вас, Василий Степанович, прямым человеком и не думал, что вы пойдете на поводу у сплетни. <stage>(Встает.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(непонимающе)</stage>.</speaker> <p>Это вы о чем?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(прямо и резко)</stage>.</speaker> <p>О том, что я не люблю кривить душой.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Ничего не понимаю.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Поверьте, если мне и приходилось вас критиковать, то я вовсе не собирался занять ваше место.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Товарищ Сухов! Я первым делом коммунист. Двадцать пять лет я не просто состою в партии, а верой и правдой служу партии.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Я ведь не ставил под сомнение вашу партийность. Речь шла о некоторых недостатках в вашей работе, а вы... оказывается, обиделись.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(укоризненно)</stage>.</speaker> <p>Как вы можете так думать, Сергеич Дмитриевич. Критика – это как хирургическая операция... Больно, а необходимо для здоровья... Я не об этом, честное партийное слово. Я с вами, как с другом, говорю... Скоро у нас отчетно-выборное собрание... Я все равно председателем не останусь. А я хотел, чтобы моим колхозом руководил такой человек, как вы. Я говорю моим, потому что мне здесь дорога каждая пядь земли... каждое деревцо мне родное. Я ведь ночей недосыпал, все о моем колхозе думал. А люди! Какие у нас люди, Сергей Дмигриевич! При вас они могут горы своротить! Послушайте меня, соглашайтесь!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Люди у вас действительно замечательные, Василий Степанович. Но... <stage>(После паузы.)</stage> Я на ваше предложение согласиться не могу. У меня своя научная работа, которая имеет значение для всех колхозов. У каждого своя дорога...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(медленно и значительно)</stage>.</speaker> <p>А если партия прикажет?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Партия уже приказала... Она помогает мне стать ученым.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(хитро)</stage>.</speaker> <p>Какой же это приказ, Сергей Дмитриевич? Это помощь. Не так ли?</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Так.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Мы всем колхозом на защиту вашей диссертации приедем. Так сказать, грудью станем. <stage>(Смеется.)</stage> А оппонентом выставим Ивана Ивановича. Пусть попробует воздержаться!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Вы все шутите, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>А что? С шуткой да прибауткой веселей живется, Сергей Дмитриевич. <stage>(И он ударил Сухова по плечу, словно победитель, выигравший сражение.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Зоя.</stage>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Постановление готово, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Давай его сюда!</p></sp>
    <stage>Зоя передает бумагу.</stage>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Извините, я опаздываю в лабораторию. <stage>(Ласково.)</stage> Не сердитесь на меня, Василий Степанович. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(провожает Сухова глазами и, обернувшись к Зое, говорит)</stage>.</speaker> <p>Орел! Чистый орел! Первого сорта человек! А ты чего покраснела, егоза?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Я? Это вам показалось.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Ну, выкладывай, когда свадьба?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(совсем растерялась)</stage>.</speaker> <p>Какая свадьба, Василий Степанович? Чья свадьба?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А ну, ты мне туману не напускай. Говори все, как есть. <stage>(Ласково смотрит на Зою.)</stage> Зоя... Зоя... Все равно я тебя, как дочку, люблю.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(с волнением)</stage>.</speaker> <p>И я вас, Василий Степанович, как отца родного...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Можешь ты один секрет, так сказать, в тайне сохранить?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker><p>А вы разве в этом сомневаетесь?</p></sp>
    <sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Тогда слушай и никому ни слова!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Ни слова, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Так вот: Сергей Сухов остается работать у нас в колхозе.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Агрономом?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Нет, подымай выше. Председателем!</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Как?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Да так, председателем колхоза... вместо Василия Агафонова. Не рада?</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Что вы, Василий Степанович? Шутите?</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Это дело не шуточное. Я с тобой серьезно говорю.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя <stage>(категорически)</stage>.</speaker> <p>Нет, не может этого быть!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Только, Зоя, никому ни-ни... Ну, кроме своих, конечно... <stage>(Многозначительно.)</stage> Редколлегии... можешь сказать об этом, кое-кому из актива, только чтобы они до поры до времени держали язык за зубами. Понятно? <stage>(Подписывает бумагу и передает ее Зое.)</stage></p>
    <stage>Зоя, взяв бумагу, ошеломленная, выбегает из комнаты.</stage>
    <p><stage>(Провожает ее глазами и неожиданно откровенно, весело смеется.)</stage> Этот важный секрет уже сегодня вечером будет знать весь колхоз... Слухи ветром гонит... И это очень хорошо, Василий Агафонов, бывший председатель колхоза «Новые времена»!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
    <stage>Та же большая комната в доме Агафоновых. За накрытым столом — вся семья Агафоновых: Степан Макарович, Василий, Гордей, Алексей и их друзья: Иван Иванович, Кузьма Никифорович, Ваня Мухин, Мария Сорокина, Николай Споров. На переднем плане сидит угрюмый Степан Макарович. Рядом с ним — Тарас в новом костюме. Вокруг стола суетится, подавая кушанья, Екатерина; ей помогают две колхозницы.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(громко вздохнув, обращается к Степану)</stage>.</speaker> <p>Ты, Степан, чего нос повесил? Лишнего, что ли, хлебнул? Или гостям не рад?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(буркнул)</stage>.</speaker> <p>Не твоего это ума дело.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(не успокаивается)</stage>.</speaker> <p>А может, по сынам заскучал, старик? Негоже это, Степан.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(огрызается)</stage>.</speaker> <p>Замолчи ты, Чижик! <stage>(Посмотрел на него.)</stage> Бывают же ошибки природы. Вот ты — эта самая ошибка и есть... <stage>(Поднял кверху палец.)</stage> Неестественная ошибка природы. Ни жены у тебя, ни семьи... Ровно, как ощипанная ворона.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(притворяется плачущим)</stage>.</speaker> <p>Мне и самому жалко, что наши орлы уезжают.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Врешь, Чижик. Тебе все равно.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(вытирает глаза)</stage>.</speaker> <p>Ей-ей.. Правду говорю.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>От твоей правды за версту враньем несет. <stage>(Громко вздохнул.)</stage> Эх, эх...</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(встал, подошел к отцу, сел рядом с ним)</stage>.</speaker><p>Ничего, отец. Я по воскресеньям буду домой приезжать... А скоро и совсем вернусь.</p></sp>
    <stage>Степан Макарович сосредоточенно молчит.</stage>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker><p>И впрямь скоро. В наше время годы бегут быстро... Не успеешь оглянуться, Василий вернется.</p></sp>
    <stage>Степан Макарович сосредоточенно молчит.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Ты думаешь, Гордею легко? Только глотнул родного воздуха, опять уезжать в чужую страну, к чужим людям?</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Но и я скоро вернусь, отец... и опять приеду отдыхать в наши «Новые времена».</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Отдыхать... <stage>(Усмехнулся.)</stage> У нас отдохнешь. Чорта с два!..</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(понимая настроение отца, поднял голову и взглянул на примолкнувшую молодежь)</stage>.</speaker><p>А вы чего замолчали? <stage>(Вдруг он выпрямился.)</stage> Ну! Плясовую! <stage>(Начинает бить в ладоши, запевает и в танце выходит на середину комнаты.)</stage></p>
    <lg>
    <l>Кума, шей, кума, ладь,-</l>
    <l>Кума, дело не подгадь!</l>
    <l>Присутствующие, подпевают Агафонову, хлопая в ладоши.</l>
    <l>Кума шила, ладила,</l>
    <l>Дело не подгадила...</l>
    </lg>
    <p><stage>(Продолжая петь и плясать, подходит к Екатерине.)</stage> Ну, выходи, моя старушка! Уважь!</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(кокетливо)</stage>.</speaker> <p>Отстань, не до тебя!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Выходи, говорю! <stage>(Незаметно подмигивает жене, указывая на приунывшего отца.)</stage> Выходи! <stage>(Запевает.)</stage></p>
<lg>
    <l>Ой, топни, нога,</l>
    <l>Не жалей сапога!</l>
</lg>
</sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Что ты, Василий! Прошло мое время плясать. <stage>(И с этими словами она грациозно взмахнула руками и пошла в круг в танце с мужем.)</stage></p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker><p>Эх, Катюша! Ты еще многих молодых за пояс заткнешь. <stage>(Поет.)</stage></p>
<lg>
    <l>Ой, топни, нога,</l>
<l>He жалей сапога!</l>
<l>Тятька новые сошьет,</l>
<l>Или эти подошьет.</l>
    </lg>
    </sp>
    <stage>Веселье в разгаре. Открывается дверь, и на пороге появляются Орехов, Сухов и Зоя. Музыка прекратилась.</stage>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Прошу! Прошу, Николай Данилович.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Что такое? Проводы? И без нас? Отменяется!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Опоздавшим штраф по воем правилам и законам. <stage>(Наливает вино в стаканы.)</stage></p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker><p>Здравствуйте, товарищи! Извините за опоздание.</p></sp>
    <stage>Голоса. Здравствуйте, Николай Данилович!
— Здравствуйте, Сергей Дмитриевич!
        — Зоя, иди к нам!</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Прошу к столу, дорогие гости!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(обняв Сухова за плечи)</stage>.</speaker> <p>Вот мой дом, Сергей Дмитриевич... Дом <stage>(вдруг спохватился, указал рукой на отца)</stage> Степана Макаровича Агафонова. Он наш хозяин... За вас голосовали все, так сказать, единогласно почтили... Значит, и вся моя семья за тебя: и Степан, и я, и Екатерина, и Алексей... Весь наш дом за тебя голосовал.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>И я бы обеими руками.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(перебивает его)</stage>.</speaker> <p>Только голос у тебя совещательный, советник! <stage>(Сухову.)</stage> Трудно будет тебе, председатель, ох как трудно!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Вы же сами говорили, Василий Степанович, что мне легко будет... как в раю.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>А это я тебя обхаживал, дипломатию разводил. <stage>(Посмотрел на Гордея.)</stage> Недаром у меня брат советник.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Ты на меня свои грехи не сваливай!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>А вы меня не пугайте, Василий Степанович. Если бы я не верил, что справлюсь, чорта с два вы бы меня уговорили!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Я это знаю, Сергей Дмитриевич. <stage>(Сжал кулак.)</stage> Думаешь, мне весело? Потому-то я и не пью сегодня, маковой росинки в рот не брал... боюсь, как бы раны мои не разбередить. Ох что бы тогда было! <stage>(Неожиданно совсем будничным голосом.)</stage> И ничего бы не было... А ты, Сергей Дмитриевич, держись... Тебе, трудно станет, когда я вернусь! Ты лучше постарайся, чтобы здесь забыли Василия Агафонова, иначе тебе, председатель, не удержаться!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Постараюсь, Василий Степанович.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Что? Что ты сказал?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Он постарается, чтобы здесь забыли Василия Агафонова. Ты же сам об этом просил.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Орехову)</stage>.</speaker> <p>Ага! Теперь видишь, Николай Данилович, кто был прав? <stage>(Словно испугавшись этих слов, указывает Сухову на Орехова.)</stage> Это он смутил меня... Надоумил с тобой поговорить и, так сказать, оставить тебя в нашем колхозе на вечные времена... <stage>(Лукаво взглянув на Орехова, добавляет.)</stage> А некоторые сомневались: говорили, что меня некем заменить.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Хитер ты, Василий Степанович. Как муха, хитрый.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(довольный)</stage>.</speaker> <p>А я и есть хитрый... <stage>(После паузы, тихо.)</stage> Когда надо.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker> <p>Хватит тебе хвастаться, Василий! Давай лучше выпьем.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(вдруг, весело засмеялся, указывая Сергею на Ивана Ивановича)</stage>.</speaker> <p>А наш тормоз-то... опять в правлении. При тебе, Сергей Дмитриевич, ох и часто ему придется воздерживаться!.. Хохот...</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович <stage>(Агафонову)</stage>.</speaker><p>Мой тормоз безотказно действует, а вот тебя, как разболтанную машину, мы в город на ремонт посылаем.</p></sp>
    <tage>Общий смех.</tage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(махнул рукой на Ивана Ивановича, подымает бокал)</stage>.</speaker> <p>Выпьем за нашего нового председателя товарища Сухова... И за Зою... Выпьем за новую семью в колхозе «Новые времена».</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker><p>Спасибо, Василий Степанович!</p></sp>
    <stage>Все поднимаются с мест, чокается, пьют.</stage>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Вот Кузьма Никифорович однажды мне сказал, что ему кажется, будто социализм от нашего колхоза начался... И будто к коммунизму мы первыми придем.</p></sp>
<sp who="kuzma"><speaker>Кузьма.</speaker> <p>Мне и сейчас так кажется, Василий. </p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Так вот... Я хочу, чтобы и ты, Сергей Дмитриевич, так думал: иначе трудно тебе будет. Ох, как трудно!</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина <stage>(выдвигает стул)</stage>.</speaker> <p>Сядь сюда, Зоя. <stage>(С грустью.)</stage> Посиди со старухой, невестушка. Дай на тебя поглядеть.</p></sp>
<sp who="zoya"><speaker>Зоя.</speaker> <p>Спасибо, Екатерина Григорьевна. <stage>(Садится рядом с ней.)</stage></p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(громко вздохнул, обращается к Орехову)</stage>.</speaker> <p>Николай Данилович! Могу я у вас одну загадку попытать?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Пытайте, Степан Макарович.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Вот раньше... в старое время, вся наша сила... крестьянская сила... уходила на то, чтобы как-нибудь с голоду не помереть... семью прокормить... А куда, я вас спрашиваю, теперь эта сила идет? И как ее, неладную, задержать и остановить?</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>А зачем ее задерживать, Степан Макарович?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(покачал головой)</stage>.</speaker> <p>Ведь деревня должна быть деревней, а город — городом. А что же это получается?.. Один мой сын до края света, до Америки дошел... Другой полвека крестьянствовал, а теперь в ученые рвется... <stage>(Развел руками.)</stage></p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Правильно получается, дед.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Правильно... <stage>(Алексею.)</stage> А что дало тебе это учение? Пятнадцать лет учили, и все... псу под хвост!</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов.</speaker> <p>Многое дало, Степан Макарович!.. Алексей Васильевич еще покажет себя!</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>А где же ты раньше был?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Отец мои планы называл форс-мажором.</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(Алексею)</stage>.</speaker> <p>А ты чего молчал?</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей.</speaker> <p>Попробуй-ка его переспорить.</p></sp>
<sp who="suhov"><speaker>Сухов <stage>(хитро взглянув на Агафонова)</stage>.</speaker> <p>А все-таки переспорили.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(иронически улыбаясь)</stage>.</speaker><p>Силен, председатель... Силен... Только еще неизвестно, кто кого переспорил.</p></sp>
    <stage>Общий смех.</stage>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей.</speaker> <p>Однако факт остается фактом... Значит, старый председатель не умёл использовать людей.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(Орехову)</stage>.</speaker> <p>Слышишь, я уже не председатель, а критика продолжается.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>С твоей легкой руки, Агафонов.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>И поделом тебе, Василий.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов.</speaker> <p>Ты, Сергей Дмитриевич, без меня только не обижай мою Екатерину Григорьевну.</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker> <p>Меня трудно обидеть... Я здесь не собираюсь оставаться.</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(крайне удивленный)</stage>.</speaker> <p>А куда тебя нелегкая несет?</p></sp>
<sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина.</speaker><p>С тобой, Василек. Разве я могу тебя бросить? Ты ведь без меня, как дите малое...</p></sp>
    <stage>Общий хохот.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Значит, меня одного оставляете? И воды некому будет старику подать...</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Не беспокойся, Степанушка. Я тебя завсегда уважу.</p></sp>
<sp who="aleksei"><speaker>Алексей <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Почему одного, дед? А я?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Тебя теперь дома никогда не увидишь: ни летом, ни зимой. <stage>(Указывая на Сухова.)</stage> Закрутит он тебя... с твоими парниками. А что они дадут, один бог знает.</p></sp>
<sp who="ivan_ivanovich"><speaker>Иван Иванович.</speaker><p>Это дело верное, Степан Макарович. Я... подсчитал.</p></sp>
    <sp who="ekaterina"><speaker>Екатерина<stage>(посмотрела на Степана Макаровича, на мужа и сына, рассмеялась.)</stage></speaker> <p>Все вы мне любы: и старый и малый. Никуда я отсюда не уйду... Разве я вас оставлю, отец? Это я пошутила...</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Эх, все шутки, шутки... <stage>(Вынимает из кармана знакомые старинные часы, трясет их над ухом и внимательно смотрит на циферблат.)</stage> Скоро уже время Гордею Степановичу ехать. Неплохо бы последний посошок на дорожку...</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов.</speaker> <p>Хороши часы у Тараса Кирилловича.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(Хвастливо)</stage>.</speaker> <p>Да... Отменные часы. Их мне подарил... <stage>(Вдруг испуганно посмотрел на Степана Макаровича, спохватился, замолчал.)</stage></p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович <stage>(угрожающе)</stage>.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(отодвигаясь от Степана Макаровича)</stage>.</speaker> <p>Ты чего на меня волком смотришь?</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Кто подарил? Не бывший ли секретарь райкома?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(смеется)</stage>.</speaker><p>Именно... он... бывший секретарь... Ты же знаешь! Душевный был человек...</p></sp>
    <stage>Все хохочут.</stage>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Горбатого могила исправит.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Неправ ты, Степанушка. Устарела эта поговорка.</p></sp>
<sp who="orehov"><speaker>Орехов <stage>(снимает с руки часы)</stage>.</speaker> <p>На, Тарас Кириллович. Прими от меня подарок. Не могу я отставать от своего предшественника.</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас.</speaker> <p>Что вы... Что вы... Это я... просто так... по привычке... <stage>(Берет часы.)</stage> Спасибо, Николай Данилович.</p></sp>
<sp who="stepan_makarovich"><speaker>Степан Макарович.</speaker> <p>Вымогатель ты, Чижик! Ты что, собираешься часовой магазин открыть или как? А где подарок Гордея?</p></sp>
<sp who="taras"><speaker>Тарас <stage>(гордо вынимает из бокового кармана маленькие часики)</stage>.</speaker> <p>Вот они у меня, заветные... Страсть как люблю часы!.. Часы — это время, Степан Макарович... Время... А нынче у нас какие времена? Новые времена... Вот остановятся часы, а время не ждет. Берешь другие, и они идут, и стрелки бегут... согласно времени идут... Страсть как люблю часы!..</p></sp>
<sp who="gordei"><speaker>Гордей <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Да, время не ждет. <stage>(Орехову.)</stage> Николай Данилович! Вот я здесь жил всего сорок дней... И жил вроде, как свидетель...  Отец меня гнал на отдых, куда-нибудь на курорт. А что такое отдых? Это, первым делом, когда на душе радостно. <stage>(Степану Макаровичу.)</stage> Спасибо тебе, отец. Никогда я так замечательно не отдыхал. Хорошо в колхозе «Новые времена»!</p></sp>
<sp who="agafonov"><speaker>Агафонов <stage>(обнял за плечи сидящего рядом с ним Сухова)</stage>.</speaker><p>Слышишь, Сергей! Вот они какие... наши «Новые времена!» <stage>(И неожиданно грустно затягивает.)</stage></p>
<lg>
    <l>Кума, шей, кума, ладь,</l>
    <l>Кума, дело не подгадь.</l>
    <l>Никто не подпевает.</l>
</lg>
<p><stage>(Вдруг оборвал песню, осмотрелся по сторонам)</stage>. По какому это случаю такое молчание?</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
