<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="print" when="1945">1945</date>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Л. Рахманов и Евг. Рысс</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Окно в лесу</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Костров Андрей Николаевич — микробиолог.</castItem>
<castItem>Валя — его дочь.</castItem>
<castItem>Вертоградский Георгий Павлович — его ассистент.</castItem>
<castItem>Старичков Владимир Семенович — следователь.</castItem>
<castItem>Петр Сергеевич — партизанский интендант.</castItem>
<castItem>Грибков — плотник.</castItem>
</castList>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>1-я картина</head>
    <stage>Дом в лесу. Общая комната Стены и мебель из свежевыструганного дерева. В средней стене окно за окном — лес. В правой стене две двери: одна — в кухню, другая — в лабораторию. Между ними выбеленный мелом камин. Слева лестница в мезонин. Под лестницей чулан.</stage>
    <stage>Мебель сделана грубо, но с выдумкой и старанием. Есть даже качалка, сколоченная из толстых досок. Обеденный стол покрыт белой скатертью. На столе тарелки, кружки, жестяной чайник.</stage>
    <stage>Утро. За столом Костров. Вертоградский и Валя.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(разливая чай)</stage>.</speaker> <p>Так надоело пить чай из кружек! Очень хочется настоящую чашку.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>А еще чего хочется?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Трамваев, кино, парикмахерской, телефона, ванны... Белой, эмалированной... Электрической лампы у изголовья. Чтобы повернуть выключатель, и она бы сама зажглась.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Что ж, все это будет у вас через месяц.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>Скоро, наконец, придет Якимов? Мы должны бумаги разбирать, уже девять часов.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я чай разогревать не буду, пусть сам позаботится.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Может, он опять на болото полез за кувшинками?</p></sp>
    <stage>Входит Петр Сергеевич.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Сергеевич.</speaker> <p> Приятного аппетита! Что так поздно завтракаете?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Садитесь, выпейте чаю.</p></sp>
    <sp who="petr_serg"><speaker>Петр Сергеевич.</speaker> <p> Я встаю рано.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Встали и мы давно. Якимова к завтраку ждали. Исчез куда-то.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Как дела, Андрей Николаевич?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Дела хороши.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Будет что в Москве показать?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Надеюсь. Когда только в Москву попадем?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Теперь уже скоро, Андрей Николаевич.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Что-нибудь новое?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ночью двинулись на соединение с Красной Армией. Ударяем в тыл немцам.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Неужели наши уже так близко?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(сияя)</stage>. Километрах в ста.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>В ста километрах!? Всего только?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Значит, дня через три-четыре могут быть здесь?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Думаю, что не задержатся.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(вскочила)</stage>.</speaker> <p>Петр Сергеевич, милый! <stage>(Выбежала на середину комнаты)</stage>. Господи, через несколько дней! Товарищи, что вы такие обыкновенные? Папа, что ты сидишь?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>После трех лет... <stage>(Идет к лестнице)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, садись! Разве тебе не хочется побыть вместе?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(садится в качалку, медленно)</stage>.</speaker> <p>Жили, работали... Казалось, так и должно быть. А ведь это же очень странно. Пожилой ученый с двумя ассистентами, с дочерью, три года живет в глубоком немецком тылу, в расположении партизанского отряда, в глухом лесу, у болота. В лесной избе стоят микроскопы, проводятся научные опыты... Сейчас, когда близко освобождение, понимаешь, как это нелепо.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нелепо? В этой лесной избе вы сделали мировое открытие!</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Мировое — это преувеличено. Но, конечно, оно имеет большое значение, особенно во время войны.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Наши пятеро раненых пошли воевать. А ведь совсем помирали.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Шок, газовая гангрена, сепсис — десятки губительных осложнений! Когда вакцина будет производиться в промышленных масштабах, с ними будет покончено. Конечно, много еще нерешенных вопросов. Перспективы вакцины могут оказаться бесконечно шире. Нужны испытания. Мне нужны госпитали, Петр Сергеевич, институты, клиники!</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Что же вы раньше молчали? Мы давно позвали бы Красную Армию!</p></sp>
    <stage>Смеются.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Жаловаться нельзя, Андрей Николаевич, условия нам создали образцовые.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Разве я жалуюсь? Три года назад, когда немцы заняли город, я не мог и мечтать о работе. Сидя в подвале, я проклинал себя, что во-время не уехал. Но бежать налегке, без лаборатории, бросить все, над чем я трудился долгие годы... Я не мог на это сразу решиться. Помните, Петр Сергеевич, как вы пришли ко мне в первый раз? Кажется, это было на третий день оккупации.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Незавидное было у вас настроение. Да и Георгий Павлович был бледноват.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Теперь я могу сказать. Я подобрал на улице револьвер. Я решил застрелить Валю и застрелиться сам Я хотел это сделать неожиданно. Подойти к Вале сзади и выстрелить. Видите, до чего я дошел. Лабораторию я хотел сжечь. Если бы вы пришли днем позже вы, вероятно, опоздали бы.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Мы с Якимовым решили пробираться в лес.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вам одним это вряд ли удалось бы. Для этого нужна организация.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Нам не из чего было выбирать.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>И нам-то не легко было вывезти вас из города. А с лабораторией мы просто намучились. Шутка сказать, вывезти из-под носа у немцев все оборудование! Однажды зарыли бумаги в сено, дождь пошел, все промокло. Мы их два дня сушили на солнышке.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Посуды тоже побили порядочно.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Обстановка сложная, Андрей Николаевич. Сколько хлопот было, пока избушку эту нашли, перестроили.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>А кому пришло в голову создать для меня здесь лабораторию?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Тех людей-то теперь и нет, погибли: инженер Маслов, Буторин — заведующий Облздравотделом. <stage>(Помолчав)</stage>. На три года, конечно, мы не рассчитывали. Думали, месяц-другой поработаете, потом связь наладим и отправим вас самолетом в Москву. Кто же знал, что на этом проклятом болоте аэродром не удастся построить.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Да, возни с нами было много.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Зато другие отряды завидуют. Госпитали бывают, минные мастерские, даже клубы, но чтобы в партизанском лесу научно-исследовательский институт... На сказку похоже.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Слушайте, товарищи, где Якимов? Я начинаю беспокоиться.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Может, он в штабе? Зайду, справлюсь. <stage>(Встает)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Приходите обедать, Петр Сергеевич. Устроим праздник.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Некогда, Валентина Андреевна.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Хоть новости-то забегите рассказать.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Это — непременно.</p></sp>
    <stage>Уходит.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Забыл попросить, чтобы ящики сделали. Нам все-таки надо увезти много.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я заказала Грибкову. Завтра обещал принести.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Это хорошо <stage>(встает)</stage>. Но где же Якимов? Георгий Павлович, может, вы мне поможете?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(неохотно)</stage>.</speaker> <p>Сейчас.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Юра, сначала принесите воды.</p></sp>
    <stage>Костров уходит наверх.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Валя, мне нужно с вами поговорить.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>О чем?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Это не совсем обычный разговор. Знаю, я выбрал для него неподходящее время. У вас голова другим занята. Но неизвестно, когда мы будем еще одни с вами. Начнутся сборы, потом поездка, потом Москва. Я даже не знаю, возьмет ли меня Андрей Николаевич в Москву. Может быть, нам с Якимовым придется остаться в нашем городе, налаживать институтские дела, восстанавливать лабораторию.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(собрала посуду, нетерпеливо)</stage>.</speaker> <p>Юра, довольно предисловий, говорите скорей. <stage>(Хочет итти в кухню)</stage>.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Валя, я прошу вас сесть и спокойно слушать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Хорошо. <stage>(Садится)</stage>.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Мы с вами три года прожили в этом лесном домишке, все время вместе. В таких случаях люди или до смерти надоедают друг другу, или крепко привязываются.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ну, так что же?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я не меньше вас радуюсь тому, что через несколько дней мы покинем наш островок и вернемся в мир. Но, вместе с тем, мне и жалко, Валя.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мне тоже жалко. Я очень привыкла и к этому дому, и к лесу за окнами, и к Петру Сергеевичу, и к Грибкову, и к этой качалке... Может быть, мы возьмем ее с собой? Брал же Робинзон Крузо свои табуретки с острова.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Мне не этого жалко. Мне жалко, что мы с вами не будем уже так близки, как здесь. Три года вместе — неужели они ничего не значат? Да, я знаю, мы, четверо, будем всегда друзьями...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Юра, меня серьезно тревожит, что Якимова нет.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я потом пойду, разыщу его. Не перебивайте меня.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Не буду.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Вот пройдет это время, и останется в памяти все: жизнь в лесу, труды и опасности, радость от того, что принимаешь участие в создании великого целебного средства, но ярче всего в моей памяти останетесь все-таки вы, Валя. Как вы стояли крестьяночкой, в платке и с лукошком, у полицейского поста, когда мы выходили из города... Как вы вбегали в лабораторию и, передразнивая отца, говорили: «Обедать, доценты, обедать!».</p></sp>
    <stage>Сверху спускается Костров и, косясь на Вертоградского, проходит в лабораторию. Пауза.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа вам помешал. Вам трудно настроиться снова на торжественный лад.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Хорошо. Я буду говорить просто. Я люблю вас, Валя. Я постараюсь быть вам преданным и верным мужем. Ответьте только...</p></sp>
    <stage>Из лаборатории выходит Костров.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Георгий Павлович, вы не заметили, Якимов ушел в пальто?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(с досадой)</stage>.</speaker> <p>Я вообще не видел, когда он ушел. Вы же сами меня разбудили.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Его пальто нет на вешалке.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Но сегодня совсем тепло.</p></sp>
    <stage>Входит Петр Сергеевич.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Якимов не приходил?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Разве его нет в штабе?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <stage>(не отвечая)</stage>. <p>Посмотрите, здесь ли его вещи.</p></sp>
    <stage>Валя идет в кухню и сразу возвращается.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Рюкзака нет. Неужели он положил его под койку? <stage>(Направляется в лабораторию).</stage></p></sp>
    <stage>Костров, отстранив, почти оттолкнув, Валю, быстро проходит в лабораторию.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Зачем ему было брать рюкзак?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <stage>(негромко)</stage>. <p>Я не хотел раньше времени пугать Андрея Николаевича. Ночью кто-то пытался пробраться мимо постов и скрылся, когда окликнули.</p></sp>
    <stage>Костров выбегает из лаборатории. Задыхается, не может сказать ни слова.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, что случилось?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Шкаф... Шкаф... <stage>(машет рукой)</stage>.</p></sp>
    <stage>Вертоградский бежит в лабораторию. Слышно, как он хлопает дверцами шкафа, выдвигает и задвигает ящики.</stage>
<stage>Показывается в дверях.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Шкаф пуст.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(резко)</stage>. Что было в шкафу?</p></sp>
    <sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(так же резко)</stage>.</speaker> <p>То, ради чего мы здесь жили. Вакцина. Все пять ампул. Дневник. Все. Ничего не осталось.</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>2-я картина</head>
    <stage>Та же комната. Следующее утро. Валя уныло сидит в качалке. Вертоградский стоит у лестницы и смотрит в открытую дверь чулана.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Ну, что, ничего?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(вылезает из чулана и вытирает платком руки)</stage>.</speaker> <p>Валя, где щетка?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(с мрачным юмором)</stage>.</speaker> <p>Если Якимов ее не похитил, то на полочке у окна.</p></sp>
    <stage>Костров берет щетку с полки и счищает с брюк пыль.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>По крайней мере, совесть чиста, все осмотрели.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Меньше следователю работы останется.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Не беспокойтесь, он все заново будет осматривать.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Девятый час. Когда он может приехать?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Обычно самолет сбрасывал сюда людей часа в три ночи. Теперь фронт рядом, возвращаться недалеко, мог часов в пять сбросить. Все-таки уже должен быть.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Все ли с ним благополучно?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Если бы что-нибудь случилось, Петр Сергеевич прибежал бы сказать.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Баля, сходи в штаб, узнай.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Хорошо, папа. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Следователь здесь бессилен Здесь не следствие нужно, а погоня.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Если энергичный человек, может многому помочь.</p></sp>
    <stage>Костров поднимается по лестнице. За ним — Вертоградский.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Понимают ли они, как все это важно? Пришлют какого-нибудь дурня.</p></sp>
    <stage>Уходит в мезонин. В кухне шаги и голоса.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Сюда, сюда.</p></sp>
    <stage>Входят Петр Сергеевич и Старичков. Старичков в поношенном сером костюме, на руке пальто.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Где же хозяева?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(заглянув в лабораторию)</stage>. Наверное, в мезонине. Сейчас позову.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Давайте, кончим наш разговор. <stage>(Вешает пальто на гвоздь)</stage>. Когда вы перевезли Кострова?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Двадцать восьмого или двадцать девятого августа.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Почти три года назад. Но вы сказали, что перед приходом немцев работа профессора подвигалась к концу. Почему она потом так затянулась?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Отчасти мы виноваты. Вывезти удалось не все. Кострову пришлось начинать чуть не сызнова. Нехватало материалов. Организация у нас довольно сильная, но не всё мы могли достать. Например, с белыми мышами у нас всегда было слабовато.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>За это время никто из них не был в городе?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Никто. Для чего подвергать их опасности? Если ходили гулять, то не дальше, чем два-три километра от дома.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>В лесу они ни с кем не могли встречаться?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Разве с кем-нибудь из моего отряда. </p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Другие встречи исключены?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Лес охраняется нами идеально. </p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Немцы знают ваше расположение? </p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Все это время не знали. Разыскивали, обещали награду тому, кто нас выдаст. И не могли узнать <stage>(Оглянулся, полушопотом)</stage>. А месяц назад узнали. В июле пытались захватить штаб.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вам пришлось скрываться?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нет. мы отбились.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я в первый раз в партизанском отряде. Неужели отряд, как бы он ни был силен, может сражаться с регулярной армией?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вы, как видно, не представляете себе наших мест. Узенькие тропинки ведут через трясину. По ним только знающий дорогу может пройти, и то прыгая с кочки на кочку. Есть одна гать. Этой гатью к нам подходят обозы, она выдерживает даже трехтонку. Но там у нас пулеметы, мины, артиллерия. А в опасный момент мы можем разобрать этот мост через болото и будем совсем как в крепости. Самолеты здесь сесть не могут, парашютисты, если мы их не ждем, уничтожаются на месте. Нас нужно долго осаждать, потратить массу сил на осаду. И то неизвестно, чья возьмет. А Красная Армия день ото дня ближе. Нет, теперь мы чувствуем себя в безопасности. <stage>(Видит, что Вертоградский вышел на верхнюю площадку лестницы)</stage>. Георгий Павлович, гость приехал.</p></sp>
    <stage>Вышел Костров. Вместе с Вертоградским они торопливо спускаются по лестнице.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Знакомьтесь, товарищи. Следователь Владимир Семенович Старичков. Профессор Андрей Николаевич-Костров. Георгий Павлович Вертоградский.</p></sp>
    <stage>Здороваются.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Как это вы Валю не встретили? Она в штаб побежала.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Мы не из штаба. Прошлись по лесу. Товарищ Старичков беспокоится, хорошо ли мы лес обыскали.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Ваши джунгли надо неделю прочесывать. </p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Как прыгнули? Благополучно?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Перетрухнул порядком. В темноте показалось, что меня в лес несет.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Садитесь. Сейчас дочь придет, чаю выпьем.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>У меня было кофе в термосе. <stage>(Садится)</stage>. Вы меня не узнаете, Андрей Николаевич?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Я и смотрю, что-то мне ваше лицо знакомо. Вы не тот Старичков, который у меня с третьего курса ушел?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Тот самый.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Так, так. Изменились. Повзрослели. Значит, микробиология не понравилась.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Да, вот... бросил, Андрей Николаевич.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Для чего тогда в вуз поступали? Государство на вас тратилось.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Надеюсь рассчитаться.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Не серьезно. <stage>(Помолчав)</stage>. Следователем давно работаете?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Всего года два.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Значит, опытные все заняты?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Начальство меня выбрало.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>С чего думаете начать?</p></sp>
    <stage>Входит Валя. Удивленно смотрит на Старичкова. Тот встает, улыбаясь.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не узнаете, Валентина Андреевна?</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Володя! <stage>(Подбегает к нему, они долго трясут друг другу руки и смеются)</stage>. Откуда вы взялись?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Прибыл из Москвы в ваше распоряжение.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Так вы и есть следователь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я. А что, не похож разве?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ждали пожилого, военного, в очках...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Очки имеются. <stage>(Вынул роговые очки, серьезно показывает их Вале)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Вы хоть знали, к кому вы едете?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Знал. Я только не думал, что вы такая взрослая.</p></sp>
    <stage>Костров резко поворачивается и уходит.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(меняет тон)</stage>.</speaker> <p>Мы с вами еще поговорим на эту тему, Андрей Николаевич!</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(оглянувшись, сухо)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Извините, я заболтался. Но мне, собственно, Петр Сергеевич почти все рассказал. <stage>(Подходит к двери, приоткрывает ее)</stage>. Это у вас лаборатория?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А чьи это койки?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Одна моя, другая Якимова.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Ваша у окна?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Нет, у окна якимовская.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Где Андрей Николаевич спит?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Наверху, в мезонине. Там у него кабинет.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А вы?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>На кухне, как обслуживающий персонал. Старичков. В тот вечер вы рано легли спать?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(вопросительно смотря на Вертоградского)</stage>.</speaker> <p>Как обычно, по-моему. Часов в десять, Юра?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Вертоградскому)</stage>.</speaker> <p>Юрий...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Георгий Павлович!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Георгий Павлович, когда вы засыпали, Якимов еще не вернулся?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Нет. Но это меня не беспокоило. Якимов каждый день выходил погулять перед сном. После ужина накинет пальто, папиросу свернет и ходит взад-вперед мимо окон.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Далеко от дома он никогда не отходил? Вертоградский. Я ни разу не замечал.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Был случай. Однажды его мои молодцы километрах в пяти встретили. Говорил, что заблудился. Правда, это немудрено в наших местах.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Словом, дверь оставалась открытой. Вертоградский. Он же гулял у самого дома. Старичков. И ночью вы ни разу не проснулись?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Пока меня Андрей Николаевич не разбудил, я даже на другой бок не перевернулся. Мы очень устали за это время.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А утром вы когда встали?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Шеф у нас беспокойный, будит ни свет, ни заря. «Работать, доценты, работать!» Постучал в дверь, я сквозь сон отвечаю — «войдите». Андрей Николаевич входит, смотрим — Якимова нет, и постель убрана. Думали, он вышел с утра погулять. Он и к завтраку не пришел. Ждали, ждали, потом Андрей Николаевич отпер шкаф, а там — ни коробочки с ампулами, ни черной тетрадки.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Как они выглядели?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Сейчас покажу. <stage>(Выбежала в кухню)</stage>.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(достает с полки)</stage>.</speaker> <p>Тетрадь обыкновенная, клеенчатая. Нам Петр Сергеевич пятьдесят штук привез.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(выносит коробку)</stage>.</speaker> <p>Такая коробка и такие же ампулы.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А в этих ампулах что?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>В этих — глюкоза. Она мне бывает нужна для работы.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А я ею вместо сахара пользуюсь.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(подошел к Старичкову)</stage>.</speaker> <p>Владимир Семенович, скажите мне откровенно, есть какая-нибудь надежда вернуть вакцину?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(очень серьезно)</stage>.</speaker> <p>Конечно, Андрей Николаевич, есть.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(тихо)</stage>. Сколько трудов, сколько хлопот! Для боя людей нехватало, а на тропинке к лаборатории каждую ночь караул ставили.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Кострову)</stage>.</speaker> <p>Обычно ключ от шкафчика был у вас?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>У Якимова.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Как на зло все у него было в руках.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, у меня к вам просьба. Вы бы не составили с Георгием Павловичем докладную записку, страничек пять-шесть, не больше. Что у вас осталось, что нужно восстановить и сколько это займет времени.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>У меня ничего не осталось.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Так и напишите.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Георгий Павлович!</p></sp>
    <stage>Уходят.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Старичков, вы поймаете Якимова?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Если украл Якимов, постараюсь его поймать.</p></sp>
    <stage>Костров и Вертоградский остановились на верхней площадке.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вы еще не уверены, что украл Якимов?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Прямых улик нет.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Меня убедила бы четверть этих улик.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Все это может быть стечением обстоятельств.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я сама сначала не верила, но кто же украл?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Посторонних в лесу не было.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Откуда мы можем знать?</p></sp>
    <stage>Костров и Вертоградский уходят в кабинет. Петр Сергеевич встал и надел фуражку.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Я пошел. Может, что-нибудь новое в штабе.</p></sp>
    <stage>Уходит.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Как вы жили, Володя?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я потом расскажу. Ничего особенного со мной не происходило. <stage>(Разглядывает кувшинки в глиняном горшке)</stage>. Дня два назад собирали?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Еще Якимов принес.</p></sp>
    <stag>Входит Грибков. На плечах несет три ящика.</stag>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Здравствуйте, Грибков. Ящики принесли?</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Принес. Старик на антресолях?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(улыбнувшись)</stage>.</speaker> <p>На антресолях.</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Ящики я еловые сколотил. Они полегче будут.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Спасибо, Грибков.</p></sp>
    <stage>Грибков поднимается по лестнице. На середине ее остановился.</stage>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Качаетесь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Что, что?</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>На качалке, говорю, качаетесь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Качаюсь.</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Ну, ну.</p></sp>
    <stage>Уходит в мезонин.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Валя, ассистенты ссорились из-за вас?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>С чего вы взяли?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я только спрашиваю. Что за человек был Якимов?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Скучный человек.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что значит — скучный?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Рабочая лошадь. Или о сбежавших, как и о мертвых, не говорят плохо?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Это скорей похвала.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я и не хочу его ругать. В общежитии он был мне полезен. От работы ни от какой не отказывался. Даже варил суп, когда я стирала.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>К Вертоградскому вы лучше относитесь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мне здесь все надоели. Я хочу домой. Кто я такая, в конце концов? Городская девушка, профессорская дочка. Жила всегда своей городской интеллигентской жизнью. И вдруг три года удивительных приключений! Вы знаете, как нас выводили из города? Меня переодели в деревенское платье, Петр Сергеевич учил, как придерживать платок, как держать корзинку. Восемь раз полиция проверяла документы. Вы понимаете, что значит каждая проверка? Потом эта жизнь здесь... То каратели подходят, то немецких разведчиков видели на опушке. Приходит Петр Сергеевич, чувствуем, что-то опять случилось. И стыдно спросить, и страшно. И в этих условиях надо работать. Даже быстрее и напряженнее, чем в городе... Забудьте то, что я говорила вам о Якимове. Он по трое суток спать не ложился. Проснешься — он сидит. «Чаю хотите?». Он буркнет в ответ, ложишься и думаешь: «Боже, какие они хорошие!..» А эта оторванность... Сводки доходят не часто. Иногда казалось — мы одни только и остались от советской страны. Может, то, что мы делаем, никому и не нужно. Зовешь к обеду мужчин, видишь — они устали, что-то у них не ладится, настроение скверное. Начинаешь шутить, вспоминать что-нибудь приятное — они и повеселеют. Я не жалуюсь, им было трудно. Но меня ведь никто не утешал. Вы знаете папу. Похлопает по плечу. — «Ну, как, — скажет, — Валя?» И уйдет в кабинет. А я вечером лягу в постель и реву. Слухи из города приходят. Лилю Земцову повесили, Машу Пшутину замучили, Петьку Волкова расстреляли. Очень трудно, Володя, помнить о том, что сила мы, а не немцы, когда немцы близко, а свои далеко. Мне сейчас кажется, я уже старая, старая. Как вспомню, что мне только двадцать три, даже смешно. Я бы не жаловалась, Володя, но уж очень обидно. Казалось, приедем в Москву с вакциной, такие дни для нас будут, за все вознаградят. Может, думали, и похвалят немного. И вот все зря... Папу жаль. Вертоградского жаль, себя жаль. А то бы я еще год продержалась.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(подошел к ней)</stage>.</speaker> <p>Я знаю, Валя, вы и больше бы продержались.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Поддерживало одно чувство. Что уж мы-то — те, кто здесь — друг на друга, как на каменную гору... И вдруг — Якимов, и даже этого не осталось...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вы сегодня очень устали, Валечка. Вам бы отдохнуть, выспаться.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(усмехнувшись)</stage>.</speaker> <p>Пойду, попудрюсь. У меня и пудры осталось дня на два, не больше... <stage>(уходит на кухню)</stage>.</p></sp>
    <stage>По лестнице спускается Грибков.</stage>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков <stage>(косясь на пустую качалку)</stage>.</speaker> <p>Качаетесь? </p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Качаемся.</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Если одной мало, я еще сделаю.</p></sp>
    <stage>Грибков в дверях сталкивается с Петром Сергеевичем, уходит.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Сейчас пришел человек из Жадриц. Там уже стрельбу слыхать.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Где эти Жадрицы?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Пятидесяти километров не будет. Лови ты скорей этого дьявола — Якимова!</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(вышел из кабинета, спускается по лестнице)</stage>.</speaker> <p>Вы сомневались, Владимир Семенович. Вот письмо от Якимова.</p></sp>
    <stage>Валя показывается в дверях кухни, Вертоградский наверху, на площадке.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Вам его принес почтальон?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Мы проглядели его при обыске.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p><stage>(Еще резче)</stage>. Дайте! <stage>(Почти выхватывает записку)</stage>. Написано карандашом, по-немецки. <stage>(Читает, переводя)</stage>. Андрей Николаевич! Я не мог иначе поступить. Они хотели, чтобы я вас устранил. У меня не поднялась рука. Думаю, что за это я поплачусь. Но вы для меня и сейчас мой любимый учитель. Помните, что бывают трагические случайности. Прощайте и простите. Якимов. Пишу по-немецки, потому что не хочу, чтобы кто-нибудь, кроме вас, читал это письмо. <stage>(Быстро, Вертоградскому)</stage>. Разве вы не понимаете по-немецки?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>И вы тоже?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Кострову)</stage>.</speaker> <p>Где было письмо?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>В книге, вместо закладки.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Почему, почему готическим шрифтом? <stage>(Ко всем)</stage>. Ну, что ж, товарищи, это нового ничего не вносит. <stage>(Петру Сергеевичу)</stage>. Как от вас посылаются радиограммы?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Передайте мне, я отправлю.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Может быть, Валя приготовит чего-нибудь поесть? Вам, Андрей Николаевич, я советую отдохнуть. Да и вы, Георгий Павлович, устали. Нам всем понадобятся еще силы.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Вы хотите остаться один?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker> <p>Нам всем надо отдохнуть.</p></sp>
    <stage>Все расходятся.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(из кухни)</stage>.</speaker> <p>Вы любите жареную колбасу с картошкой?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Обожаю.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(Старичкову)</stage>. Теперь убедились, что это Якимов?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Убедился ли я? Дело очень серьезнее, Петр Сергеич. Конечно, может быть, все будет просто: поймаем Якимова, отберем вакцину и поедем в Москву. Но могут быть неожиданности.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Какие?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Может быть, кто-то посторонний украл вакцину, а Якимов за ним погнался.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Какой посторонний? Вокруг одни партизаны.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Если мы допускаем, что Якимов, давний ученик Кострова, оказался немецким агентом, то почему не мог оказаться немцем один из партизан? Возможностей много, Петр Сергеевич, и если убедить себя, что только одна из них реальна — можно пойти по ложному следу. Конечно, скорее всего преступник Якимов...</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Тем более, он сам признается в письме.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Петр Сергеевич, я еще ничего не знаю, мне еще все неясно. Что должен я делать? Итти по легкому следу, бросив все остальные? Нет: присматриваться, выяснять отношения, характеры, обстановку, не упускать самой мелкой улики и не поддаваться гипнозу самых прямых улик.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Пока вы присматриваетесь, Якимов с вакциной убежит к немцам.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Дайте мне сутки сроку. И на эти сутки заприте наглухо лес.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <stage>(сдержанно)</stage>. <p>Хорошо. Это я сделаю.</p></sp>
    <stage>Уходит.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Валя!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(показываясь со сковородкой)</stage>.</speaker> <p>Несу.</p></sp>
    <sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Спасибо. Я быстро поем и начну обыск.</p></sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<stage>Та же комната. Ветреная дождливая ночь. На столе горит керосиновая лампа. В камине тлеют угли. Старичков, насвистывая, покачивается в качалке.</stage>
    <stage>Входит Валя.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я ваше место занял?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ничего, сидите. <stage>(Садится к столу с работой)</stage>.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вышиваете?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет, чулки штопаю.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>Андрей Николаевич спит?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Кажется, заснул. Почему бы и вам не лечь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не хочется.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Еще не выработали профессионального равнодушия?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не выработал.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Как вы стали следователем, Володя?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Как обыкновенно становятся кем-нибудь? Частью по влечению, частью случайно.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А где на следователя учатся?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я вот учился на биологическом.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И только?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>До этого учился на счетоводно-бухгалтерских курсах. А после того как мы с вами расстались, — на химическом факультете учился два года.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Это же все другие специальности.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Потом служил в лаборатории Угрозыска, а вечером занимался на курсах иностранных языков.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И их тоже не кончили?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Их только и кончил.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И ни одна специальность вам не нравилась?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Сначала казалось, что нравится, потом переставало. Я уже решил, что никогда не найду себе дела по вкусу. Случайно попал на следственную работу. И вдруг оказалось, что тут очень важно и то, что я знаю бухгалтерию, и то, что я знаю немного химию, и то, что я знаю иностранные языки. <stage>(Увлекаясь)</stage>. Все встало на свое место. Будто я с детства готовился к этому и менял вузы по специальному плану. Для моей работы нужны самые разнообразные знания. Есть дела, в которых нужно знать даже бухгалтерию. А химия... Как это важно, что я сам могу сделать анализ. И разве мне доверили бы ваше дело, если бы я не разбирался немного в бактериологии? Не подумай те, что я хвастаюсь, может, я как раз ваше дело и пропалю. Андрей Николаевич все еще на меня сердится?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А вы все еще его боитесь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я лишних полгода учился на биофаке, чтобы не рассердить его.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Только для этого?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>Нет. Еще, чтобы не расставаться с вами. Я был очень влюблен в вас, Валя.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я помню. Я, правда, была девчонкой, но тоже страшно была в вас влюблена. Мне только было очень обидно, что вы такой белобрысый.</p></sp>
    <stage>Старичков опять смотрит на часы.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Что вы все на часы смотрите?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Мне должны кое-что принести из штаба. <stage>(Смотрит на окно)</stage>. Ух ты, какой дождина!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Когда вспоминаешь детство, лето представляется одним солнечным днем. Раньше как будто и ненастных дней не было. А теперь вот... Говорят, дожди потому, что война. Вы всему учились, Володя, скажите, может это быть?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Валя, Якимов хорошо знал немецкий язык?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Якимов? Он переводил что-то папе. Журналы, я видела, читал.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А вы не видели, чтобы он писал по-немецки?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Не помню. <stage>(Подумав)</stage>. Нет, не помню.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Жалко. А насчет дождя — очень возможно. Хотя наука этого не подтверждает.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Володя, скажите прямо, вам нужно посидеть и подумать? Я ведь могу сидеть тихо, мне только не хочется уходить к себе в кухню. Там неуютно, огромная печь, горшки, ведра. И дождь бьет прямо в окно. <stage>(Встает и мешает в камине)</stage>.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Сидите, Валя, мне приятно, когда вы разговариваете.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p><stage>(Садится)</stage>. Мне тоже приятно. Мне надоело, что не с кем разговаривать.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не понимаю, вы и днем говорили, что разговаривать не с кем. Ну, Якимов был молчальник, но Вертоградский ведь человек живой, веселый.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(нехотя)</stage>.</speaker> <p>Да. Но с ним вот так попросту не поговоришь. <stage>(Неожиданно)</stage>. Я поэтому за него и замуж не вышла.</p></sp>
    <stage>Скрипнула дверь наверху, по лестнице спускается Костров.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Поспал немного?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Я не спал.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Чаю согреть?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Согрей.</p></sp>
    <stage>Валя ушла, Костров сел на стул против Старичкова.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, вы, может, хотите в качалку?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Все равно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Мы с Валей вспоминали те годы, когда я у вас учился.</p></sp>
    <sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Владимир Семенович, надо же что-то предпринимать. Вы меня извините, я не собираюсь вас учить, но время идет. Быть может, Якимов как раз сейчас пробирается в город. Вы не собираетесь преследовать его?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Обязательно. Но я должен знать, где.</p></sp>
    <stage>Костров Как же вы, сидя здесь, узнаете?</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, если я сижу здесь, в качалке, то потому только, что ничего другого сейчас нельзя сделать.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(медленно)</stage>.</speaker> <p>Это не важно, что я работал над вакциной много лет, и вся работа моя пошла прахом, но, Владимир Семенович, ведь вакцина уже была, ведь где-то, в госпиталях, лежат люди, которые завтра умрут, а могли бы не умереть. А на восстановление вакцины, если не вернуть дневников, пойдут годы...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я все понимаю, Андрей Николаевич.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(помолчав)</stage>.</speaker> <p>За мной есть одна вина. Я не могу простить себе...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(быстро)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>В июле, когда немцы подходили совсем близко к штабу и мы в любую минуту могли оказаться в их власти, я решил на всякий случай зашифровать лабораторный дневник. Я хотел застраховаться от всяких неожиданностей.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(наклонившись вперед)</stage>.</speaker> <p>И что вы сделали?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Мне было трудно шифровать одному, я много работал в то время. Я попросил его мне помочь.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Кого?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Якимова. <stage>(Молчание. Старичков, полузакрыв глаза, начинает раскачиваться.)</stage> Я сам дал ему в руки всё. Быть может, я сам навел его на мысль о похищении...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Возможно.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Вы считаете, что я виноват?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, кроме вас и Якимова никто не знал шифра?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Никто.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А кто знал, что дневник зашифрован?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Этого мы ни от кого не скрывали. Но я считал, что самый шифр должен знать только тот, кто шифрует.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вы правильно поступили.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Но вы видите, к чему это привело?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Давайте условимся, что никто из нас пока не знает, что к чему привело. Почему вы не спите, Андрей Николаевич? Выпейте люминалу.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Мне не до сна. Я рад, что хоть Георгий Павлович отдохнет. Он хорошо держится, но я вижу, чего ему стоили эти дни.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я понимаю ваше состояние.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Думать, что к тебе подделывался человек, с которым ты вместе работал, прожил самое тяжелое время, делился всеми мыслями... Я кажусь себе бесконечно глупым. Самое важное, что я в своей жизни сделал, — украдено, и через несколько дней какой-нибудь немецкий профессор похвалит меня за то, что я так славно для него поработал... Что делать, что делать, Старичков?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, вы и раньше переписывались с Якимовым по-немецки?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>С чего бы мы вздумали? <stage>(Пожав плечами)</stage>. И вообще смешно было думать, что я никому не покажу письма!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А, может быть, он рассчитывал именно на то, что вы покажете?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Для чего это ему?</p></sp>
    <stage>Старичков встал с качалки, подходит к окну. Валя вошла в комнату с чайником.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Дождь все сильнее. На кухне так завывает в трубе...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(смотря в окно)</stage>.</speaker> <p>Да, не завидую я тому, кто в лесу.</p></sp>
    <stage>Из лаборатории выходит Вертоградский.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Чай? Слава богу! А то мне снилось, что я уже подставил стакан, а чай все льется и льется, как этот дождь. <stage>(Садится к столу)</stage>. Извините, Валя, я себе налью.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Выспались. Георгий Павлович?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(с наслаждением отхлебывает чай)</stage>.</speaker> <p>Отлично отдохнул. Сны были такие веселые. Будто вернулся Якимов, извинился, объяснил, что произошло недоразумение, и все возвратил.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Всегда вы несете вздор, Юра. <stage>(Кострову и Старичкову)</stage>. Садитесь чай пить.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Налейте мне еще, Валя. Мне и вы снились, Владимир Семенович.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что же я во сне делал?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Охота вам его слушать!</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Вы мрачный человек, Валя. Берите пример с меня.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Когда я подумаю, что, может быть, вокруг дома ходит Якимов, такой привычный и такой невероятно чужой! Как будто сидела за столом с близким человеком, а он вдруг оскалился...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(оскалив зубы и перегнувшись через стол к Вале)</stage>.</speaker> <p>Р-ррр!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>Перестаньте балаганить!</p></sp>
    <stage>Стук в окно. Все вскочили. Старичков распахивает окно.</stage>
    <stage>Дождь и ветер врываются в комнату. Огонь в лампе колеблется.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Кто там?</p></sp>
    <sp who="petr_serg"><speaker>Голос Петра Сергеевича.</speaker> <p>Откройте.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Сейчас. <stage>(Закрывает окно)</stage></p></sp>
    <stage>Валя бежит открывать дверь.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Меня бранят, что я пугаю. Вот этот так напугал!</p></sp>
    <stage>В комнату торопливо входит Петр Сергеевич. За ним Валя.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(отряхивая пальто и фуражку)</stage>. Деревья так шумят, мне казалось, что я постучал совсем тихо. Товарищ. Старичков, можно тебя... <stage>(ведет его к кухне)</stage>.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Зачем? Мы выйдем. <stage>(Идет к лестнице)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мне все равно нужно на кухню. <stage>(Берет чайник и уходит. Вертоградский идет в лабораторию, захватив стакан чаю)</stage>.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <stage>(дождавшись, пока все уйдут)</stage>. <p>Старичков, нехорошее дело. Понимаешь, обоз я сегодня решил не посылать, хотел дать лошадям отдохнуть. Часиков в десять пошел проверить, укрыты ли лошади от дождя. Оказалось, одной лошади нехватает.</p></sp>
    <stage>Скрипнула дверь наверху, Костров вышел на площадку. В дверях лаборатории с испуганным лицом показывается Вертоградский. Валя стоит в дверях кухни.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(обвел всех взглядом и махнул рукой)</stage>. А, что тут секретничать. Пересчитали телеги. И телеги одной нет. Тогда я велел обзвонить посты. Стали звонить, а связь нарушена. Я послал проверить линии. На всех линиях провода перерезаны.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Оборваны или перерезаны?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Перерезаны. И больших кусков нехватает.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Телегу искали?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ищут.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Посты проверил?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Проверил. Сразу послал связистов линии восстановить. Посты сообщают — никто не проезжал. И знаешь. Старичков, это меня больше всего беспокоит. Если бы что-нибудь уже случилось, а то все тихо, а ясно — что-то готовится.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Люди все налицо?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>До утра не проверишь.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Утром пораньше займись этим.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Мне за сегодняшнюю ночь беспокойно. Для чего угнали телегу? Ты понимаешь что-нибудь, Старичков?</p></sp>
    <stage>Негромкий выстрел. Все повернулись к окну.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Одиночный. Из автомата.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Где-то близко.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(решительно)</stage>. Пошли! <stage>(Идет к двери)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Стойте! <stage>(Показывает в окно: к стеклу прижалось бледное искаженное лицо)</stage>.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(высоким голосом)</stage>.</speaker> <p>Это Якимов!</p></sp>
    <stage>Короткая автоматная очередь. Лицо исчезает. В ту же секунду Старичков подскакивает к окну, открывает его и прыгает наружу. Петр Сергеевич и Вертоградский бегут к двери.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <stage>(Кострову и Вале)</stage>. <p>Гасите свет! Бегите наверх! В мезонин!</p></sp>
    <stage>Валя гасит лампу. За окном виден белый свет электрического фонарика. Потоки дождя хлещут в комнату.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, иди наверх!</p></sp>
    <sp who="starichkov"><speaker>Голос Старичкова <stage>(за окном)</stage>.</speaker> <p>Вертоградский, берите... Осторожно... Заносите вперед...</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Там нужен врач. <stage>(Бежит к двери)</stage>.</p></sp>
    <stage>Шумит дождь. Потом издали доносятся выстрелы. Топот ног в кухне. Старичков и Вертоградский, сгибаясь под тяжестью, несут тело. Кладут его на пол.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Зажгите свет.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Сначала закройте и завесьте окно.</p></sp>
    <stage>Валя и Вертоградский закрывают и завешивают окно. Старичков освещает тело фонариком. Костров склонился над телом. Валя зажгла лампу. Тело, лежащее на полу, неподвижно. Все напряженно ждут, что скажет Костров.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(выпрямляясь)</stage>.</speaker> <p>Мертв.</p></sp>
    <stage>Входит Петр Сергеевич. В руке он сжимает наган, который забыл сунуть в кобуру.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ушел! <stage>(Кивая на тело)</stage>. Жив?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Умер.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Он узнал меня. Вы слышали, что он сказал мне? Дождь так шумел...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Он вас позвал — Юра.</p></sp>
    <stage>Вертоградский всхлипнул и отошел в сторону.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(Старичкову)</stage>. Я велел дать общую тревогу. Будем снова прочесывать лес. Вы пойдете с нами?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Нет, я буду здесь.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вы могли бы помочь.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Чтобы у меня тут пока Кострова убили? Да? Никуда я отсюда не выйду.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Владимир Семенович, нас трое, и мы все вооружены.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Будь вас хоть десять. Я за Кострова отвечаю, и никуда от него не уйду.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Хорошо <stage>(Вкладывает наган в кобуру, платком вытирает мокрое от дождя лицо и идет к двери)</stage>. Чуть не забыл, вам радио из Москвы.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(берет радиограмму, быстро прочитывает ее и кладет в карман)</stage>.</speaker> <p>Какие у вас автоматы в отряде?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Есть немецкие, есть и русские.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Так имейте в виду, что Якимов убит из нашего. Вот пуля.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(рассматривает пулю)</stage>. Сплющилась.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>О фундамент.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Сегодня же проверю диски. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Чорт! Этот ливень... Никаких следов не останется. Вертоградский. помогите вынести.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Куда мы его положим?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>В лабораторию.</p></sp>
    <stage>Уносят труп.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>Они осмотрели карманы? Около него ничего не было?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ты все думаешь о пропаже? Старичков знает сам.</p></sp>
    <stage>Возвращается Вертоградский. Устало садится в качалку и закрывает глаза.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, что ты стоишь? Сядь.</p></sp>
    <stage>Костров садится там, где стоял — на ступеньку лестницы.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(в дверях лаборатории)</stage>.</speaker> <p>Валя, у вас есть другая лампа.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Там. на столе. Я сейчас зажгу.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не надо. Я сам.</p></sp>
    <stage>Закрывается в лаборатории. Долгое молчание.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Почему стало так тихо?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(не открывая глаз)</stage>.</speaker> <p>Дождь перестал – Костров. Что он вам сказал, Георгий Павлович?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Он просто меня позвал и протянул мне руку.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Кто его убил?</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Как страшно было думать о нем час назад. Казалось, что он ходит вокруг... А теперь он лежит там, и все равно страшно. Все равно кто-то ходит вокруг, прячется – за деревьями или забился в нору.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Он писал, что не может меня убить. Зачем же он приходил?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Мне не хочется думать о том скверном, что он сделал. Я все только вспоминаю, как он протянул мне руку и позвал меня.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Не за этим же он приходил.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Пусть он был виноват, но раз он пришел, значит он раскаялся. Хорошо, он был слабый человек. Он попался в ловушку и не сумел найти выхода. Но он мучился и все-таки на самое страшное не пошел. Мы были совершенно беззащитны.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я не понимаю. Вы говорите все время о нем. А кого же сейчас ищут?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Вы еще не угадываете, Валя? </p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Лично я не понимаю ничего. </p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я попробую вам объяснить.</p></sp>
    <stage>Костров зябко поднимает воротник пиджака и, сунув руки в карманы, начинает ходить по комнате.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Представьте себе, что каким-то образом, совершенно не знаю, каким, Якимов оказался в руках немецкой разведки. Может быть, он совершил какую-нибудь глупость, которой его шантажировали. Шаг за шагом, пугаясь ответственности и залезая все глубже, он, наконец, чувствует, что выпутаться не может. Я не оправдываю его, я просто пытаюсь себе представить, как было дело. Во всем остальном он человек как человек. Он, вероятно, любит и уважает вас, Андрей Николаевич, любит Валю, дружески относится ко мне, но он бессилен что-либо изменить. Вы заметили, как мрачен он был последнее время? Наверное, ему нелегко было. От него требовали вакцину. Откуда-то приходил человек, называвший себя Ивановым или Петровым, хотя фамилия его была Шульц или Шварке. Они встречались в лесу, и Шульц, или Шварке, говорил ему: «Если вы сегодня ночью не сделаете этого, вы погибнете. Через неделю будет поздно. Здесь будут русские. Действуйте этой ночью». И вот в отчаянии, в растерянности, он крадет вакцину и пишет вам прощальное письмо. Что происходит дальше? <stage>(Вертоградский встает с качалки и видит, что в дверях стоит Старичков, внимательно слушая)</stage>. Я рассказываю, Владимир Семенович, свою версию. Наступает день. Якимов прячется где-то в лесу. Он пришел в себя. Он плачет, когда вспоминает вас, Андрей Николаевич. Но стыд, ужас перед встречей с вами, невозможность посмотреть вам в глаза! Ночью Шульц, или Шварке, перерезает провода, чтобы Петр Сергеевич не успел предупредить посты, и похищает телегу с лошадью. Вдвоем с Якимовым они спокойно поедут в деревню и скажут дозорному, что Петр Сергеевич послал их достать что-нибудь для лаборатории. Утром они будут в городе, и Якимов на всю жизнь свяжет себя с людьми, которых он ненавидит и боится. И тут, в последнюю минуту, в Якимове просыпается все, что есть в нем еще хорошего. Я очень ясно вижу эту сцену. Вдвоем, под ливнем, в темном лесу, — приглушенные голоса, угрозы, спор, ссора. Но сейчас он уже ничего не боится. Он решает притти и во всем признаться. Он бежит от Шульца. Как страшна была эта погоня! Оба двигались медленно, грязь доходила до колен, оба натыкались на деревья, дождь заливал глаза. Впрочем, тьма была такая, что все равно ничего не видно. И только одна мысль — добежать. Он слышит за своей спиной хлюпающие шаги преследователя. И вот наконец окно в лесу, такое бесконечно знакомое... Окно, за которым друзья. Сзади уже свистит пуля. Но он уже у окна, он видит всех нас. Он так задыхается, что не может крикнуть нам: «Помогите!». Но он добежал. Сейчас он будет среди друзей. И тут вторая пуля. Минута страшной тоски от того, что он умирает предателем, непрощенным. Он видит меня. Он протягивает мне руку, чтобы проститься, но рука падает, не дотянувшись. Смерть. <stage>(Вертоградский вытирает со лба пот, подходит к столу и выпивает залпом стакан холодного чаю)</stage>. Такова, по-моему, история Якимова.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(делает шаг вперед, резко)</stage>.</speaker> <p>Совершеннейший вздор! Вы были бы прекрасным адвокатом, но следователь вы никудышный. Валя, полейте мне на руки.</p></sp>
    <stage>Валя и Старичков уходят в кухню.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Нет, Георгий Павлович, я бы его не простил. Если бы даже он мне вернул украденное.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Да, может быть, вы и правы. <stage>(Садится)</stage>. Если бы я его увидел живым, я бы ему тоже не простил.</p></sp>
    <stage>Входит Старичков, вытирая полотенцем руки. За ним Валя.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вздор. Все было не так, как вы говорите. То есть кое-что было так. Была погоня, было окно в лесу, была надежда спастись, крик «помогите», а все остальное было совершенно иначе.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Как же могло быть иначе? Ведь Якимов украл? Ведь Якимов скрывался?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вздор. Совершенный вздор. <stage>(Он повесил полотенце на спинку стула и вплотную подошел к Вертоградскому)</stage>. Не Якимов украл, а Якимова похитили. <stage>(Он говорит тихо)</stage>. Не Якимов скрывался, а Якимова скрывали. Он бежал сюда, чтобы спастись. Он боролся за вашу вакцину, Андрей Николаевич.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Если это так, Владимир Семенович...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Это так. Тогда что?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Если это так... Значит мы очень виноваты перед ним.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Лучше мы будем виноваты, чем он!</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Счастье, если бы это было так. Но какие у вас основания?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Руки! Его руки! Они были связаны не час и не два, — сутки или больше — так они затекли. На ногах у него раны от веревок.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Но кто же его держал связанным?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Тот, о ком говорил Вертоградский. Шульц или Шварке, или как его там зовут. Не верьте в эту святую легенду о запутавшихся и слабых. Есть шпионы и есть честные люди.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Но где же этот Шульц? Надо его искать.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, я прошу вас и Валю подняться наверх, плотно завесить окно и лечь отдохнуть.</p></sp>
    <stage>Костров идет к двери лаборатории.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Куда вы?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Я хотел бы сначала... зайти туда.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не надо, Андрей Николаевич. Валя, ведите отца наверх. Я не могу вам позволить сидеть внизу, когда здесь каждый угол простреливается из окна.</p></sp>
    <stage>Костровы уходят в мезонин.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Вертоградскому)</stage>.</speaker> <p>Вы ведь выспались, Георгий Павлович?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Абсолютно. Может, чаю?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Если горячий, то хорошо бы.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Валя всегда оставляет в печке. <stage>(Идет в кухню)</stage>.</p></sp>
    <stage>Старичков, оставшись один, достает папиросу и закуривает. Вертоградский возвращается с чайником.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Разве вы курите?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Очень редко. Когда приходится долго не спать.</p></sp>
    <stage>Вертоградский разливает чай, они садятся друг против друга.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Мы, сибиряки, любим чай. Вы не из наших краев?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Тверяк.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Никогда в Калинине не был. Хороший город?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Мне нравился. Не знаю, конечно, что с ним немцы сделали.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Там и учились?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Среднюю школу там кончал.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А я в Иркутске. Старый купеческий город. Отец у меня в гимназии преподавал. Математику.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я уже стал забывать Калинин. Как кончил школу, с тех пор и не был.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Да, у меня ведь оттуда приятель. Вы в какой школе учились?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>В тринадцатой полной средней.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Положим, я не знаю, в какой он учился. Сеня Сапожников. Не слыхали?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Нет. Он тоже следователь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Инженер. Это только я сдуру таким невеселым делом занялся. Ни поспать, ни поесть. <stage>(Поднимается)</stage>. Спать хочется смертно. А работы еще до самого утра. Пока осмотр закончу, пока протокол напишу... <stage>(Зевает)</stage>. Вы меня извините, придется вам одному поскучать.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Может быть, я вам могу помочь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Один справлюсь. <stage>(Уходит в лабораторию и закрывает за собой дверь)</stage>.</p></sp>
    <stage>Вертоградский, оставшись один, с силой проводит рукой по лицу и наливает стакан черного, как деготь, чаю. Еле слышно кто-то царапает ногтем по стеклу. Вертоградский насторожился. Прислушивается. В стекло не громко, но настойчиво стучат. Вертоградский встает, оглядывается на дверь лаборатории и осторожно отодвигает занавеску. Он вглядывается в темноту. Бесшумно открыл окно. Над подо конником показывается голова Грибкова, без шапки, с мокрыми спутанными волосами. В блуждающих глазах Грибкова ужас.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(злым шопотом)</stage>.</speaker> <p>Грибков? Зачем ты пришел?</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Меня загнали, Вертоградский. Они обыскивают весь лес. Спрячь меня в подвале. Здесь не будут искать. Я не подведу тебя, Вертоградский...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(оглянувшись на лабораторию)</stage>.</speaker> <p>Вакцина у тебя?</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>На. <stage>(Передает коробочку)</stage>. Мне только день-два отсидеться. Я потом проберусь.</p></sp>
    <sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Давай дневник.</p></sp>
<sp who="gribkov"><speaker>Грибков.</speaker> <p>Вот. <stage>(Передает тетрадку)</stage>. </p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Стой у окна.</p></sp>
    <stage>Вертоградский на цыпочках подходит к чулану, прячет в глубине его тетрадь и коробочку, выходит и прикрывает дверь. Вернулся к Грибкову. Незаметно вытащил наган. Локтем ударил в стекло. Стекло разбилось. В ту же секунду стреляет в упор в Грибкова. Грибков беззвучно падает. Из лаборатории выбегает Старичков с револьвером в руке. На площадку лестницы выскакивает Валя.</stage>
<speaker>Старичков <stage>(Вале)</stage>.</speaker> Назад! Не пускайте отца!
    <stage>Валя застывает в дверях.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(задыхаясь)</stage>.</speaker> <p>Кажется, я убил его!.. Старичков <stage>(перегнулся через подоконник, выпрямился)</stage>. Как это было?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Разбилось стекло... я обернулся, увидел — он лезет в окно... Я выстрелил раньше, чем он... и наповал...</p></sp>
    <sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я бы сказал вам спасибо, если бы вы промахнулись.</p></sp>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
    <stage>Та же комната. Утро. В открытое окно виден лес, свежий после дождя, освещенный только что вставшим солнцем.</stage>
    <stage>В качалке неподвижно сидит Старичков. Входит Петр Сергеевич.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вы спите, Владимир Семенович?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Нет, не сплю.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(в сторону кухни)</stage>. А Георгий Павлович спит, как убитый.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Счастливая натура.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Костровы наверху?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Еще не спускались. Что-нибудь новое?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нового много. <stage>(Берет стул и садится около Старичкова. Они продолжают разговор вполголоса)</stage>.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Где сейчас?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>За ночь заняли Жадрицы, Малый Брод и вышли на шоссе.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Значит, завтра — послезавтра можно ждать?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Может, и раньше. Слышали, как ночью бухало?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я думал, это гроза.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Какая гроза! На дороге уже пулеметы слышно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А отряд?</p></sp>
    <sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ночью захватили штаб полка, а к утру заняли переправу и держат. Надеются продержать до прихода наших. Это значит — два немецких полка в мышеловке.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Другой дороги им нет?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Есть. Наверняка они будут пытаться пройти через лес. Мы здесь получили указание приготовиться. Прислали нам человек сто, ставим всех под ружье и к вечеру занимаем позицию.</p></sp>
    <sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Засада?</p></sp>
    <sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Засада и мины. До вечера все на саперной работе. Охрану дома придется снять, людей нехватает.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Снимайте, больше она не понадобится</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Костровых надо отсюда отправить. Ночью будут бои.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>На болото.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Чертей там не водится?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нет. Поживут день — другой в землянке, зато спокойно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Когда надо переводить?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Часа через два Старик не упрется?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что вакцины нет?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Найдем вакцину.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(оживившись)</stage>. Серьезно?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Думаю, что найдем.</p></sp>
    <stage>По лестнице, с полотенцем в руке, спускается Валя.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Доброе утро.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Доброе утро. Андрей Николаевич проснулся?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я вообще не знаю, спал ли он. Юра спит? <stage>(Открыв, дверь в кухню)</stage>. Юра, вставайте, за водой надо итти.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(из-за двери, сонно)</stage>.</speaker> <p>Дайте поспать.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Георгий Павлович, вставайте, есть новости.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(из-за двери)</stage>.</speaker> <p>Тогда встаю.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(вышел на площадку лестницы)</stage>.</speaker> <p>Какие новости?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Большие новости, Андрей Николаевич. Военные.</p></sp>
    <stage>Костров торопливо спускается. Вертоградский показывается в дверях кухни.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Ну, ну, какие новости?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Дня через два можете переезжать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>В Москву?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>В Москву, домой, на Кавказ, в дом отдыха — куда желаете.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Значит, уже совсем близко?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Совсем близко, Валентина Андреевна. Сегодня мы вас переведем в безопасное место...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>На болоте есть один островок. Сыровато там, правда, но за два дня ревматизма не схватите. Зато полная гарантия.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Ослов и ученых на середину?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Не обижайтесь, Андрей Николаевич, простая целесообразность. <stage>(Смотря на часы)</stage>. Завтракайте и собирайтесь. Часа через два надо выйти.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я тогда печь топить не буду, на лучинках согрею. Юра, идите, я говорю, за водой.</p></sp>
    <stage>Вертоградский и Валя уходят.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Вы бы, Андрей Николаевич, отобрали, что надо взять с собой. А лишние бумаги сожгите. Ручаться нельзя, что сюда никто не заглянет.</p></sp>
    <stage>Костров уходит наверх.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(вполголоса)</stage>.</speaker> <p>Охрана стоит еще?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Сейчас сниму.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Полчаса подождите.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Полчаса можно. Предвидится что-нибудь-Старичков. Для спокойствия.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Грибкова обыскивали?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Обыскивал.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>И ничего?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(не отвечая)</stage>.</speaker> <p>Вы очень торопитесь, Петр Сергеевич? Позавтракать с нами можете?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Откровенно говоря, с временем туго.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Позавтракайте.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ах. так? Хорошо. <stage>(Кричит)</stage>. Валентина Андреевна, может холодным покормите?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(из кухни)</stage>.</speaker> <p>Грибы неразогретые будете есть? А чай пока подогреется.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(спускается сверху с ворохом бумаг)</stage>.</speaker> <p>Это все можно уничтожить.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Бросайте в камин.</p></sp>
    <stage>Костров кладет бумаги в камин и уходит опять наверх.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(вносит кастрюлю)</stage>.</speaker> <p>Володя, накрывайте на стол. Тарелки в шкафу. Петр Сергеевич, откуда вы знаете, что через два дня?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Ну, через два с половиной.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет, правда, откуда?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Что нужно, мы знаем.</p></sp>
    <stage>Снова показывается Костров с кипой бумаг. Из кухни выходит Вертоградский с ведром воды.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Куда вы?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Фу, чорт! По привычке, в лабораторию...</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Георгий Павлович, дайте спички.</p></sp>
    <stage>Вертоградский ставит ведро, достает спички. Костров разжигает камин.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Что это вы, Андрей Николаевич.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Велено сжечь.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Садитесь к столу. Юра, режьте хлеб.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Андрей Николаевич, выдали бы немножко спирту. После такой ночи...</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(потирая руки)</stage>. Да перед болотом...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я принесу, папа, не ходи. <stage>(Бежит наверх)</stage>.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Рюмок у нас нет, разбирайте кружки.</p></sp>
    <stage>Все рассаживаются вокруг стола.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Владимир Семенович, для меня нового ничего нет?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Пока, Андрей Николаевич, ничего.</p></sp>
    <stagee>Валя сбегает по лестнице, неся бутылку.</stagee>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Давайте, я разолью.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Разведенный?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Пополам.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Петр Сергеевич, а телегу нашли?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нашли. Недалеко тут, в овражке.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Хорошие сыщики телегу всегда найдут. Особенно, если недалеко.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(добродушно)</stage>.</speaker> <p>Это вы. Андрей Николаевич, по моему адресу?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Да вы и не искали.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(переводу разговор)</stage>.</speaker> <p>Выяснилось, кто такой Грибков?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Товарищи, водка налита, пить — так пить.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Подождите, Юра. <stage>(Петру Сергеевичу)</stage>. Он предатель?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(неохотно)</stage>. Обыкновенный немец.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Грибков — немец! Не понимаю. И вид и разговор... Мужичок как мужичок.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Артист, ничего не скажешь. Удружил мне Алексей Иванович. Помните, он его месяца три назад из своего отряда прислал. Характеристика прекрасная, документы в порядке. Я запросил подтверждение — подтвердили.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>В чем же дело?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Дело в том, что вышел от Алексея Ивановича настоящий Грибков, а прибыл к нам поддельный. Убили и взяли документы.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(хлопнул рукой по столу)</stage>.</speaker> <p>Эх, Петр Сергеевич! Что мы из-за него потеряли!</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Не только на этом нажглись. Видимо в июле он нас и выдал. Мы все время не понимали, откуда немцы узнали наше расположение.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(подняв кружку, умоляюще)</stage>.</speaker> <p>Товарищи, выпить хочется!</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Да, да, и торопиться надо. <stage>(Берет кружку)</stage>. </p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Обойдемся без тостов?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет, я скажу. <stage>(Встает)</stage>. Давайте, выпьем за Красную Армию. Раньше я не чувствовала, как лично я обязана ей. А сегодня подходит Красная Армия, и вся моя жизнь меняется. Все, все будет другое. Мы снова будем жить, как люди, ничего не бояться, работать, дышать. Товарищи, за Красную Армию!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Валюша! <stage>(Чокается с Валей)</stage>.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Да уж кто-кто, а мы это чувствуем.</p></sp>
    <stage>Все пьют.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(сразу же наливает)</stage>.</speaker> <p>Времени мало, товарищи... <stage>(Поднимает кружку)</stage>. За Андрея Николаевича, за то, чтобы украденное нашлось, чтобы и про нас могли сказать: они помогли победе!</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Рано за это пить. <stage>(Встает)</stage>. Выпьем, друзья, за Якимова. Мы перед ним виноваты. Всю жизнь он работал, как настоящий ученый, и умер, как настоящий солдат.</p></sp>
    <stage>Все поднимаются и молча пьют. Садятся.</stage>
    <sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг. <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Камин у вас прогорает.</p></sp>
    <stage>Вертоградский подходит к камину и бросает еще пачку бумаг.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Да, Владимир Семенович, выпили бы и за вас, — к сожалению, пока что не вижу повода.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что делать, Андрей Николаевич. И на старуху бывает проруха.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, ты напрасно обижаешь Володю. Мы подозревали Якимова, а Владимир Семенович его защищал.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>Но с Грибковым расправился все же Георгин Павлович.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Тут моей заслуги немного. Положение было безвыходное. Или он меня, или я его. Просто выпалил с перепугу, и все.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Конечно, лучше бы вы его ранили. Мы бы его тогда могли допросить... Ну, не сердитесь, это просто досада следователя-неудачника. Подумайте, за все следствие ни одного допроса! Я вчера сгоряча даже Георгия Павловича обыскал.</p></sp>
    <stage>Все смеются.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Представьте себе, подошел и быстро — раз, раз! <stage>(Показывает)</stage>. Я еще не понял, в чем делю как меня уже обыскали... первый раз в жизни...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Надо же было мне себя проявить. Следователь я, чорт возьми, или нет!</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я не обижаюсь, Владимир Семенович. Я понимаю обязанности следователя. Очень было интересно следить за вашей работой. Удача, в конце концов, дело случая, но проницательность вы проявили большую. Когда вы говорили, что Якимов не виноват, казалось, что факты все против вас. Я и сейчас не понимаю, как вы почувствовали это.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Видите ли, против Якимова было слишком много улик.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Это следовательский парадокс?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Нет, житейское правило.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Вчера вы говорили наоборот: улик недостаточно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>В сущности, это одно и то же. Улик было так много, что они вызывали сомнение. Как будто кто-то меня настойчиво убеждал, что виноват Якимов. Потом эта история с запиской. Я говорил уже, что не верю в кающихся шпионов. Да еще пишущих по-немецки, да еще готическими, а не латинскими буквами. Готические остроконечные буквы делают почерк неузнаваемым.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Это мне не приходило в голову. Это остроумно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Тогда я стал думать, что Якимов похищен.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Почему похищен, а не убит?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Это мне подсказали вы.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Я?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Конечно. Дневник шифровал Якимов. Только он мог его прочесть. Как же можно убить Якимова?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Верно!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А тут еще телега. Я ждал чего-нибудь в этом роде — телеги, автомобиля. Живого человека в руках не унесешь. Когда исчезла телега, я понял, что был прав.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Нет, надо выпить за следователя. Он так все насквозь видел...</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Спирту у нас меньше, чем тостов. <stage>(Повернувшись к Петру Сергеевичу)</stage>. Петр Сергеевич, через день — другой мы расстанемся с вами. Может быть, вам казалось иногда, что я не понимаю, как много вы для нас сделали. Я не особенно разговорчив. <stage>(Встает и подходит к Петру Сергеевичу)</stage>. Я все понимаю и все помню, Петр Сергеевич! <stage>(Обнимает его)</stage>.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Петр Сергеевич, со мной! <stage>(Подбегает и крепко целует его)</stage>.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(растроганно)</stage>. Спасибо, друзья! По совести сказать, сколько раз за эти три года я мечтал сплавить вас в Москву... А сейчас жалко будет с вами расстаться. Какое время мы прожили здесь! Вернемся домой, станем жить-поживать, а ведь эти годы никто из нас не забудет. Тысячу раз будем вспоминать и страшное, и смешное, и грустное. Детям нашим будем рассказывать. Как, Валентина Андреевна?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Будем!</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>А в город наш после войны вернетесь?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Как только лабораторию можно будет наладить, так и вернусь.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Если в лесу наладили, так в городе уж как-нибудь. По последней, за встречу!</p></sp>
    <stage>Пьют.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Валя, передайте, пожалуйста, масло. Это какие грибы?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Подосиновики. Хороши?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Горячие лучше.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Боюсь, что вам на болоте придется одними консервами пробавляться. Огонь я вам разводить не позволю.</p></sp>
    <stage>Костров встает, бросает в камин оставшиеся бумаги и идет наверх.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(проводив глазами отца, негромко)</stage>.</speaker> <p>Папа очень подавлен пропажей. <stage>(Мягко Старичкову)</stage>. Володя, почему не удалось найти?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Это я виноват. Все концы Грибков в могилу унес.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Трудное было следствие?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Хотя я ничего не добился, но, должен сказать, не особенно трудное.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А какие бывают трудные дела?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>В разное время — разные.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>А сейчас?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Сейчас самые опасные не те преступники, которые совершают преступления, а те, которые никаких преступлений не совершают.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Еще один следовательский парадокс?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Нет, еще одно житейское правило.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я не понимаю, Володя, объясните.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Попробую. <stage>(Помолчав)</stage>. Конечно, война еще не кончилась, и, может быть, рядовому немцу кажется, что исход ее неизвестен, но тем, что сидят в самых секретных отделах разведки, положение совершенно ясно. <stage>(По лестнице спускается Костров с высокой кипой бумаг и папок)</stage>. Они понимают, что война проиграна, и перестраивают работу. Год назад засланный к нам фашистский агент должен был вредить всеми возможными способами. Потому что работа всех агентов вместе могла сказаться на ходе войны.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>А теперь?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А теперь не может. Война уже решена. Конечно, продолжаются диверсии, покушения, шпионаж, но это дело наименее ценных агентов.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Вроде Грибкова?</p></sp>
<speaker>Старичков.</speaker> Да, вроде Грибкова.
    <sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(сваливает бумаги на пол, недовольно)</stage>. </speaker> <p>Не думаю, чтобы за моей вакциной послали какого-нибудь идиота.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(вышел из-за стола и оперся на спинку стула)</stage>.</speaker> <p>Понимаете, Андрей Николаевич, самые башковитые и умелые агенты ставят теперь перед собой совсем другие задачи. Они должны за эту войну пройти у нас все проверки, стать своими, заслужить полное доверие, выдвинуться, породниться с уважаемыми людьми, войти в уважаемые семьи.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Володя, минутку не рассказывайте, я принесу чайник. <stage>(Убегает и возвращается с чайником)</stage>. Ну, ну, продолжайте.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(наливает себе стакан чаю и стоя пьет)</stage>.</speaker> <p>Наше наступление спутало их ближние планы. Теперь они вынуждены рассчитывать только на будущую войну. Такой агент не пойдет сейчас ни на какую диверсию. Больше того, он разоблачит своего же коллегу, если этим может нас обмануть. Вот такого агента вывести на свежую воду — действительно трудная задача. Никакого преступления он не совершил и даже не собирается совершить в ближайшее время. Он просто сидит за столом, пьет с нами чай, работает вместе с нами.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(со стаканом чая отходит от стола и садится в качалку)</stage>.</speaker> <p>Так как же его поймать?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>В том-то и трудность. У него не может быть ни промахов, ни случайностей. Значит, против него не может быть и улик.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(подбросив в огонь несколько пачек бумаги)</stage>.</speaker> <p>Но ведь он должен сноситься со своим начальством.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Он может не сноситься с ним долгие годы. Он будет жить и работать, как каждый из нас. Он притаился.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Вам попадались такие?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Нам попадались. Мне лично — нет. Но я готовлюсь к встрече.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Какая же может быть встреча? Если такой человек удачно замаскировался — разоблачить его невозможно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Все-таки от него всегда идет хоть тоненькая, но ниточка.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>А если ниточка давно оборвалась? </p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Остался кончик, надо его ухватить.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Да, дело трудное, стоит пожелать вам удачи.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(встал и подошел к окну)</stage>. Солнце высоко, надо вам собираться. И мне-то давно пора.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Десять минут не расчет, Петр Сергеевич, подождите. <stage>(Допив чай, ставит стакан на стол)</stage>. Вы знаете, Георгий Павлович, даже вот в этом нашем деле, хотя, казалось бы, преступник изобличен и убит, многое кажется мне неясным.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(заинтересованно)</stage>.</speaker> <p>Ах, так? На мой дилетантский взгляд все решено и ясно.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Мне думается, что у Грибкова был сообщник.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(тоскливо)</stage>.</speaker> <p>Неужели это еще не кончилось?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(энергично)</stage>.</speaker> <p>Конечно, не кончилось! Мы ведь не знаем, где вакцина.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Под любым деревом, в любой куче валежника. Лес велик.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я говорю не о том. Найдем или не най дем мы вакцину, а сообщника найти мы должны.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Откуда сообщник?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Давайте рассуждать. Убить Якимова Грибков мог и один. Но связать, заткнуть рот и спрятать. Подумайте сами, Якимов здоровый, сильный мужчина.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Он мог его оглушить.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>На голове у Якимова нет повреждений.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Может быть, наркоз.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Допустим. Грибков выследил, где хранится вакцина. Но не странно ли, что он уверенно заходит в лабораторию, не зная, спите вы или нет? Не слишком ли рискованно?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Я сплю очень крепко.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Мы это знаем. Но откуда знает Грибков?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Наверное, при нем говорили об этом Старичков. Хорошо. А откуда Грибков знал, что дневник зашифрован? Это было известно только своим. А если он не знал этого, почему он не убил Якимова, что было гораздо проще? Про дневник, надеюсь, вы ему не говорили?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Он мог подслушивать наши разговоры.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Тоже возможно. А появление записки вам не кажется странным?</p></sp>
    <stage>Вертоградский покачивается в качалке. Старичков стоит перед ним, засунув руки в карманы. Костров сунул кочергу в камин, но забыл о ней и, повернув голову, с напряжением слушает. Валя сидит неподвижно, с тарелкой в одной руке и с полотенцем в другой. Петр Сергеевич присел на подоконник и не спускает глаз с Вертоградского.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Несчастный вы народ, следователи. Все вам кажется странным и подозрительным. Нельзя же так жить. Владимир Семенович.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Я думаю, Георгий Павлович, дальше вы со мной согласитесь.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Слушаю.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Когда я сказал вчера днем, что улик против Якимова недостаточно, их было, наоборот, слишком много. Сказал же я вот для чего. Я подумал: может быть, увидя, что я сомневаюсь, мне подбросят еще какую-нибудь улику. И вот через пятнадцать минут Андрей Николаевич приносит мне якимовскую записку.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Позвольте, но как раз в это время Грибков принес мне ящики.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>А вы видели, что он писал записку?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Но я также не видел, чтобы Георгий Павлович ее писал...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, почему Георгий Павлович?</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Я ведь думал, мы так говорим... к примеру... Это же не допрос...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(усмехнувшись, встает с качалки: теперь они со Старичковым стоят друг против друга)</stage>.</speaker> <p>Нет, это именно допрос. Но вы не смущайтесь, Андрей Николаевич. Я понимаю Владимира Семеновича. Он обязан всех допросить.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(Кострову)</stage>.</speaker> <p>Видите ли. Андрей Николаевич, свой человек всегда может написать незаметно. Но когда чужой человек приходит по делу на десять минут, он на виду все время. И потом — какая случайность: Грибков слышит мои слова, еще не войдя в дом, скажем, через окно...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Вот, вот, как раз стоя под окном, он, наверное, и написал.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Возможно. Но как везло Грибкову... до самой его встречи с вами!</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(насмешливо)</stage>.</speaker> <p>Зато при встрече со мной ему решительно не повезло.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Владимир Семенович, это действительно снимает все подозрения с Георгия Павловича.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(ко всем)</stage>.</speaker> <p>Вы только не подумайте, что я обвиняю Георгия Павловича. У нас разговор предположительный. Но допустите, что Георгий Павлович — засланный немецкий агент...</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Ну, знаете...</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Ничего, продолжайте, Владимир Семенович.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Значит, Георгий Павлович, вы, с вашего разрешения, немецкий агент. Причем самый квалифицированный, самый ценный.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Спасибо за комплимент.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(дружелюбно)</stage>.</speaker> <p>Ваша задача стоять в стороне и не попадаться. Ваша работа далеко впереди. Вам нужно сохранить себя для нее. Грибков знает вас. Может быть, он передал вам указание — уйти в глубокое подполье и ждать. Чтобы не выдать себя, — помогать Грибкову вы не хотите. Но Грибков в опасности. Что вы будете делать?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Ей-богу, ничего не приходит в голову.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Но это же совершенно ясно. Помогать Грибкову рискованно. Но еще опаснее позволить ему влипнуть. А вдруг он потом на допросе вас назовет. Вы неизбежно будете пытаться спасти Грибкова.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Но я же его не спасал.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Если вы не можете его спасти, что остается вам делать? Любой ценой заставить его замолчать.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Вы хотите сказать — убить его?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Да, убить. Кстати, мы уже говорили, что вам нужно выдвинуться. А убить немецкого шпиона — это акт героический.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Психология — палка о двух концах, — говорил Достоевский. Вы бьете больно, но палку можно и повернуть.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Поверните.</p></sp>
    <stage>Валя, Костров и Петр Сергеевич подошли теперь близко к спорящим.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Подследственный мог бы ответить вам так. У каждой профессии есть свои профессиональные болезни. Свинцовое отравление, близорукость, плоскостопие. Ваша профессия страдает подозрительностью и избытком воображения. Стечение обстоятельств кажется вам достаточным для обвинения. Ведь все это, Владимир Семенович, психология, а конкретного-то ничего нет. <stage>(Протягивает руку и щелкает пальцами)</stage>. Улики, Владимир Семенович, улики. Хотя бы одну улику!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Только не забывайте, Георгий Павлович, что мы говорим предположительно. Это отнюдь не допрос. Это дружеский разговор. <stage>(Засмеявшись)</stage>. Но, каюсь, Георгий Павлович, после истории с запиской я послал радиограмму в Москву. Проверить, учились ли вы в Московском университете.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>И вам ответили, что он не учился.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что вы, Андрей Николаевич, я бы тогда просто арестовал Георгия Павловича. Мне ответили, что он учился.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Какое счастье, что не напутали в архиве. Из-за такой ерунды вы бы могли меня всерьез заподозрить.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>К счастью, путаницы не произошло.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Значит, я могу себя считать реабилитированным? Валя, налейте оправданному чаю, у него от волнения пересохло в горле.</p></sp>
    <stage>Валя растерянно смотрит на него. Он подходит к столу, наливает себе чаю и садится. Старичков снова становится против него. И снова Костров, Валя и Петр Сергеевич обступают спорящих.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>У меня ведь, как вы сказали, профессиональная болезнь. На всякий случай, я спросил у вас, в какой вы школе учились. И послал радиограмму в Калинин.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Предусмотрительно. Но могла произойти путаница в калининском архиве.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Могла, но не произошла. В Калинине уничтожены архивы, там были немцы.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Тогда пошлите радиограмму в родильный дом, может быть, я и не родился.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Это не нужно. В какой вы, говорите, школе учились?</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вы сказали — в тринадцатой. Несчастливое число. В Калинине всего десять средних школ.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Так. Отвечу вам также психологическим рассуждением. Я чувствовал, что вы меня подозреваете; разумеется, нервничал и напутал. Я учился в школе номер восемь в доме номер тринадцать по улице Энгельса. <stage>(Спохватившись)</stage>. Но когда вы успели получить ответ на радиограмму?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вы поторопились отказаться от своей школы. Я не запрашивал и не знаю, сколько в Калинине школ.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Допрос вы ведете мастерски. Должен сказать, вы сбили меня с панталыку. Еще немного, и я сам поверил бы в то, что я виноват.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>К сожалению, это все психология, Георгий Павлович, вы правы. Улик у меня все-таки нет ни одной. Вот если бы в доме оказалась вакцина, это была бы улика.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Не мог же ее Грибков спрятать при вас.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Когда при мне?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Вчера, когда вы его застрелили. Перед этим мы дважды обыскивали дом.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(медленно)</stage>.</speaker> <p>Я думаю, что в доме вакцины нет.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Посмотрим, Георгий Павлович.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(возбужденно)</stage>.</speaker> <p>Владимир Семенович, если вы думаете... так давайте искать.</p></sp>
    <stage>За окном дребезжит телега.</stage>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p><stage>(выглянув в окно)</stage>. Телега подана, надо ехать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Папа, пойдем укладываться.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Нет, Петр Сергеевич, я не могу уйти. Если вакцина в доме...</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Андрей Николаевич, вы сейчас поедете в ваше болотное жилище, а я останусь здесь, спокойно, не торопясь, обыщу дом и к обеду буду у вас. Правильно. Петр Сергеевич?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p> Да уж вас одного мы как-нибудь потом доставим.</p></sp>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров.</speaker> <p>Не хочется мне уходить.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Все равно, я начну обыск, когда все вы уйдете. Обыскивать приятно не торопясь.</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>А вас, Андрей Николаевич, я очень прошу поторопиться.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Пойдем, папа. <stage>(Уводит отца наверх)</stage>.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Владимир Семенович, я тоже... могу ехать?</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Ну, конечно, Георгий Павлович. Пока ведь улики нет.</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Ну, что ж, и на том спасибо.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Петр Сергеевич, охрану вы сейчас снимете?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Сниму. А разве она нужна.</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Один человек мне был бы полезен. Который у вас порасторопнее?</p></sp>
<sp who="petr_serg"><speaker>Петр Серг.</speaker> <p>Идите, выбирайте.</p></sp>
    <stage>Старичков и Петр Сергеевич выходят. Вертоградский прислушивается к удаляющимся шагам, потом смотрит наверх. Дверь в кабинет Кострова закрыта. Тогда он на цыпочках подбегает к чулану, ныряет туда и сразу же появляется снова. В руках у него коробка и черная клеенчатая тетрадь. Он швыряет тетрадь в камин и торопливо дует на огонь. Огонь вспыхнул. Открыв коробку, он вынимает оттуда ампулы и бросает в огонь коробку. Вслед за коробкой летят ампулы. Он кочергой разбивает их прямо в камине.</stage>
    <stage>Дверь из кухни открылась. В комнату вошел Старичков. Вертоградский, сидя на стуле, смотрит в огонь и спокойно мешает кочергой пепел.</stage>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков.</speaker> <p>Что же вы не собираетесь, Георгий Павлович? Бумаги жжете?</p></sp>
    <stage>Неожиданно быстро он хватает ведро с водой и выплескивает его в камин. Вертоградский вскочил.</stage>
<stage>Старичков достает из камина полусгоревшую тетрадь. Старичков. А куда вы ампулы дели?</stage>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский.</speaker> <p>Обыскивайте теперь! Ищите!</p></sp>
    <stage>Из кухни, с автоматом в руках, вбежал Петр Сергеевич. На лестницу выскочили Костров и Валя.</stage>
<sp who="kostrov"><speaker>Костров <stage>(надтреснутым голосом)</stage>.</speaker> <p>Сожгли? Разбили? Вы животное, вы не биолог!</p></sp>
<sp who="vertogradskii"><speaker>Вертоградский <stage>(Старичкову)</stage>.</speaker> <p>Уберите его. Попробуем без истерик. Дверью я все-таки хлопнул... <stage>(Кострову)</stage>. Теперь вы, по крайней мере, наверняка знаете — и дневничок сгорел, и вакцина погибла!</p></sp>
<sp who="starichkov"><speaker>Старичков <stage>(почти ласково)</stage>.</speaker> <p>Георгий Павлович! Не надо считать других дураками. Неужели вы думаете, я оставил бы вас одного, чтобы вы могли тут спокойно хозяйничать? Мне ведь нужна была только улика. Вот я ее и получил. Дневник и вакцину я еще ночью забрал в чулане. А вам подложил тетрадь, которую вы сами мне вчера показывали, и коробку с глюкозой. <stage>(Он достает из кармана тетрадь в клеенчатой обложке и коробку с ампулами)</stage>. Вот вам, Андрей Николаевич, ваш дневник и ваша вакцина.</p></sp>
    <stage>Передает Кострову дневник и ампулы. Костров лихорадочно листает тетрадку. Валя подбегает к Старичкову и кладет ему руки на плечи.</stage>
    <sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Володя, мы вместе поедем в Москву? Мне так спокойно, когда вы с нами...</p></sp>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
