<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>В. Любимова</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Письмо в редакцию</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Андрей Андреевич – старший пионервожатый.</castItem>
<castItem>Алеша Воробьев – председатель совета отряда.</castItem>
<castItem>Маша Рудакова — звеньевая.</castItem>
<castItem>Лида Страхова, Ваня Орехов, Борис Потапов – ученики 5-го класса.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в одном действии, трех картинах</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ 1</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 1-я</head>
    <stage>Пионерская комната — уютная и хорошо обставленная. Книжный шкаф, письменный стол, шахматные столики, стенды с показателями работы пионерских отрядов и звеньев, знамя, горны, барабаны. На столе лежит большой лист, баночки с тушью и т. д. При открытии занавеса на сцене ученики 5-го класса пионеры Алеша, Маша, Ваня и Лида. Все ребята окружили Ваню, который выглядит постарше и физически крепче других.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Нет, ты, ты, ты виноват! Не отказывайся! Как не стыдно!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(с ужасом)</stage>.</speaker> <p>Петя после воспаления легких пришел. Он ослабел же, это всякий понимает! А Борька Потапов как толкнет его! Говорит, зачем у меня на дороге стоишь! Брысь, говорит...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Ну, завела, теперь не остановишь до завтрашнего дня. А я тут при чем? Я Артемова не толкал? Не толкал! Это всякий скажет! Так в чем же дело, товарищи?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(с негодованием)</stage>.</speaker> <p>И ты еще не понимаешь? Тебе нужно объяснять?! Нечего сказать, хорошие у нас в звене пионеры!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Он не понимает! Ну, полюбуйтесь, люди добрые! Ты стоишь тут же рядом, руки в карманы, вот так <stage>(показывает)</stage> и равнодушно смотришь, как Борис толкает больного товарища... Я просто не могу!..</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Ты, Орехов, не прав – спроси, кого хочешь. Если Борис Потапов ведет себя не по-пионерски, мы с ним поговорим как следует.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Испугался он вас! Он и слушать никого не станет.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Послушает! Если только ребята не начнут подпевать Потапову... вроде тебя... Да нет, у нас в отряде немного найдется таких подпевал. И ты не отводи, пожалуйста, в сторону наш разговор. Ну, скажи, как нужно назвать человека, который смотрит, как на его глазах сильный обижает слабого, а не помогает слабому? Как назвать этого человека?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(с торжеством)</stage>.</speaker> <p>Ну-ка, скажи! Ну-ка, скажи! Что? Не можешь? Стыдно стало?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Да что вы ко мне пристали, в самом деле? Я не обижал Петю Артемова, а за Потапова я отвечать не намерен. Пусть он сам отвечает.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Потапов за себя и ответит. А ты за себя отвечай! Вот что пионерское звено говорит тебе, как своему пионеру...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Слушай, слушай! Она тебе всю правду скажет.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Помолчи, Лида! <stage>(Ване.)</stage> Пионерское звено говорит тебе, что человек, который не помогает слабому, когда его обижает сильный, трус!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(с торжеством)</stage>.</speaker> <p>Вот, пожалуйста! Что ты теперь ответишь?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Ну, тоже сказала... Просто я не хотел связываться с Потаповым.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Испугался?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Ничего не испугался... Не хотел, и все тут...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>И это все, что ты можешь сказать?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Не хотел, и все тут.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты хуже, чем трус! Ты...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Вот еще... Ну, кто я?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Ты еще узнаешь, кто ты. Пойдем, Лида!</p></sp>
    <stage>Лида и Маша уходят.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(смущенно)</stage>.</speaker><p>Просто я не хотел связываться... Большое дело... <stage>(Уходит в смущении.)</stage></p></sp>
    <stage>Алеша подошел к столу, где лежит развернутый лист, и начал писать тушью. Входит старший пионервожатый Андрей Андреевич с пачкой газет. Он подошел к Алеше, смотрит на его работу.</stage>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Отрядная газета?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Да. «Дружный отряд».</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Хорошее название.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Это я им придумал.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>А карикатуры чьи?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Да я им нарисовал!</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>И название, как я вижу, ты тоже пишешь?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Не справляются. Надо тушью уметь писать. И буквы фигурные... Хорошо получается, Андрей Андреевич? <stage>(Отстранился от газеты, любуясь своим мастерством.)</stage></p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>По-моему, неважно, Алеша Воробьев.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Неважно? А что же вам не нравится, Андрей Андреевич?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Вся газета не нравится.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>А я так старался...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Вижу, что старался. И перестарался. Всю газету сам сделал. А где же работа пионеров твоего «дружного отряда»? Ты что же, всегда все за них делаешь? А пионеры только смотрят, как их председатель старается, лишает их инициативы? Как, наверное, скучно им с таким председателем совета отряда! <stage>(Энергично прошелся по комнате.)</stage></p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(растерянно глядя на га-зету)</stage>.</speaker> <p>А я думал, Андрей Андреевич...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Ты что-то не то думал, Алеша. «Дружный отряд»! Название хорошее, только оно не соответствует действительности. Скажи по совести, разве ваш отряд такой дружный?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Был бы дружный, если бы Борис Потапов не портил нам все дело. Остался на второй год, попал в наш класс. А он не подходит к нашему классу. Это всякий скажет, Андрей Андреевич!</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Куда же прикажешь девать второгодника, Алеша Воробьев?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>В другой класс перевести...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>А если он и другому классу не подходит. На улицу выкинуть?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Зачем на улицу...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Отряд давал Потапову какие-нибудь пионерские поручения?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>В первой четверти ему поручили дневник отряда вести. А он там чортиков нарисовал. Пришлось новый дневник за целую четверть переписывать. Он не дает работу развернуть в отряде. Чуть что – всякие насмешки, карикатуры...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Хорошие карикатуры?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(неохотно)</stage>.</speaker> <p>Ребята смеются... Смешные в общем.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>А твои карикатуры в газете не очень смешные. Почему бы тебе не поручить этого дела Потапову?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Он испортит.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Пошли-ка ко мне сейчас Бориса Потапова.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(с опаской)</stage>.</speaker> <p>Андрей Андреевич, вы не говорите Борьке, что я...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Ты что, боишься Потапова, Алеша?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Да нет. Но все-таки, он ведь на год старше и ростом больше. С ним лучше не связываться, ребята так считают.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Все ребята так считают?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Маша его не боится.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Какая Маша?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Маша Рудакова. Звеньевая. Он у нее в звене.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Маша Рудакова старше Бориса Потапова?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Нет, моложе. Только у нее такой характер...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>Хорошо. Пошли сюда Потапова.</p></sp>
    <stage>Алеша уходит. Андрей Андреевич просматривает газеты. В одной из них что-то заинтересовало его. Входит Борис Потапов, рослый и самоуверенный мальчик. Он кашляет, чтобы обратить на себя внимание. Андрей Андреевич оглядывается.</stage>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Пришел, Потапов?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Звали?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Звал.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Нажаловались? Я этому Алешке Воробью дам жизни.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Тебе это легко сделать. Ты на целую голову выше его и, наверное, старше. Доблесть невелика. Кстати, ты сегодня проявил уже эту «доблесть». Толкнул больного товарища так, что он упал. Тебе самому не противно это?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Я не знал, что он такой слабишка... Если б знал, не стал бы с ним связываться... Вы мне нотацию читать будете?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Нет. Не буду.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А то меня все в отряде перевоспитывают. Как Алешка Воробей, — это наш председатель. Заведет нравоученья, терпенья нет! Я на него даже карикатуру нарисовал. Он стоит речь говорит, а все спят. Он обижается. А чего ж за правду обижаться?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>А ты за правду не обижаешься? </p>
    <stage>Потапов молча пожимает плечами.</stage>
    <p>Или смотря по тому, какая правда? Если приятная, тогда не обидно, а когда неприятная, то обидно? Так, что ли, Потапов.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А я не из трусливых, Андрей Андреевич.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Я вижу, Борис, из каких ты. <stage>(Смотрит внимательно на Потапова, который отводит глаза.)</stage> Какое пионерское поручение тебе больше по душе?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Это как?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Так. Скажи по совести, какое дело ты стал бы делать для отряда или для дружины? Но по-настоящему делать. От всей души. На совесть.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(неопределенно)</stage>.</speaker> <p>Ну-у... Это вы, Андрей Андреевич, загадали мне загадку...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>А ты отгадай. Что ты больше всего любишь? Что тебе больше всего интересно?</p>
    <stage>Потапов молчит.</stage>
    <p>Не хочешь сказать? Ну, подумай. Придешь скажешь. Я подожду.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А если не приду?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня <stage>(уверенно)</stage>.</speaker><p>Придешь, Борис. Ты себя плохо знаешь.</p></sp>
    <stage>В комнату входит Ваня, в руках у него газета.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker><p>Андрей Андреевич, вас</p></sp>
    <stage>Николай Петрович зовет.</stage>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Хорошо. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Слушай, Потапыч, ты ничего не знаешь? Про тебя письмо в редакцию написали.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ну да! В какую еще редакцию?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>В «Юный ленинец». Вот, гляди! Под заглавием «Встречаются еще и такие пионеры». <stage>(Читает.)</stage> «В нашем звене есть один пионер, Борис П...» Это про кого? Это ты Борис П.? Верно?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(выхватывает газету)</stage>.</speaker> <p>Дай сюда! <stage>(Читает.)</stage> «В нашем звене есть один пионер, Борис П.». Ах, так? Ну, ладно! <stage>(Выбегает из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker><p>Ох, и будет сейчас дело!</p></sp>
    <stage>За сценой слышен шум. В комнату врываются Потапов, Алеша, Маша и Лида. Все крайне возбуждены. Потапов размахивает газетой.</stage>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Я этого дела не оставлю! Письмо в редакцию! Я дознаюсь, кто написал, и тогда...</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Ну, не шуми, Борис. Я как председатель совета отряда говорю тебе совершенно ответственно: письма в редакцию «Юный ленинец» никто не писал.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Вот! Глядите! Читайте! <stage>(Читает сам.)</stage> «Есть один пионер, Борис П. Он старше других ребят, и вместо того чтобы стать вожаком звена и всего отряда, Борис П. тянет и звено и отряд назад. Он плохо учится, у него плохая дисциплина, он плохой товарищ, потому что...» Остальное все понятно! Нет, вот еще конец: «Мы просим ребят из других школ написать нам, есть ли у них такие пионеры в кавычках и как они исправляются». А подпись — «Пионерское звено». Все понятно!</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Подожди, Потапов. Почему ты решил, что это письмо про тебя? Здесь не указана школа.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А про кого же? Ясно, как день. Борис П! И все факты. Ославили на весь Советский Союз! А школу нарочно не указали.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Почему нарочно?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Потому, что испугались. Этот Борис П. сумеет за себя постоять!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Интересно, как! Не беспокойтесь!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Мы просто не догадались! А следовало бы написать, чтобы про тебя пионеры всех школ знали.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>В общем можешь успокоиться. Хотя факты совпадают, и я бы на твоем месте обратил внимание, Борис...</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А на твоем месте, председатель, я бы поменьше поучал ребят. Им это неинтересно. В общем все ясно. Если тот, кто писал, думает, что на меня это письмо в редакцию может подействовать, он жестоко ошибается. Я не обращаю внимания на такие пустяки.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(в негодовании)</stage>.</speaker> <p>Ох, что он говорит!</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А кто писал, я все равно дознаюсь. Хоть этот человек и скрылся под такой подписью: «Пионерское звено», — но я все равно дознаюсь! Это он из трусости скрылся. Ну, он пожалеет!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(выступив вперед)</stage>.</speaker><p>«Это человек» не боится твоих угроз, Потапов! «Этот человек» не из трусости скрыл свое имя. И тебе нечего трудиться дознаваться, кто это сделай. Письмо в редакцию написала я.</p></sp>
    <stage>Все удивлены.</stage>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Ты?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Здорово!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ой, что теперь будет?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ты?! Значит, это сделала ты? Признаешься!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(смело)</stage>.</speaker> <p>Да, я! Признаюсь!</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ну, хорошо! Ты увидишь, что теперь будет!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Мы все это увидим!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 2-я</head>
    <stage>Комната, в которой раздеваются и обогреваются школьники-конькобежцы. Широкое окно причудливо разрисовано морозом; сквозь него видно, как мелькают тени конькобежцев. Справа, возле окна, вешалка, она отделена барьером. На вешалке два-три детских пальто. В комнате две скамьи, печка, которая топится, на стенках картины с изображением известных спортсменов и физкультурные призывы. По радио передается веселая музыка. При открытии занавеса на сцене Маша и Ваня. Маша сидит на скамье, она наклонилась, поправляя коньки. Ваня стоит возле печки и греет руки. Он смущен.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Я все-таки не понимаю, почему ты решил пересесть от Потапова на другую парту?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker> <p>Ну, так, вообще...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Никогда ты ничего прямо не скажешь и не сделаешь, Ваня Орехов. Ты ответственности испугался?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Какой еще ответственности?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>За своего товарища.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Какой Потапов мне товарищ? Первый год вместе сидим.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты же ему в рот смотрел, во всем подражал...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Скажешь! А теперь не хочу! Вот и все! Пересел от него подальше, и точка. Чтобы от него тень на меня не падала. Вот и все!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Очень похоже на тебя! Пересел подальше от товарища, чтобы тень от него не падала... <stage>(Вздохнув.)</stage> Есть еще и такие пионеры! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Ваня подошел к окну, смотрит на каток.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker><p>Потапов сюда идет! <stage>(Быстро уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Потапов, снимает коньки, подходит к окну. Увидев кого-то, подбегает к печке и с безразличным видом начинает греть руки.</stage>
    <stage>Входит Андрей Андреевич, у него подмышкой коньки. Он снимает пальто и вешает на вешалку.</stage>
    <sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич <stage>(садится на скамью и надевает ботинки с коньками; весело спрашивает)</stage>. </speaker> <p>Накатался, Борис?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Накатался.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>Чем ты недоволен? Лед плохой? Ребята вчера старались поливали. У нашей школы лучший каток в городе. Вот сейчас попробую, что за лед.</p>
    <stage>Потапов молчит.</stage>
<p>Ты что ж не отвечаешь? Считаешь ниже своего достоинства разговаривать?</p></sp>
    <sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(не оглядываясь)</stage>.</speaker> <p>Я из школы уйду. В ремесленное поступлю.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>В ремесленное поступить — это дело очень хорошее. Только, милый друг, туда с твоими отметками не примут. Надо раньше исправить отметки, тем более, что и набора сейчас нет, надо подождать. И рекомендацию из школы хорошую надо получить. Придется тебе поработать, Борис.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>От кого рекомендацию?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>От Анны Павловны, от дружины...</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А дружине отряд рекомендует?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Конечно.</p></sp>
<sp who="Potapov"><speaker>Потапов.</speaker><p>А отряду — звено?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Правильно!</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>А в звене со мной, знаете, какое обращение?</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Ну, надо думать, такое, какое ты заслужил.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Может, и такое, конечно. Может, и заслуженное, а только... <stage>(Махнул рукой и стал надевать шапку.)</stage> При таком «товарищеском» обращении человеку ничего не остается, как из класса удирать.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Чем же человеку не угодили?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ладно. Смейтесь! <stage>(Связывает ремешком коньки. Неожиданно горячо говорит.)</stage> Я понимаю, это Машка Рудакова! Если она не постеснялась своего товарища перед пионерами всех школ ославить, то что же от нее можно хорошего ждать? Она, наверное, теперь над моей партой, раз я один на ней остался, какой-нибудь плакат повесит: «Внимание! Здесь сидит главный злодей класса. Подальше от него!» Картинку нарисует. Это ей помогут сделать.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Почему ты один на парте остался?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Орех от меня ушел.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Никого ты своим именем не назовешь, Борис. Что это еще за Орех?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ванька Орехов. Один дружок был — и тот изменил. Рядом с Воробьевым, с председателем сел. От Потапова тень, говорит, может лечь! А я-то было начал... Ну, ладно! Хватит! У Потапова тоже есть самолюбие! До свиданья, Андрей Андреевич! <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич <stage>(встал)</stage>.</speaker> <p>Вот что, Борис. Ты можешь задержаться на десять минут? Мне поговорить с тобой нужно. Я вернусь сейчас. Подожди, сделай одолжение!</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(с недоумением)</stage>.</speaker> <p>Мне спешить некуда.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>Вот хорошо. Я скоро. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Потапов подходит к окну и чертит пальцем на морозном стекле. Вдруг он подбегает к вешалке и прячется за пальто Андрея Андреевича, прижавшись к стене. Алеша, Ваня, Маша и Лида, все с коньками.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Опять вы на меня навалились? То упрекали, что я поддаюсь Потапову, теперь отсел от него — опять нехорошо.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(рассудительно)</stage>.</speaker> <p>Раз Борис начал перевоспитываться, значит, теперь ему надо навстречу итти, а не отворачиваться от него.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Совсем ты не то говоришь, Алеша! Не так говоришь! Просто Ваня Орехов — плохой товарищ и смелости в нем никакой нет. Он доказал это несколько раз! Вот!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Верно! Вот уж правильно, Маша.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(нерешительно)</stage>.</speaker> <p>При чем тут смелость... Сама не знаешь, что говоришь...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А хотя бы в том смелость, чтобы товарища, который попал в беду, грудью защищать!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Грудью... Ты сама топила, а теперь говоришь. Попробуй вот теперь защити!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>И защищу!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Маша!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Интересно, что же ты теперь сделаешь? Еще одно письмо в редакцию напишешь, что, мол, пошутила и так далее?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Нет! Письмо в редакцию мы всем отрядом будем писать. А пока я вместо тебя сяду с Потаповым на парту! Вот!</p></sp>
    <sp who="vanya, alesha"><speaker>Ваня и Алеша <stage>(с изумлением)</stage>.</speaker><p>Ты?! С Потаповым на одну парту?!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>А я?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты одна посидишь пока.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Он тебя прогонит.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>А я не уйду!</p></sp>
    <stage>Все ребята в большом удивлении. Входит Андрей Андреевич. Все молчат.</stage>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>А я вас на катке искал. Вы мне нужны. Вы застали здесь Бориса Потапова?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Нет, мы его не видели.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Он был здесь. Странно. Вот что, ребята, я хотел вам сказать о Борисе. Вы его плохо разглядели и плохо в отношении его поступаете. На мой взгляд, Потапов — хороший парень. У него есть характер. Он способный. Я видал его карикатуры. Они остроумны. Отчего ты, Алеша, не помещаешь ил в отрядную газету? Оттого, что некоторые из них про тебя?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Совсем не поэтому, Андрей Андреевич.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>А мы их в газету нашей дружины поместим. Вот у Потапова и будет интересное пионерское дело. Кроме того, он хороший конькобежец, некоторым пионерам вашего отряда не мешает у него поучиться.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Например, Алеше Воробьеву.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>И Алеше не мешает. Правильно! И Ване Орехову не мешает. Вместо того чтобы отсаживаться от своего товарища подальше.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>С Потаповым Маша решила сесть на парту, Андрей Андреевич.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>Она не пожалеет! У Маши Рудаковой прямой и решительный характер. Настоящий пионерский. Я не сомневаюсь, что ее поступок приведет только к хорошему. Я больше ничего не хочу вам говорить. Сами подумайте. Это ваш товарищ. Ученик вашего класса. Пионер вашего отряда. Его беда — ваша беда. Его успех — ваш успех. Так-то, друзья. Пошли-ка на каток, наперегонки.</p></sp>
<stage>Андрей Андреевич уходит. Вместе с ним уходят Алеша, Маша, Лида, Ваня.</stage>
    <stage>Маленькая пауза. Из-за пальто выходит Потапов. Он стоит в раздумье, потом подходит к окну и смотрит. Мимо окна проносятся конькобежцы. Дверь медленно открывается. Входит Ваня. Он нерешительно смотрит на Потапова, кашляет. Потапов поворачивается.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Вот что, Потапов... Ты это, не злись на меня... Я пошутил... Я завтра опять рядом с тобой сяду... На одной парте... Я решил...</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Вот как, Ваня Орехов? Ты решил опять со мной на одной парте сидеть? Спасибо за честь! Только я решил больше с тобой на одной парте не сидеть! Ты плохой товарищ!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Ах, так?</p></sp>
<sp who="Potapov"><speaker>Потапов.</speaker><p>Да, так!</p></sp>
    <stage>Потапов и Ваня вызывающе смотрят друг на друга.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА 3-я</head>
    <stage>Та же пионерская комната, что и в первой картине. Только сейчас она обращена в «артистическую» - на стене и на стульях висят яркие костюмы, приготовленные для школьного вечера. Еловые ветки стоят в глиняном горшке, чувствуется, что сейчас зимние каникулы и в школе готовятся к празднику. За столом сидят Маша и Лида – они спешно дошивают какой-то костюм.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Скорее, Лида, а то опоздаем. Через полчаса начало вечера, а у тебя не готов костюм.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Я же всем помогала... Ну, ничего, мы сейчас кончим. <stage>(Помолчав, несмело говорит.)</stage> Ты что же, всю жизнь теперь с Борисом на одной парте будешь сидеть?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Во всяком случае, до конца этого года.</p>
    <stage>Лида вздыхает.</stage>
    <p>Что ты?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(откусила нитку)</stage>.</speaker> <p>Ничего. <stage>(Шьет; помолчав, говорит.)</stage> Значит, наша с тобой дружба кончилась?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ну, если друзья — значит, водой не разольешь, а ты...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Эх ты, Лида! А я думала, тебе объяснять не нужно. Все так понимаешь.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Я понимаю... Только мне немножко обидно...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Тебе дорога честь отряда? Честь класса?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Еще бы!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Как ты считаешь, отряд и наше звено стали дружнее с тех пор, как я с Борисом сижу?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Я ничего не говорю, он теперь другой человек стал и отметки исправил... Я понимаю, но все-таки...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Но все-таки ты моя первая подруга, Лида.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Правда? Вот я твоему характеру завидую, Маша!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Разве только в моем характере дело? А знаешь, сколько со мной разговаривал Андрей Андреевич? И как он много дал мне хороших советов?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Да, он хорошо знает наших ребят. А все-таки как это странно: теперь ты дружишь с Борисом, а раньше ссорилась с ним, и даже это письмо в редакцию написала. Как же ты решилась? <stage>(Шьет.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(помолчав)</stage>.</speaker> <p>Слушай, я тебе скажу. Только ты не говори никому. Я никакого письма в редакцию и не думала писать!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(уронила шитье)</stage>.</speaker> <p>Как?! Как не думала?! А то письмо о Борисе П.?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Значит, в какой-то другой школе оказался пионер, похожий на нашего Бориса Потапова. И когда я увидела, какое впечатление произвело это на Бориса, когда я увидела, как ему совестно, неприятно, что о его поведении знают в других школах... Ну, в общем я решила, пусть он думает на меня... Я вдруг увидела, что не один он виноват, что наше звено недружное, и мы сами тоже виноваты... Ну, в общем отсюда все и пошло...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(пораженная)</stage>.</speaker> <p>Маша...</p></sp>
    <stage>Входит Потапов. Он вносит только что сделанный плакат о мире.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Кончил? Покажи, <stage>(Смотрит.)</stage> Хороший плакат! Ты, наверно, будешь художником, Борис. Тебе хочется?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(деланно равнодушно)</stage>.</speaker> <p>Ну да... Мало ли чего кому хочется...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>А по-моему, если чего-нибудь по-настоящему хочется, то обязательно получится.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ты так считаешь?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Конечно! А почему раньше в школе не знали, что ты хорошо рисуешь? Разве ты только теперь начал рисовать?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Я давно рисовал... Да мне попало за мое художество... Тематика неподходящая была... То чортиков нарисую, то карикатуры на ребят... А то и не на ребят...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(понимающе)</stage>.</speaker><p>Тогда, конечно... <stage>(Помолчав.)</stage> Все-таки это неправда, когда говорят: «плохой ученик», «плохой пионер»... Это случайно бывает и обязательно проходит, если...</p></sp>
    <stage>Входит Ваня. Он вносит корзину, полную бумажных украшений. Маша и Лида выходят.</stage>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Здесь ставь! Осторожнее!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(задиристо)</stage>.</speaker> <p>Больше приказаний не будет, товарищ начальник?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Что ты, Орех, все задираешься?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(невинно)</stage>.</speaker> <p>Извиняюсь! Я неправильно выразился. Начальница-то Маша Рудакова, а ты – помощник начальника.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Ага! Вот в чем дело, так бы и говорил прямо.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Признаюсь.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Подчинился девчонке?</p></sp>
<sp who="Potapov"><speaker>Потапов.</speaker><p>Подчинился.</p>
    <stage>Ваня огорошен прямотой Бориса.</stage>
    <p>Ну, что ж еще не спросишь? Нечего спросить?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Не думал я, что у Потапова такой слабый характер. Посидел четверть на одной парте с Машей Рудаковой, и всякое самолюбие побоку.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>У Потапова слабый характер был, когда он с Иваном Ореховым сидел.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Интересно! А эта Маша Рудакова...</p></sp>
<sp who="Potapov"><speaker>Потапов <stage>(перебивает)</stage>.</speaker><p>А «эту» Машу Рудакову ты не задирай. Я ни разу не встречал товарища лучше, чем она. Я ее в обиду не дам.</p></sp>
    <stage>Входит Алеша.</stage>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker><p>Ребята! Скоро начинается концерт, а сцена еще совсем не оформлена.</p></sp>
    <stage>Входит Андрей Андреевич.</stage>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Все распоряжаешься, Алеша?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(взмолился)</stage>.</speaker> <p>Да я уж давно не распоряжаюсь. Ребята все сами делают. Спросите у них. Полная свобода пионерской инициативы и самодеятельности. Один Борис Потапов проявляет такую инициативу, что не остановишь.</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>«Дружный отряд»... Может быть, теперь название отрядной газеты соответствует жизни вашего отряда?</p></sp>
<sp who="Potapov"><speaker>Потапов <stage>(вынимает и снова убирает в карман какой-то листок бумаги)</stage>.</speaker><p>Андрей Андреевич! Иль не стоит? <stage>(Махнув рукой.)</stage> Ну, ладно.</p></sp>
    <stage>Входят Маша и Лида.</stage>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>В чем дело, Борис?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов <stage>(решившись, достает листок)</stage>.</speaker> <p>Поскольку здесь ребята из нашего звена и Андрей Андреевич – старший вожатый... Вот я тут написал... Но прежде чем посылать, я хотел показать всем, потому что, может быть, я не так написал...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ну, что ты написал, Борис? Ничего не поймешь из твоего разговора.</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Письмо в редакцию, в «Юный ленинец». Я хочу его прочитать вам...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Письмо в редакцию?! Да ведь...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Читай, Боря, свое письмо в редакцию! Тише! Слушайте!</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Нет, я не могу. Вы будете смеяться...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Дай Алеше! Прочти, Алеша...</p></sp>
    <stage>Потапов передает листок Алеше.</stage>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Дорогая редакция! Мне было очень неприятно, когда я прочел в вашей газете о плохом пионере и плохом ученике Борисе П. и я понял, про кого шла речь. И я очень обиделся сначала на автора того письма и на своих товарищей, которые или отворачивались от меня, или на сборах перевоспитывали меня разными нравоучениями. Но вот один товарищ, я даже не стыжусь сказать, что это была девочка, которая на год моложе меня, показала мне, что может сделать с плохим пионером настоящая дружба. Я сижу с этой девочкой на одной парте, и она помогает мне готовить уроки. У меня за эту четверть нет двоек, а тройки и четверки. В третью четверть надеюсь обойтись без троек. Сейчас у нас в классе дружный отряд, и мы все делаем вместе. Есть еще один человек, но я о нем не буду говорить – пожалею. Он, наверно, сам исправится — скучно ведь одному-то выделяться, по себе знаю. Еще я сообщаю вам, что ту девочку зовут Маша Р. И я через вашу газету прошу передать ей мое пионерское спасибо за дружбу. Писал школьник и пионер Борис П.». Вот и все.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(с восторгом)</stage>.</speaker> <p>Какое письмо!</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Письмо хорошее, и оно делает честь тебе, Борис.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Я предлагаю обсудить...</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Андрей Андреевич.</speaker> <p>Никаких обсуждений не нужно. Все ясно, и все хорошо.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Я насчет одного «человека», которого пощадил в своем письме Борис.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Один человек обязательно исправится. Я за него ручаюсь. Он и так ходит сам не свой.</p></sp>
    <sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker><p>Значит, все в порядке. Это будет по-настоящему дружный отряд. Хорошо, что Маша написала тогда письмо в редакцию!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Нет, я не могу! Я скажу!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Лида!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker><p>Они все должны знать! Никакого письма Маша Рудакова в редакцию не писала. Она взяла тогда на себя чужое письмо. Зачем она это сделала, я до сих пор не понимаю!</p></sp>
    <stage>Все повернулись к Маше.</stage>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Это правда?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Правда. Я увидела тогда, как это письмо задело тебя, Боря. Увидела твое самолюбие... и что у тебя сильный характер... Мне захотелось подружиться с тобой... Ну, я не знаю... Разве я сделала плохо?</p></sp>
<sp who="potapov"><speaker>Потапов.</speaker> <p>Для меня очень хорошо.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>И для звена хорошо.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>И для отряда.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Вот что значит дружба!</p></sp>
<sp who="andrei_andreevich"><speaker>Ваня.</speaker><p>Да, дружба, настоящая дружба, ребята, это наша сила. <stage>(Взглянув на часы.)</stage> Семь часов! Быстро на сцену! Сейчас начинается наш школьный вечер.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
