<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>С. Колосова</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">СЕМЕЙНЫЙ СОВЕТ</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Миша – ученик 8-го класса,</castItem>
<castItem>Маша – ученица 7-го класса,</castItem>
<castItem>Ваня — ученик 2-го класса,</castItem>
<castItem>Петя — ученик 3-го класса.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Инсценировка в одном действии С. Колосовой по одноименному рассказу И. Василенко</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ 1</head>
    <stage>Большая комната. Посредине – круглый стол, покрытый скатертью; вокруг стола стулья. Справа – зеркальный шкаф или зеркало, книжная полка; слева — диван. В глубине — дверь. В момент поднятия занавеса Миша, стоя у зеркала, репетирует роль Аркадия Счастливцева, заглядывая в пьесу, лежащую перед ним на стуле.</stage>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker><p>«Геннадий Демьяныч, бесподобно! Ах, бесподобно! Уж как я комфорт люблю, кабы вы знали!» Не то получается, что надо. И зачем я только взялся за эту роль? <stage>(Стал ходить по комнате.)</stage> А взялся, значит изволь готовить. Сейчас уже поздно отказываться, ребята засмеют. Начну сначала: «...И уж товарища вам лучше меня не найти: я, знаете, я, Геннадий Демьяныч, рожден для такой жизни...</p>
    <stage>В комнату входит Маша, останавливается у авери, слушает, улыбается. Миша не сразу замечает сестру.</stage>
    <p>...А бедность что! В бедности-то вся-кий жить умеет...»</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Миша, что это ты сегодня так рано из школы пришел?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>А у нас сегодня только пять уроков было. Да вот еще уговорили меня играть в сцене из «Леса» Островского. Теперь сам не рад, ничего пока не выходит. Наплачусь я, кажется, с этим делом.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ну, что ты! Сначала всегда кажется страшно, а потом все хорошо будет, вот увидишь.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Да, хорошо будет, а пока что все наоборот получается. Маша, обедать мы скоро будем? Голоден я, может быть, оттого и роль не идет.</p></sp>
    <sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Сейчас будем обедать. Мама сказала, чтобы ее не дожидались, она задержится сегодня на работе. Вот придут Петя и Ваня - и сядем за стол. Я пойду пока разогревать обед, а ты накрывай на стол. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(достает посуду, расставляет тарелки, кладет ложки, вилки и заодно повторяет роль)</stage>.</speaker> <p>«...Ты умей прожить деньги с эффектом, тут много ума нужно, Геннадий Демьяныч...» <stage>(Нарезает хлеб.)</stage> Ну, вот и все готово к обеду. А роли я здесь не выучу, отвлекают меня. Пойду-ка я поучу у папы в комнате. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(входит, на ней пестрый передник, рукава подвернуты. Ставит подставку на стол)</stage>.</speaker><p>Что-то наши мальчики сегодня задерживаются.</p>
    <stage>Стук в дверь, стучат громко и нетерпеливо.</stage>
<p>Это Ваня, но почему он так необычно стучит, не случилось ли чего?</p></sp>
    <stage>Маша идет открывать, возвращается вместе с Ваней. Ваня кладет портфель, подходит к Маше.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Маша, ты знаешь что? У Пети в табеле будет двойка...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(тоже тихо)</stage>.</speaker> <p>Что ты говоришь? Да откуда ты знаешь, Ваня?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Знаю!.. Я сам слышал, как Надежда Ивановна сказала ему: «Петя Гущин, ты не подтянулся по арифметике, придется выставить тебе в табеле двойку».</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(огорченно)</stage>.</speaker> <p>По арифметике! Основной предмет!.. Как же это получилось? Ах, Петя, Петя!.. А где он? Почему он с тобой не пришел?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Не знаю... Я ему сказал: «Пойдем домой». А он мне: «Это необязательно. Я теперь могу делать, что угодно: я двоечник».</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Да как же ты его оставил?! Он с отчаяния может такого наделать...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>А я не оставил, я сказал: «Ты сначала пообедай». А он мне: «Ну, пообедать я, пожалуй, пообедаю. Только ты про двойку не говори дома». И он пошел в раздевалку, а я скорее сюда...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(постояв в раздумье, подходит к двери, приоткрывает ее и зовет)</stage>.</speaker> <p>Миша, иди сюда! Миша, ты слышишь? Сделай паузу хоть на пять минут. Тут такое случилось!..</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(появляясь на пороге)</stage>.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Петя-то наш двойку получил.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(недоуменно смотрит на сестру)</stage>.</speaker> <p>Как же быть?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Не знаю... Придумай ты, что делать...</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>А что же я могу придумать? Да мне и думать некогда. У меня вон Аркашка на шее.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Аркашка — это пьеса, а Петя — брат.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Брат... брат... Так что же, нянчиться с ним? А по какому у него двойка?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Вот и главное, что по арифметике.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Вот чучело! Как это его угораздило? Математика теперь – основа всему. Без математики – как без рук. </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты лучше посоветуй, что теперь делать!</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(потирая ладонью лоб)</stage>.</speaker> <p>Разве сразу скажешь? Да еще на голодный желудок...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Обедать сядем, когда Петя придет. А ты пока думай. Ваня, пойдем руки мыть.</p></sp>
    <stage>Маша и Ваня выходят.</stage>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(буркнув)</stage>.</speaker><p>Думай, думай! Тебе хорошо, никаких ролей учить не надо. <stage>(Отходит и, став перед зеркалом, снова начинает репетировать.)</stage> «...Вот жизнь, Геннадий Демьяныч! Вот это я понимаю. А то что: пешком... сам себя презираешь. Не знаю, как вы, а я презираю такую жизнь...»</p></sp>
    <stage>Входит Маша, ставит на стол миску, за ней входят Петя и Ваня. Все усаживаются вокруг стола. Маша разливает суп. Все молча едят, и только Петя изредка поднимает от тарелки глаза и украдкой поглядывает то на Машу, то на Мишу.</stage>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Все улицы в знаменах. Видали? А на горсовете звезда, такая огро-омная!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(с печальным упреком)</stage>.</speaker><p>Да, всем праздник, только нам...</p></sp>
    <stage>Маша встала и вышла из комнаты. Ваня тоже встал из-за стола и стал ходить по комнате.</stage>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(сердито)</stage>.</speaker><p>Нечего ходить по комнате, садись!</p>
    <stage>Входит Маша со вторым.</stage>
    <p>Надо же обсудить. Объясни, герой, как это тебя угораздило?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(сначала как бы не понимая)</stage>.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker><p>Двойку кто в табель заработал?</p></sp>
    <stage>Петя наклонил голову, вздохнул.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Так, Миша, нельзя. Он, может, больше нашего переживает. Надо все спокойно выяснить, а ты сразу наскакиваешь. Петя, расскажи, как это случилось?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, как!.. Надежда Ивановна спрашивает: «Петя Гущин, чему равняется вычитаемое?»</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Какое вычитаемое? Не понимаю. В задаче, что ли?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(робко)</stage>.</speaker> <p>Да нет! Вообще, чему равняется вычитаемое. Я говою: «Вычитаемое равняется уменьшаемому плюс...» Ну, не помню, как я сказал, только неправильно сказал. Она мне говорит: «Подумай». А как тут думать, когда все ребята на меня смотрят, а Сенька Жмыхов рожи всякие строит?..</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Значит, не знал. Если б знал, так ответил бы, хоть бы вся школа смотрела.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(уныло)</stage>.</speaker> <p>Не знал.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Ну, дальше выкладывай, как дело было.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Надежда Ивановна говорит: «Я тебе никакой отметки сейчас не поставлю, а дам тебе время исправиться. Обещаешь?» Я сказал: «Обещаю». И больше про вычитаемое не спрашивала.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Что же дальше?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Позавчера опять спросила.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Про вычитаемое?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Ну, и что ж?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ну, я... опять не ответил.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(разводя руками)</stage>.</speaker> <p>Почему же ты не сдержал обещания?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Я думал, она забыла...</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(встал, заходил по комнате)</stage>.</speaker> <p>Вот он, сознательный товарищ! «Я думал, она забыла»! А если забыла, так выходит, и учить не надо? Значит, если учитель забудет спросить меня, к примеру, про слона, так я могу до седых волос до жить и не знать, что это за птица такая?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Птица? Разве слон птица?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Да это так говорится... Дальше, Петя, что же дальше было?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Дальше вот что: я еще примеры дома не решил...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А почему не решил?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(многозначительно)</stage>.</speaker> <p>Да... Вопрос усложняется. Надо выяснить некоторые вещи... Например, нет ли перегрузки общественными поручениями. Петя, ты в отряде кто?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Член совета отряда.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Это мы знаем. А еще? Есть у тебя другие поручения?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Отпадает. Выясним дальше. С кем дружишь?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ты же знаешь. С Валей Козлюковым.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Мальчишка превосходный. Отпадает. Так в чем же дело? А может быть, ты много читаешь? Это тоже бывает.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Да, читает он много. Что это у тебя за книжка была такая толстая? Где она?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(опустив еще ниже голову, тихо)</stage>.</speaker><p>Отобрали.</p></sp>
    <sp who="misha, masha"><speaker>Маша и Миша.</speaker> <p>Что? Говори громче!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(вздохнул и поднял голову)</stage>.</speaker> <p>Книжку Надежда Ивановна отобрала у меня.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Все ясно! Товарищ, оказывается, даже на уроках читает... Здорово! </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(снисходительно)</stage>.</speaker> <p>Увлекся, это бывает, правда, правда. Вот у нас одна девочка — тоже очень хорошая ученица, – так она читала так, что всю географию запустила. Теперь ей приходится догонять. Петя тоже догонит. Туг главное, у мамы сердце... не хочется ее расстраивать.</p></sp>
    <sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker><p>Почему это — главное? Вот ты, Маша, всегда с логикой не в ладах. Ну, подумай, если это — главное, то при хорошем у мамы сердце можно и на двойках учиться? Совсем не в этом дело. Тут честь, понимаешь? У старшего брата по всем основным предметам пятерки.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Положим, по русскому у тебя четыре...</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Правильно, четыре, но в следующей четверти будет пять, это я твердо обещаю. Дальше: сестра круглая отличница, младший брат отличник. А главное — отец известный новатор, гордость всего завода; каково ему будет узнать, а?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(язвительно)</stage>.</speaker> <p>Так, так. Где же твоя хваленая логика? Если главное — отец, известный новатор, то дети неизвестных могут и на двойках учиться? Так?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Я этого не говорю... Впрочем, с тобой запутаешься. Главное в том, что хорошо учиться — вот в чем главное. Какой из Петьки выйдет конструктор, если он не знает, чему равняется вычитаемое?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>И вовсе я не собираюсь быть конструктором.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>В самом деле, как же ты не знаешь, что такое вычитаемое? Ведь это просто. Допустим, на столе у нас четыре яблока. Одно съел Ваня. Сколько осталось? Три. Значит, четыре — это уменьшаемое, единица – вычитаемое, три — разность. Чему же равняется вычитаемое? Если яблоко, которое съел Ваня, прибавить к разности...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Прибавить? Как же его прибавить, если я его съел?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Не мешай, Ваня. Это для примера. Итак, вычитаемое равняется уменьшаемому минус разность, ясно? Ну, да тебе Маша потом объяснит, – она будущая учительница. </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А ты откуда знаешь, что я буду учительницей?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>По всему видно... гм... ну что тут придумаешь? Как на тебя воздействовать? А тут еще роль не доучил... И зачем я взялся этого Аркашку играть? Я б Несчастливцева куда лучше сыграл! Вот послушайте. <stage>(Приложив ладонь к груди, басом)</stage>. «Я чувствую и говорю, как Шиллер, а ты, как подьячий! Ну, довольно! В дорогу, Аркашка!» Здорово у меня это выходит, правда?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(живо)</stage>.</speaker> <p>Правда!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Хорошо, я с Петей позанимаюсь. Надо проверить все с самого начала. Может, у него и другие слабые места есть. Правда, Миша?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Конечно, проверь, Маша, обязательно проверь. Я тоже помогу. И почему ты сам не сказал нам, Петя? Получил двойку – ну и сказал бы. Мужества нехватило, да?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя <stage>(наклонил голову и еле выдавил из себя)</stage>.</speaker><p>Я боялся вам... праздник испортить...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А что вы думаете, может, и я так же поступила бы. Разве это легко? </p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Ну, это у вас там в женской школе такие чувствительные, а мужчина должен быть...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(прищурив глаз)</stage>.</speaker> <p>Эгоистом?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Не эгоистом, а мужчиной, да!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Подумаешь, какие вы бесстрашные! Можно подумать, что вас и огорчения не трогают. Еще как! Я же знаю. И все вы больше на себя напускаете. Только и слышишь ваше: «Поговорим, как мужчина с мужчиной».</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Не будем сейчас об этом.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>И все-таки, хоть и нелегко огорчать близких, а сказать Петя должен был о двойке хотя бы мне.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Да, Петька, праздник ты нам того... Ну, ничего! Мы тебя вытянем, на круглые пятерки станешь учиться. А вот с мамой действительно... Как же быть с мамой? Не хочется праздник ей портить.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ага, вот видишь! Вот что я предлагаю! Давайте так: сами будем переживать, а ей – ни слова, пока праздники не пройдут. Согласны?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>И так, пожалуй, хорошо. Главное, на праздниках не проговориться, слышишь, Ваня? </p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Я? Да что я – маленький? А потом я сам ей все расскажу.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Ну, вот и хорошо!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Замечательно! Все решено и подписано.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker><p>Позвольте семейный совет считать закрытым.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
