<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Н. ШЕСТАКОВ</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ВСЕ ХОРОШО, ЧТО ХОРОШО КОНЧАЕТСЯ</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Нина.</castItem>
<castItem>Шура — ее брат.</castItem>
<castItem>Лиза, Катя — подруги Нины.</castItem>
<castItem>Андрей Козлов — Шурин товарищ.</castItem>
<castItem>Виктор Поспехин, Алексей Федоров — ученики Суворовского училища.</castItem>
<castItem>Почтальонша.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Комедия в одном действии</p>
</set>

</front>
<body>
    <stage>Солнечный день. Празднично убранная комната. На сцене Нина, заканчивая уборку, накрывает стол белой скатертью, ставит в вазы цветы и что-то напевает. За сценой раздаются два звонка.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Ой! Два звонка. А у меня ничего не готово. <stage>(Быстро уходит из комнаты.)</stage> </p></sp>
<stage>За дверью слышны оживленные возгласы, смех, поцелуй. Затем появляются Нина, за ней Лиза и Катя. У Лизы в руках завернутая гитара, цветы, у Кати — цветы и коробка конфет.</stage>
<sp who="liza, katya"><speaker>Лиза и Катя <stage>(вместе)</stage>.</speaker> <p>Поздравляем! <stage>(Кладут подарки на стол.)</stage></p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Спасибо, девочки. Ну, что это? Зачем? Мне, право, неловко.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза <stage>(раскрывая гитару)</stage>.</speaker><p>Нет, подожди. Это еще не все. Встань вот здесь. Так. А мы здесь. Так. Приготовились. Начали. И... <stage>(Поет вместе с Катей.)</stage></p>
<lg>
    <l>Сегодня, в день рожденья</l>
    <l>Подружки дорогой,</l>
    <l>Приходят поздравленья</l>
    <l>Веселой чередой.</l>
    <l>И все они подряд</l>
    <l>Подружке говорят:</l>
    <l>«Живи ты много-много лет,</l>
    <l>Не зная горестей и бед!»</l>
</lg>
</sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ой, девочки! Замечательно! Вот это подарок! Спасибо. <stage>(Целует обеих подруг.)</stage></p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Счастливая ты, Нинка. Ведь надо же так удачно! Родилась во время каникул. А у меня день рожденья двадцать шестого мая. В самые-самые экзамены. В прошлом году никто и поздравить даже не пришел. Где уж тут, когда на другой день математика!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Слушай, Нина: тебе, наверно, надо помочь по хозяйству? Ты скажи.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ох, да, девочки! Пожалуйста. Понимаете, мама в командировку уехала. Я одна. И прямо рук нехватает.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Но ведь у тебя, кажется, брат есть?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Шурка-то? Ой! Он без мамы окончательно от рук отбился. Дворник опять приходил на него жаловаться.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>А где он?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>На каток ушел. Раньше вечера, надеюсь, не вернется. Он, к счастью, забыл, что сегодня мое рожденье. А если появится, я его в кино отправлю.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>А я-то тебе завидовала! Считала, что это хорошо, если есть брат. Это даже лучше, чем сестра.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>По правде сказать, я Шуру люблю. И он не такой уж плохой мальчик. Только стесняется показать, что нас с мамой любит. Ну и грубит. Приятель у него был один, Витька Поспехин. Мама говорила, что он на него плохо влиял. Шурка был невыносимый, когда дружил с этим Витькой Поспехиным.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Ну, Нина, давай задание. В чем тебе помочь надо?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Понимаете, девочки, хочу сделать к чаю меренги иным манером.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Каким иным?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Не знаю. Так в книге написано. Вот я тут нашла у мамы. <stage>(Достает старую поваренную книгу и, отыскав нужную страницу, подает Кате.)</stage> На, читай.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Меренги иным манером». Действительно.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ты читай дальше, самый рецепт.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Приготовь дощечку в палец толщиной по размеру печки...»</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Это что же, они у нас деревянные будут, меренги?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Помолчи, Лиза. Твое дело — музыка. Ты в хозяйственных делах ничего не понимаешь. <stage>(Читает дальше.)</stage> «Сбей густо белки, смешай с сахаром». Сколько белков, столько ложек сахару? «Выложи на дощечку и поставь в легкий жар. Когда заколеруются, вынь вместе с доской и осторожно сними. Выдать шесть белков, шесть ложек сахару».</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Кому выдать?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Только не тебе.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker><p>Напрасно. Я все поняла. И даже запомнила наизусть. Могу повторить, если хотите. <stage>(Поет под аккомпанемент гитары.)</stage></p>
<lg>
    <l>Возьми дощечку –</l>
    <l>И прямо в печку,</l>
    <l>Прибавь к дощечке шесть белков.</l>
    <l>Доска обжарится,</l>
    <l>Белки упарятся,</l>
    <l>И вот пирог уже готов.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ну тебя, Лиза! Не мешай! Тут вопрос серьезный. Итак, я шеф-повар. Я прошу выдать провизию. Сейчас приступаем к работе.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Слушаюсь, товарищ шеф. <stage>(Достает из буфета продукты.)</stage></p></sp>
    <stage>Дверь распахивается. В комнату входит Шура. В руках у него коньки, на лбу шишка. Он с грохотом швыряет коньки в угол. Девочки переглядываются.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(обращаясь к Нине)</stage>.</speaker> <p>Есть у нас какая-нибудь примочка от шишек?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Подрался?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не твое дело. Отвечай, да или нет.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Так я и знал! Самых необходимых вещей никогда у нас нет.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Ай-ай-ай! Действительно, ужасно. Как же это ты, Нина, так? Ведь примочка для шишек – предмет самой первой необходимости.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Надо взять металлическую ложку и приложить скорее. Нина, где у вас ложки?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(ворчит, стараясь скрыть смущение)</stage>.</speaker> <p>Нельзя из дому уйти, сейчас же полная комната девчонок набьется. <stage>(Смотрит на цветы.)</stage> Веников каких-то везде насовали.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Шурик! Шурик!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что Шурик? Вечно полный дом подружек. Повернуться негде.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Шурик! Послушай, я совсем забыла. <stage>(Протягивает ему деньги.)</stage> Вот. Держи.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Это? Десять рублей. На кино тебе. Мама оставила. Пусть, говорит, Шурик во время каникул развлекается.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Между прочим, сегодня замечательная картина идет. Я ее два раза смотрела.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ты тоже, Шурик, можешь два раза посмотреть. Тут денег даже на три сеанса хватит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(рассматривая десятирублевку, про себя)</stage>.</speaker> <p>В чем дело? Почему она вдруг стала такой доброй? Что-то тут неладно. Надо выяснить. <stage>(Вслух.)</stage> Я из кино еще к Андрюшке Козлову зайду. Домой не скоро вернусь.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну, конечно, ведь каникулы. Что за удовольствие дома сидеть!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(взглянув в окно)</stage>.</speaker><p>Ой! Какая красивая машина приехала! Побегу скорее посмотреть.</p></sp>
    <stage>Девочки бросаются к окну. Шура громко хлопает дверью и потихоньку прячется под кровать.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Где машина?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Померещилось ему. Никакой машины вовсе нет.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза <stage>(оглядывается)</stage>.</speaker> <p>Ушел?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Все-таки, девочки, это нехорошо.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Что нехорошо?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>А вот так обманывать человека. Ведь когда он узнает правду, он на тебя, Нина, еще больше рассердится.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну и пусть. Очень я испугалась! Что же, по-твоему, мне надо было сделать? Сказать ему: «Ах, милый, милый Шурик, сегодня день моего рожденья, не угодно ли вам принять участие в этом торжественном празднике?» Нет уж, спасибо! Он бы нам тут такой праздник устроил...</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Праздник «иным манером».</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Вот именно. В общем наша хитрость удалась, и я очень рада. Все хорошо, что хорошо кончается. А теперь пойдемте на кухню меренги делать. Потом у меня еще хворост будет и пирожки.</p></sp>
    <stage>Девочки уходят. Из-под кровати появляется Шура.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Так. Обманула. <stage>(С обидой.)</stage> В такой день брата обманула! Ну ладно, вы у меня попляшете за это! Я вам такой день рожденья отпраздную! <stage>(Звонит телефон. Шура берет трубку.)</stage> Слушаю... Я у телефона. Кто? Какой Виктор?.. Ой! Не может быть! Витька Поспехин, ты?.. Откуда взялся? Вот замечательно! Приезжай скорее. Сегодня, кстати, Нинино рожденье. Да, да. С товарищем? Приезжай с товарищем. Я Андрюшке Козлову позвоню. Устроим свидание друзей. Адрес помнишь? Ну, скорее. Жду. <stage>(Вешает трубку, набирает новый номер.)</stage> Андрея Козлова позовите. <stage>(Пауза.)</stage> Андрюша? Это я, Шурка. Беги к нам моментально. Сейчас Витька Поспехин звонил. Да! Придет. Не знаю, где он все это время был... Слушай: сегодня Нинкино рожденье, девчонки тут пекут что-то вкусное.</p></sp>
    <stage>Шура уходит. Некоторое время сцена пуста.</stage>
    <stage>Потом появляются Нина, Лиза и Катя.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Я только вот чего не понимаю, девочки. Как же в книгах все это совсем иначе описывается? Ведь там, если устраивают какой-нибудь домашний праздник, мальчики танцуют с девочками, говорят с ними очень вежливо.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>И даже на «вы».</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Не грубят, не дерутся. И не только знакомые мальчики, а и братья тоже.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>По-моему, писатели все это приукрашивают.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Может быть, но я так думаю, что это только мне такой брат достался...</p></sp>
    <stage>Дверь с треском распахивается. Входит Шура, за ним Андрей Козлов. Девочки вскакивают.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Попались!</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Шурик! В чем дело? Почему ты не в кино?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker>
    <lg>
    <l>Не хочу итти в кино,</l>
    <l>Надоело мне оно.</l>
    </lg>
    <p>Хитрите! Хотели нас выпроводить, а сами за стол! Вот сейчас мы разделаемся с вашими пирожками! Андрей, отправляйся на кухню и тащи сюда все, что они там приготовили.</p></sp>
    <stage>Андрей чувствует себя неловко и молчит.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Только посмей это сделать!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А что будет?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Вот увидишь!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ладно. Андрей, живо! Исполняй приказ. На всякий случай возьми щетку. <stage>(Дает Андрею половую щетку.)</stage></p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Что же это в самом деле, девочки?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Пустяки. Ты не беспокойся, Нина. Действительно, пора заглянуть в духовку. Как там наши пирожки? И если ему охота, пусть идет за мной со своей щеткой.</p></sp>
    <stage>Катя и Андрей уходят из комнаты.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Подожди, подожди! Это еще только цветики. А вот сейчас Витька Поспехин придет со своим товарищем...</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Витька Поспехин? Ой! Тот самый, девочки!</p></sp>
<stage>За сценой раздаются два звонка.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это Витька с товарищем. Ну, я иду отворять. А вы тут смотрите, без глупостей. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза <stage>(глядя на отворяющуюся дверь)</stage>.</speaker><p>Ой! Идут!</p></sp>
    <stage>В дверях Шура. Но он входит в комнату пятясь задом, его плечи удивленно приподняты.</stage>
<stage>Следом за Шурой появляются Виктор Поспехин и Алеша Федоров. Оба они в форме Суворовского училища, у каждого в руках по букету цветов.</stage>
    <sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(подойдя к Нине)</stage></speaker> <p>Здравствуйте! Поздравляю Вас с днем рожденья. <stage>(Подает ей букет.)</stage> Разрешите представить моего товарища — Алеша Федоров.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Поздравляю. <stage>(Подает букет.)</stage></p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина <stage>(едва выговаривая слова от изумления)</stage>.</speaker> <p>Познакомься, Лиза.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Лиза Румянцева.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Виктор Поспехин.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker><p>Алеша Федоров.</p></sp>
    <stage>Шура смотрит на всю эту сцену широко открытыми глазами, не выдерживает и в изнеможении опускается на стул.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Мы с тобой даже не поздоровались как следует. Здравствуй! <stage>(Жмет Шуре руку.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Катя. Она несет блюдо с пирожками. За ней идет Андрей, волоча половую щетку.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Отлично все испеклось. (Видит новых гостей и останавливается в недоумении.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Познакомься, Катя. Это товарищи Шурика.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(быстро подойдя к Кате)</stage>.</speaker> <p>Прежде чем знакомиться, разрешите вам помочь. Я вижу, у вас очень нерасторопные мальчики. Один вообще ничего не делает. А другой... Здравствуй, Андрей! Это хорошо, что они тебя заставили пол мести.</p></sp>
<sp who="andrei"><speaker>Андрей <stage>(роняя щетку)</stage>.</speaker> <p>Витька?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Так точно.</p></sp>
<sp who="andrei"><speaker>Андрей.</speaker> <p>Ты разве суворовец?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Так точно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, а как ты в суворовцы попал?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Ты же знаешь, что мой папа погиб на фронте. Вот меня и приняли в Суворовское училище.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну, все готово. Прошу к столу.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Вы садитесь вот тут, рядом со мной. Ваш товарищ с этой стороны. Девочки здесь. А между ними мы поместим Шурика с Андрюшей.</p>
    <stage>Все, кроме Андрея и Шуры, занимают указанные им места.</stage>
    <p>Шурик! Андрюша! Что же вы? <stage>(Виктору.)</stage> Прямо не знаю, как с ними быть. Очень уж они стесняются девочек.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Разве? Странно. Раньше я за ними этого не замечал.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Да, они очень сильно изменились за последнее время. Теперь при девочках прямо слово боятся вымолвить. <stage>(Шуре и Андрею.)</stage> Да идите же, наконец! Перестаньте стесняться.</p></sp>
    <stage>Шура молча показывает Нине кулак. Потом они вместе с Андреем нехотя садятся за стол между Лизой и Катей. Некоторое время за столом слышно только звяканье ложек и звон посуды.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Когда начались каникулы и было объявлено, что нас повезут сюда на экскурсию, я дал себе слово отыскать всех знакомых. Ведь родных у меня здесь никого нет. Отец как эвакуировался с заводом на Урал, так и остался там.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А трудно учиться в Суворовском училище?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Трудновато. Но зато очень интересно.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Летом у вас тоже бывают каникулы?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Летом мы живем в лагерях. Потом в конце лета дается отпуск.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А когда вы кончите Суворовское, тогда что?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Тогда перейдем в военное училище. А потом нам присвоят первое офицерское звание.</p></sp>
<sp who="andrei"><speaker>Андрей.</speaker> <p>Вот здорово!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(отодвигая стакан)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Нина.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Пейте еще.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Нет, благодарю вас.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Вам не нравится наше печенье?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Наоборот, очень нравится. Это вы сами делали?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Не совсем. Главным образом вот она, Катя.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ну, уж это нехорошо, Нина. Вместе делали, вместе давай и отвечать. За сценой раздаются два звонка.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker><p>Два звонка – это к нам. Шурик, открой, пожалуйста.</p></sp>
    <stage>Шура идет открывать. Общее ожидание.</stage>
    <stage>Шура возвращается. За ним входит почтальонша.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нина, тебе телеграмма.</p></sp>
<sp who="pochtalonsha"><speaker>Почтальонша.</speaker> <p>Распишитесь.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Поздравляю днем рожденья. Крепко целую. Мама». Ой! Вот спасибо! Сейчас распишусь, только карандаш найду. <stage>(Обращаясь к почтальонше.)</stage> Выпейте пока чаю. Шурик, угости.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Садитесь. Вот. Ешьте <stage>(После паузы.)</stage> Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="pochtalonsha"><speaker>Почтальонша.</speaker> <p>Благодарю вас. Не откажусь.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker> <p>Наверно, приятно поздравления разносить? Все с радостью встречают.</p></sp>
<sp who="pochtalonsha"><speaker>Почтальонша.</speaker><p>Да, когда людям приносишь приятное и они радуются, то и сам радуешься вместе с ними. Чай пить я не буду: некогда, а вот одно печенье возьму. Мне надо бежать. У меня еще в семнадцатую квартиру телеграмма есть. До свиданья.</p></sp>
    <stage>Почтальонша уходит. Шура, взяв блокнот и карандаш, провожает ее и выходит вместе с ней за дверь.</stage>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(Виктору)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, Поспехин, по-моему, ты уж немного пересаливаешь. Все время – «так точно» да «так точно». Мы ведь не в строю.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(подмигивая)</stage>.</speaker> <p>Ничего. Надо ребятам показать, что такое вежливость и воспитание.</p></sp>
<sp who="liza"><speaker>Лиза.</speaker><p>Товарищи, если хотите секретничать, говорите не так громко — я все слышу.</p></sp>
    <stage>Входит Шура.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Девочки, знаете, у Сони Измайловой брат в Суворовское училище поступает. Я так рада за нее.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Почему это ты рада именно за нее?</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>А потому, что он теперь больше не будет ни за косу ее дергать, ни грубить.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Будто бы только одни суворовцы не грубят.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Вероятно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мы, если бы захотели, так не хуже суворовцев были бы. Верно, Андрей?</p></sp>
<sp who="andrei"><speaker>Андрей.</speaker> <p>Ну да, в сто раз.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Что? Что? Ну-ка, повтори! В сто раз лучше суворовцев? Ой! Не смеши.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как бы плакать не пришлось.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>От кого?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>От меня.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Ну, знаешь, за такие слова...</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Поспехин! Ты с ума сошел!</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Перестаньте, мальчики! Как вам не стыдно!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Извините, погорячился.</p></sp>
    <stage>За сценой раздаются два звонка.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Опять к нам. Кто же это?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Разрешите, я открою.</p></sp>
    <stage>Виктор уходит и тотчас же возвращается вместе с почтальоншей.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Ниночка, вам еще одна телеграмма.</p></sp>
<sp who="pochtalonsha"><speaker>Почтальонша.</speaker> <p>Молния. Распишитесь.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Поздравляю днем рожденья. Крепко целую. Твой брат Шура». Шурик? Спасибо!</p></sp>
<sp who="pochtalonsha"><speaker>Почтальонша.</speaker> <p>Здорово я обернулась? Сама, как молния, летела. <stage>(Хитро подмигивает Шуре.)</stage> Кроме того, получите телеграфную посылку от того же адресата стоимостью в десять рублей!..</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Что это? Мороженое! Шурик, а ты действительно у меня хороший! И это лучший подарок в день моего рожденья. Ты меня прости, что я хотела без тебя отметить свой праздник.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker><p>Ладно уж. Ты ведь у меня тоже хорошая!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</body>
</text>
</TEI>
