<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
<date type="written" when="1943">1943</date>
<date type="print" when="1943">1943</date>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>В. ВОДОПЬЯНОВ, Ю. ЛАПТЕВ</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ВЫНУЖДЕННАЯ ПОСАДКА</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Гурьев Иван Тимофеевич — 27 лет. Летчик-истребитель. Капитан. Внешне простоватый, неторопливый в движениях и разговоре.</castItem>
<castItem>Мокеев Василий Антонович (Антоныч) — 42 лет, техник Гурьева. Человек с подходцем и с хитрецой.</castItem>
<castItem>Елкин Тимофей Иванович — 56 лет. Бывший партизан, ныне директор совхоза. Человек дельный и в хозяйстве понимающий. В поведении суетливый.</castItem>
<castItem>Катюша — его дочь, девушка 19 лет. Ничем особенным не замечательна, разве что миловидна.</castItem>
<castItem>Шура Шевченко — девушка 20 лет. По своему характеру озорная, но в силу некоторых обстоятельств и переживаний замкнутая.</castItem>
<castItem>Нюшка Расшибихина — девушка 22 лет. Натура, самой себе кажущаяся сложной. По профессии и по внешности кузнец, а по стремлениям психолог.</castItem>
<castItem>Колупаев Михаил Михайлович — 32 лет. Очень аккуратный, обидчивый и мнительный товарищ. По состоянию здоровья призыву в армию не подлежит.</castItem>
<castItem>Кротова Екатерина Андреевна — бывший командир партизанского отряда, ныне секретарь райкома.</castItem>
<castItem>Василиса — 50 лет, рассудительная повариха.</castItem>
<castItem>Фрося.</castItem>
<castItem>Милиционер.</castItem>
<castItem>Первая девушка.</castItem>
<castItem>Вторая девушка.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в освобожденном от немцев районе.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<stage>Контора совхоза. Помещение временное. Обстановка — грубо сколоченный стол, скамьи. Вместо шкафов — два улья. На стене большой плакат — полотнище с надписью: «Спасибо Красной Армии, освободившей пас от немецких извергов». На другой стене, украшенной вышитым полотенцем, портрет Сталина и две винтовки.</stage>
<stage>В помещении — Елкин и Кротова.</stage>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова <stage>(читает бумажку)</stage>.</speaker> <p>«Я, ниже-подписанный, Тимофей Иванов Елкин, глядя на эту разруху и беду, которую учинили нам дьяволы-немцы, нахожусь в раздражении ума»... <stage>(Оторвавшись от чтения.)</stage> Какой ты у меня!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>То есть места себе не нахожу. Не я пищу ем, а она меня ест. И во сне всякое вижу. Вчера обратно Гитлер приснился. Тьфу! Это невыносимая моя жизнь. Ты погляди-ка на меня, а?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Гляжу. Будто ничего — веселый. И усики подстригать стал по-модному.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Усики!.. Ты в нутро загляни. Испугаешься. Кишит все!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ух ты!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Читай дальнейшее.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Исходя из такого положения, прошу Михаила Иванович а Калинина, командующего фронтом, а также секретаря райкома партии товарища Кротову Е. А.»... Да-а...</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Чего еще?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Всех переписал. Где же это мы все соберемся-то, чтобы обсудить твое положение? <stage>(Читает.)</stage> ...«По прочтении сего моментально освободить меня из совхоза «Партизанская слава», где я нахожусь директором, и... от-равить»...</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Где, что?!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Читай сам.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>Наказание — буква пы выскочила. Читай — отправить... «Отправить в действующую армию на смертельный фронт схватки с гитлеровскими грабьбандитами. К сему подписуюсь — партизан Тимофей Иванов Елкин».</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Красиво написано. Сам или Колупаев тебе сочинил?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Сам, Всю ночь сидел. И как она сатана проскочила.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Буква пы. Дай-ко подправлю.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Сойдет и так. Только вот что. Тебя отправим, а здесь кто командовать будет?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Хо! Да любой согласится. Тот же Колупаев или... или...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну, ну?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Эк ведь тебе загорелось... А Колупаев чем плох? Подумаешь — трудность какая. Ходи да распоряжайся: там прополоть, там окопать. А уборку проведут, и вовсе свободная жизнь будет. Озимые засеял и ходи — свисти.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ловчишь, Тимофей!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>To-есть, кто это ловчит!.. Если человек обратно воевать наладился...</p>
<stage>Кротова молча рвет заявление.</stage>
<p>Стой!</p>
<stage>Кротова рвет заявление на мелкие куски.</stage>
<p>Так, так, так... Очень даже интересно от партийного секретаря такие действия видеть. Это как же я вас понимать должен?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова <stage>(подавая Елкину клочки)</stage>.</speaker> <p>На, цигарки крутить будешь. Значит так: проводи уборку, озимые засей, а там... ходи — свисти.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Свисти, говоришь! <stage>(Кричит.)</stage> Свисти! А кто ее будет проводить, вашу уборку!.. Людей-то вы мне прислали?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Людей нет.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Нет?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>С тем народом, который у тебя есть, и проведешь. Понял?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Хо! Хо!.. Народ. Восемь девок, один я!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ты, Тимофей, не подпрыгивай. Знаешь положение. Скажи спасибо, что засеять тебе помогли гвардейцы. А уж убрать... Помни одно — за каждый колос отвечать будешь.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Повешусь! Ей-бо, повешусь. Сейчас ремень сниму и вон на том крюке...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Не дури.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Бож-жа милостивый! До чего дожил. Директором оказался на старости лет!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Да вижу я теперь, какой ты патриот. А еще к Калинину обращаешься. Михаил Иванович посмотрит на тебя и скажет — дурак ты старый!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Но, но!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>А я-то, скажет, тебе верил, на тебя надеялся. Медаль тебе дал «За отвагу». Ай-яй-яй!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Погоди, погоди. Я ведь тоже не заика. Вот, скажу, Михаил Иванович, обрати внимание. Партийная организация. Обещали всякую помощь — содействие. Мастера сулили прислать, тракториста. Во! <stage>(Показывает кукиш.)</stage> Во что прислали.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>А — нет?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это — мастер! Да я ту твою сопливую девчонку в тот же день наладил. У меня таких-то своих сорок.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>А говоришь, народу мало.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Трактор больше году в земле пролежал, ему какой ремонт надо дать — а? А ты все смешки — шуточки.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну — ладно, мастера тебе пришлю.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(ехидно)</stage>.</speaker> <p>После уборки?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Нет, сегодня же.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Только парня!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Парни-то знаешь где.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Знаем, все знаем. В Пастуховский совхоз нашлось. В Черемушки, в МТС аж двух направила, а Елкин, дескать, и так обойдется — на сухих херувимах. Врешь — я тебе покажу, какой я директор. Роди, да пришли!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Только это и остается.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А нет — мое дело маленькое. К рождеству скосим.</p>
    <stage>Из-за сцены слышится девичий голос: «Нюшка, пошли купаться!»</stage>
<p>Во! Слышишь, каки работнички. Я вам покажу холодну воду. <stage>(Выбегает.)</stage></p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Запарился старик. <stage>(Подходит к телефону, крутит ручку. В трубку.)</stage> Маруся, ты?.. Черемушки мне дай, МТС.</p>
    <stage>Из-за сцены доносится голос Елкина: «Куда, куда наладились... Нюшка, сатана рыжая!.. Стой!»</stage>
<p><stage>(Смотрит в окно.)</stage> Просто замечательный директор. <stage>(В трубку.)</stage> Кто говорит?.. Ты, Шура? Тебя-то, мне и надо. Вот что, сейчас же собирайся... Не закончила? Ничего — теперь сами справятся. В общем, немедленно выезжай в совхоз «Партизанская слава». Да, да, — работа большая и очень срочная. Только вот что... директор тут, чудной такой старик, — Елкин Тимофей Иванович, парня, видишь ли, ему обязательно надо. Что?.. <stage>(Смеется.)</stage> Знаю, что на это ты мастерица... Ух, ты — голос, верно, как у мужика с похмелья... Ну — ладно, по мне хоть стариком назовись, но Елкина уважь. Верно у них тут очень трудное положение.</p>
    <stage>Входят Елкин и Колупаев.</stage>
    <p><stage>(В трубку.)</stage> Значит, товарищ Шевченко, собирайся немедленно. Я на тебя надеюсь. <stage>(Смеется.)</stage> Женишься? Ну, что ж, — тут девушек много. <stage>(Повесила трубку, Елкину.)</stage> Вот как, Тимофей, о тебе забочусь. Лучшего мастера отдаю.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Парня?</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Увидишь сам. Спасибо скажешь. Но имей в виду и с тебя спросить сумею.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ох! — напугала! Спрашивать-то вы все мастера.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ Кротова.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Здравствуй, товарищ Колупаев. Ну, как, — пишешь?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вся отчетность ведется в ажур.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>В ажур... А ты мне попроще объясни, товарищ Колупаев.</p></sp>
    <stage>Колупаев идет к улью, достает из него пачку книг и бумаг.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Объяснит. Он, брат, тебе все объяснит по-научному. С цифрой. А не поверишь — так и на счетах отхлопает.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ой, не надо!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ага!.. Нет — шалишь. Ну-ка, Михал Михалыч, растолкуй ей суть-положение.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(раскладывая книги)</stage>.</speaker> <p>Как вам известно, товарищ Кротова, данное хозяйство до войны обслуживал штат численностью сто четырнадцать человек. Вот-с — полюбопытствуйте. К счастью, вся отчетность по хозяйству налицо.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Счастье большое. Хозяйства нет, а отчетность тут как тут. Это ты для немцев побереги. Как будем рассчитываться — тогда и предъявим.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Видите ли, товарищ директор просил меня, так сказать, обосновать...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Что еще обосновать?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Нереальность, вернее, невозможность провести уборку не только в заданный сроки, но и...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Вот они где, баба, ягоды!.. Ну, Тимофей, дождешься ты у меня. Я тебе такую нереальность пропишу.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Повешусь! Одна стежка-дорожка. Вот сейчас сниму ремень и...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Снимай. Я тебя этим самым ремнем и выхожу. Неделю не сядешь!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(опасливо)</stage>.</speaker> <p>Это с тебя станет.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Разрешите закруглить.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>На сегодняшний день обслуживающий персонал хозяйства насчитывает двадцать семь человек...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Двадцать семь!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Одни сплошные девки.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>В этот счет не входят лица, прикомандированные сюда правлением колхоза «Память двадцати восьми панфиловцев».</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну, вот видишь. Своих двадцати семь, да еще лица нашлись.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Какие там лица. Тетя Паша, Василиса... короче выразиться — три старухи к нам притулились.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Замечательно!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А вы учитываете острую нехватку инвентаря?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Лопаты путёвой нет.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Почти полное отсутствие рабочего скота и механизмов... Должен вам заменить, что позиция вышестоящих органов в этом вопросе...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Милые мои! Мы-то все учитываем, а вот вы не хотите понять. Да вещь все земельное управление на поповом огороде в бане помещается. А вы все жалуетесь. В пустыне ведь хозяйствовать-то начали. Думалось, что и репей на этой земле после немца расти не будет. От стежки на шаг не отходили — мин боялись. А теперь?.. Скоро, скоро вы забыли.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Опять ты с боку заходишь.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Вы не на бумажки смотрите, где наши люди переписаны, а на могилы, где эти люди лежат.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Напрасно, товарищ Кротова, вы понимаете нас буквально. Но, даже накидывая двадцать пять процентов на обстановку, вызванную войной...</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова <stage>(насмешливо)</stage>.</speaker> <p>Накинь тридцать.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ну, хорошо, — кладем тридцать, плюс двадцать пять процентов на энтузиазм, вызванный...</p></sp>
    <stage>Кротова хохочет.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ей смешно, дорогие товарищи! <stage>(Передразнивает.)</stage> Ха-ха-ха!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Слушай, бухгалтер. Ведь ты же у меня в партизанском отряде был.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Был.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>И трех немцев ухлопал.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Четырех. Ефрейтора убитого на шоссе от двадцать шестого декабря прошлого года я тоже отношу на свой актив.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну вот, видишь, какой активный. Так как же ты можешь такие слова говорить?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>To-есть?</p></sp>
<stage>Слышится нарастающий шум авиационного мотора.</stage>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Да разве можно энтузиазм, как и храбрость, на счетах высчитать и в книгу записать!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А почему бы и нет. Я, например, не считаю энтузиазм понятием отвлеченным.</p></sp>
    <stage>В помещение вбегает Катюша Елкина.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Немец!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Где? <stage>(Кидается к стене, срывает винтовку.)</stage></p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Самолет немецкий — «Фока». И истребитель наш за ним гонится. <stage>(Подбегает к окну.)</stage> Вон, вон они!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(тоже выглядывая в окно)</stage>.</speaker> <p>Ага!.. Так, так, так.</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Вот же надоели паразиты. И когда их подальше отгонят? Ну, мне пора. С вами, по-моему, я договорилась точно. Тимофей, слышишь?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(глядя в окно)</stage>.</speaker> <p>Под хвост, под хвост ему заходи!.. От наказание... Ну, ну... Уйдет, дьявол!</p></sp>
<sp who="krotova"><speaker>Кротова.</speaker> <p>Ну — счастливо. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ага, не любишь? <stage>(Выскакивает в окно.)</stage></p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Михал Михалыч!.. Да идите сюда, смотрите. Интересно же!.. Как наш около немца вьется. Ух ты!.. Падает, наш падает!.. Нет, опять в гору пошел.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Очевидно, это скрытый маневр, имеющий целью ввести в заблуждение противника.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Сбил!.. Ей-богу, сбил!.. Ага! Задымил проклятый.</p>
    <stage>Доносится отдаленный глухой взрыв.</stage>
<p>Где-то за рощей грохнулся.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(раскладывая книги)</stage>.</speaker> <p>Нормальное явление.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>А наш-то... Ой!.. И сам падает... Михал Михалыч!.. Нет — ничего. Выровнялся. Садится... Смотрите, смотрите — прямо сюда летит!</p></sp>
    <stage>Слышен приближающийся с характерными выхлопами прерывистый шум мотора.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker><p>Екатерина Тимофеевна.</p></sp>
    <stage>Шум мотора утих.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Я жду.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Чего?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вы до сих пор ничего не ответили на мое письмо от четырнадцатого июля.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Да ну вас! <stage>(Идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Екатерина Тимофеевна.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вот ведь какой вы, ей-богу! Идут. <stage>(Выглядывает в окно.)</stage> И летчик идет! Ах, ты, господи, и зеркальца нет. <stage>(Поспешно поправляет косынку.)</stage> Я не очень красная?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Умеренно. Румянец на вашем лице, правда, есть...</p>
    <stage>Входят Елкин и капитан Гурьев.</stage>
    <p>Но это, повидимому, результат внутреннего волнения.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И тут люди волнуются. Привет!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ летчик. Как вы его...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Кого?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Немца.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Понравилось?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Очень.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И мне тоже.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вот тебе, товарищ Гурьев, телефон, а это бухгалтер наш — Колупаев Михаил Михалыч, а это дочь моя — Екатерина.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Скажи пожалуйста. Вся в мать.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А ты где ее видел — мать-то покойницу?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Мать не видел, а на отца, вижу, не походит. <stage>(Указывая на телефонный аппарат.)</stage> Немецкий?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вот именно. Но работает, заметь, чисто.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Сейчас увидим. Напиться-то дашь? </p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Катя! Слетай-ка к Василисе. Квасу закажи. Да пусть свежую бочку начнет.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Богато живете. <stage>(В трубку.)</stage> С гарнизоном меня свяжите... Капитан Гурьев... Знаешь? Ну, и хорошо, значит соединяй побыстрее... Что?.. Ты, Маруся, не крути, выключи этого хлюста — и все, у меня срочное донесение... Ну, ну...</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Колупаеву)</stage>.</speaker> <p>Узнаешь?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Да, да, да... Припоминаю. Они прилетали сюда еще при немцах.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Он самый. Ох и летчик. Ты на машину его поди взгляни. Вся звездами расписана, как конфетка.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(в трубку)</stage>.</speaker> <p>Два четырнадцать... Я, я самый.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>На поскотину он. сел. И, видно, не больно удачно. Наковыряли там артиллеристы.</p></sp>
    <stage>В комнате появляются две запыхавшиеся девушки: Нюшка Расшибихина и Фрося. Замирают у дверей, уставившись на Гурьева. Вслед за ними появляется старушка. Потом еще несколько девушек. Перешептываются.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(в трубку)</stage>.</speaker> <p>Полковника мне.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Колупаеву)</stage>.</speaker> <p>Самого Григория Петровича вызывает. Как же — знаем.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Товарищ полковник, у аппарата капитан Гурьев... Точно — догнал и сбил. «Фокке-Вульф»... Нет — никто не спрыгнул... Пробоины? Есть небольшие... Сам, как видите, цел... Не видите... Тогда рапортую: бензину не осталось ни капли. Пришлось сесть... Не очень — шасси сбил... Нет, товарищ полковник, этого не требуется. Здесь совхоз. И кузница есть и инструменты, очевидно, найдутся... А мы козла подведем. Пришлите одного Антоныча... Что? Десять дней? Конечно, управимся. Даже скорее... Благодарю вас, товарищ полковник. Да — интересно — старых знакомых здесь встретил. Помните у нас в части партизан был, нас привел — Елкин, Тимофей Иванович Елкин... Вот, вот... Сейчас, он здесь центральная фигура. Директор совхоза. Все окрестности репой засеял и еще чем-то... У меня все, товарищ полковник... Есть. <stage>(Вешает трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Неужто и меня товарищ Угрюмов помнит?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Еще бы. Привет просил передать. С таким, говорит, директором совхоза мы сыты будем.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(скромничая)</stage>.</speaker> <p>Какой уж есть. Одной просы, заметь, четырнадцать га. Свинью москвичи-колхозники подарили супоросную.</p></sp>
    <stage>Дверь широко раскрывается, входят Василиса с подносом в руках и Катюша. Василиса торжественно подходит к столу и ставит поднос перед Гурьевым.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Мать честная!</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Милости просим, сокол ты наш любезный. Видели, как же, — видели твою высокую пилотажу. Я только тесто замесила, смотрю, а вы уж тут крутитесь. Защитник ты наш! Истинно Георгий Победоносец, поразивший змия!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>И что вы, Василиса Дементьевна, равняете советского летчика с религиозной иконой.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>А ты помолчи, канарейка. <stage>(Гурьеву.)</stage> Откушай-ко, командир, чего бог послал.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Спасибо. Знает бог, чего послать. А вот есть пока не хочу. Только, только завтрак закончил — в воздух подняли.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Страсти какие. Ну и что у вас там говорят-то?.. Скоро она проклятая закончится ай нет?.. Англичаны-то чего думают — так и будут на бережку сидеть?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ух — хорош квас! Небось сама ставила?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Э-эх, голубь! Было бы из чего — разве я тебя таким бы квасом угостила. <stage>(Всхлипывает.)</stage> Это что же за жизнь стала, а? Только что около гибели своей ходил и вот — сидит голубь мой, квасок пьет. Матери-то каково. Ты не убьешь — тебя убьют.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Точно. Или он меня или я его. Так уж лучше я его.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Вот-вот — и мои соколики так говорили. Шестеро ведь у меня сыновей было. Шестеро. И две девки. А письма получаю от троих... Бывалыча соберутся все, сядут за стол... А я-то, грешница, хожу вокруг да радуюсь. <stage>(Плачет.)</stage> Каждому по одеялу выстегала ластиковому. <stage>(Зло.)</stage> Да кабы я знала, что под моими одеялами фрицы вшей парить будут...</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Брось-ко, Василиса Дементьевна, одеялы-то вспоминать. Бог с ними.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>А Олюнька моя на немецкой поганой земле под рогожей валяется — а?.. После материнской ласки да заботы. <stage>(Гурьеву.)</stage> Сынок ты мой! Бейся с антихристами без страху, жалости, а уж я... <stage>(Неожиданно опустилась на колени, поклонилась Гурьеву до земли.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(вскакивая и поднимая Василису)</stage>.</speaker> <p>Что ты делаешь, Василиса Дементьевна! Да разве я... Ты на машину мою пойди взгляни, на ней все написано. Вот поломал, обидно. <stage>(Елкину.)</stage> Вы уж помогите, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Чего это?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>На ноги моего соколенка поставить.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну какой же разговор. Народу у нас... <stage>(указывая на девушек)</stage> вона сколько. <stage>(Спохватившись.)</stage> Это вы что же, девки-барышни, сюда набились?.. Делать вам нечего или как? Ишь, ишь — уставились.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Пусть посмотрят. Давно парней-то не видели, окромя бухгалтера.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Какое вульгарное суждение.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>О!.. О!.. Марш картошку окапывать!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Нельзя уж и поговорить!</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Они всегда так.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Видишь, Иван, какие работнички. Тут каждую минуту планируешь, уборка срывается, а они...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Подожди, Тимофей Иваныч, сейчас мы с девушками эту самую картошку... <stage>(Снимает планшет.)</stage> Здесь можно повесить?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вешай. Да ты бы и тулуп-то свой снял.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Обязательно. <stage>(Снимает комбинезон, остается в рабочей гимнастерке.)</stage></p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Дай-ко его сюда. По шву сзади расходится. Ушью.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(Василисе)</stage>.</speaker> <p>Иди, иди — тебе некогда. Ушью сама. <stage>(Почти выхватывает у Гурьева комбинезон.)</stage> Товарищ капитан, я вам его выхлопаю и высушу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Спасибо, Катюша... Ну, девушки, давайте познакомимся. Зовут меня Иван Тимофеевич, по документам. А, вообще, Иван или Ваничка. Так сказать, по мере надобности.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Какое красивое старинное русское имя.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>У меня брата тоже Ванюшей зовут.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Прямо роковое совпадение. Ну, значит, приказано окапывать картошку. До вечера управимся?</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Вона — какой быстрый.</p></sp>
<sp who="vtoraya_devushka"><speaker>Вторая девушка.</speaker> <p>За два дня бы успеть.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Обидно. А я думал, вечером погуляем. В общем, пошли.</p></sp>
    <stage>Гурьев выходит, за ним, торопясь и толкаясь в дверях, двинулись девушки.</stage>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Вот он — Иван-королевич!.. Ну, Тимофей, пропали теперь твои девки-барышни. Какая уж тут картошка.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Будет болтать-то... Ты вот скажи, кто ему помогать будет. Нюшка по кузне со своей работой не управится. А тут еще трактор с завтрева ремонтировать начнем.</p></sp>
    <stage>Издалека донеслось девичье пение. Запел один голос, подхватили несколько.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Кажется, опасения Василисы Дементьевны имеют основания.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну — что ты будешь с народом делать. Погуляем, говорит. Вот наказание. <stage>(Поспешно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Ишь — заливаются! <stage>(Колулаеву.)</stage> Был ты у нас один смиренный герой, а теперь...</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Что это значит — смиренный герой?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>...И бандура твоя не понадобится. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Катюша раскладывает комбинезон, достает иголку, нитки.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Как вам это нравится, Екатерина Тимофеевна, а? Конечно, для некоторых примитивных натур женского пола именно мундир делает мужчину привлекательным, но нельзя забывать и про духовную сущность.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Причем здесь мундир? Капитан Гурьев и без мундира герой. Видели, как он немца-то срезал?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Обычная история. Быт войны. Разверните любую газету, и вы там найдете описание десятка подобных случаев. Кстати, вы не можете сказать, сколько поросят принесла свиноматка номер один?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Удивление — одна свинья и та под номером. Одиннадцать поросят у Милки.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(записывает)</stage>.</speaker> <p>Одиннадцать. И все-таки, Екатерина Тимофеевна, я не теряю надежды получить от вас исчерпывающий ответ. И желательно в письменном виде.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вот еще... Каждый день видимся по двадцать раз, да еще письма друг дружке писать будем. Бумагу переводить.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Екатерина Тимофеевна, некоторые слова легче написать, нежели произнести.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Подумаешь — трудно. Подошел, да и произнес: как, мол, Катя, пойдешь за меня замуж или нет.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(с волнением)</stage>.</speaker> <p>Ну — хорошо. Предположим, я произнес данные слова. Какой последует с вашей стороны ответ?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Пока ничего не последует. Вот уборку проведем, озимые засеем, а потом... В летную школу я поступить мечтаю; С Глашей мы, с бригадиршей. Вот оттуда и буду вам письма писать.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ценю в вас патриотический порыв. Но желательно бы проследить судьбу дальше... Вот война закончилась, как и должно быть, полной победой...</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Эх, Михал Михалыч! Да кабы от этого победа зависела, я бы, думается, за чорта замуж вышла.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Довольно туманный ответ. И оскорбительный даже.</p></sp>
    <stage>Входит Шура Шевченко с рюкзаком. Одетая в комбинезон, пилотку и грубые ботинки, коротко подстриженная, она очень походит на парня.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(нарочито огрубляя голос)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищи. <stage>(Колупаеву.)</stage> Вы, что ли, Елкин будете?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Нет, батя вышел. На картошку, кажется.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Угу... А где бы мне, девушки, руки помыть?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Пожалуйста. Вот рукомойник. Сейчас я вам и полотенчико.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Виноват. А вы кто такой будете?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Кем буду — не знаю. А сейчас Шевченко, Александр Шевченко, механик. Прибыл к вам по распоряжению секретаря райкома.и<stage>(Подходит к умывальнику.)</stage> Ну — будет возни с вашим трактором.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вот хорошо-то. А уж я вас ждала-ждала. Я ведь тоже тракторист. Только что школу окончила.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вот и прелестно — прелесть какая. Значит сработаемся.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вот полотенце. Чистое. Батя вам очень рад будет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Больше чем дочка?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А у вас письменное направление есть, товарищ Шевченко?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нэма.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А какие можете представить документы?</p></sp>
    <stage>Шура снимает планшет, точно такой же, как у Гурьева.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Здесь можно повесить?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вешайте, вешайте, Александр... Не знаю вашего отчества.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А ты меня Шурой зови. Все равно друзьями будем. Кстати, а тебя как зовут?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Екатерина.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Царское имя. Цвет лица у тебя, Катюша, замечательный.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Так вот что, товарищ Шевченко. Без документов мы вас к работе допустить не сможем.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, и не надо. Меня в другом месте ждут.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Что вы, что вы, Шурочка. Глупости какие. <stage>(Колупаеву, сердито.)</stage> Помешались вы на своих бумажках. <stage>(Шуре.)</stage> Сейчас батя придет и все устроит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Можете, в крайнем случае, позвонить Кротовой. Что же это зеркала-то у вас нет нигде.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Прямо несчастье. Все фрицы перебили.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хотя — постой. Достает из планшета складное зеркальце, смотрится. Губы что-то обветрили. Так вот что, Катюша, придется тебе съездить в город. Завтра же.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Магнето нужно достать новое и еще кое-что. Явишься прямо к Кротовой. Она устроит с трофейного склада... Ты что?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Беда моя. Верите — не в чем мне выехать. Вот что на мне — то и осталось. Постираю, а сама сижу голая, жду, пока высохнет. Стыдно даже.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Бесприданница, значит. Глупая, чего же тут стыдиться... Стоп — идея!.. Сейчас мы тебя оденем. У меня как раз есть с собой лишнее платье. И фасончик хороший, с басочкой. Тебе пойдет. И туфли. Чулки вот только за...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Откуда же у вас платье?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ха!.. К сестре я собирался ехать. Она тут поблизости. Ну, и купил по случаю. Да ей не надо. У нее летних еще два есть. Голубое в черный горошек, рукава так буфчиками и... Одним словом... <stage>(Достает из вещевого мешка платье и туфли.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Однако вы предусмотрительный мужчина.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Время, знаете, такое, военное. Бери, Катюша. Разукрашу тебя, как картинку. Носи, да помни!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Да что вы, товарищ Шура. Ни с того ни с сего.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну-ну — поговори у меня. Не будь дурой.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Спасибо тогда. Материальчик какой веселый. Я вам, Шурочка, тоже что-нибудь подарю.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>П-понятно! <stage>(Демонстративно выходит из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего это он?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ревнует... Только ты, Шурочка, не обращай внимания. Он давно так.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ах — вот оно что! <stage>(Смеется.)</stage> А ты нарочно делай вид, что мной интересуешься. На них это знаешь как действует.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>А на вас?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На нас... Ну, да — я про нас и говорю.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(прикидывая платье)</stage>.</speaker> <p>Пожалуй, чуток длинновато будет. А талия прямо по мне. Я его с пояском носить буду.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Зря. Испортишь фасон.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Много вы понимаете!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А ну, примерь!.. Чего смотришь... Снимай эту свою хламиду и... Ну да — я, конечно, могу выйти.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Сидите, сидите. Я сейчас, тут чуланчик есть. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Интересно... Надолго ли только меня хватит. Вот бы Кротова посмотрела. <stage>(Смеется.)</stage> И чего это у баб усы не растут, самое бы время побриться.</p></sp>
    <stage>Входят Елкин и Гурьев.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Гурьеву)</stage>.</speaker> <p>Я ведь, Иван, сам молодой был и понимаю, что к чему. Да и девушки сейчас того, скучают. Н-но, исходя из текущего момента, тебя прошу... <stage>(Заметил Шуру.)</stage> Хо! Еще один воин объявился.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(подмигивает, козыряет)</stage>.</speaker> <p>Механик, Александр Шевченко. По приказанию секретаря райкома прибыл в распоряжение директора совхоза.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ко мне, значит... Так, так-так. Это обхождение. Александр, говоришь, Шевченко? Фамилия знаменитая. Перво-наперво, Саша, должен ты мне наладить трактор. Он у нас больше года в земле пролежал, ну и того... разладился.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не по-хозяйски зарыли.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Скажи спасибо — что так.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тоже верно. Ну, в общем трактор ваш я уже осмотрел.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Во! Этот не прозевает. <stage>(Гурьеву.)</stage> Я, брат, человека насквозь вижу. Кретовой прямо — решительно — приказал: роди, а пришли мне обязательно парня.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Это ведь какой парень. Бывает — такой растяпа попадет — на ходу спит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сколько хотите, товарищ, капитан... Я лично даже считаю, что девушки работают не хуже.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну — уж это ты мне не объясняй. Была тут у меня одна кудрявая. Кротова тоже прислала по тому же делу. Битых три часа около трактора елозила. И нюхала, и щупала, и уж не знаю чего. А потом — десять дней, говорит, мне на ремонт потребуется. И не знаю — чи пойдет, чи нет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Правильно.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Чего это?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Меньше, чем в десять дней, не уложиться.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Шутки шутишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Десять дней!.. Да ты что — очумел? Да ведь это ты меня без ножа зарежешь!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Смотрите сами.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот что, товарищи. Мое дело, конечно, сторона, но в механике я кое-что понимаю. И ручаюсь — любой трактор в три дня разберу по винтику, изучу и в воздух... То-есть по земле пущу.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чи будэ, чи нэ будэ — як у нас на Украине дядьки кажут.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Погоди, погоди — ты нам не вкручивай своих дядьков. Как сказал тебе капитан: три дня, в блин расшибись, а сделай. Слово — олово.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Капитан может и в три часа сказать. Летчики — они быстрые.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да-а... Попал бы ты ко мне в эскадрилью механиком.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Подумаешь!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ты с кем это так разговариваешь — а? Сопляк! Может, перед тобой герой стоит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>На лбу у него не написано, что он герой.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Молчать!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Стоп!.. Напрасно, Тимофей Иваныч, ты расстраиваешься из-за всякого. Время военное. Приказано в три дня трактор в боевую готовность привести. Точка! Сделает.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Посмотрим.</p></sp>
    <stage>Входит Катюша в новом платье и туфлях.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Катька!.. Ты где это такое платье — туалет спроворила?</p></sp>
    <stage>Катюша, очень смущенная, молчит.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это я ей подарил, товарищ Елкин.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ты!.. To-есть как это подарил?.. За какую, извиняюсь, идею?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А так... Мне оно ни к чему. И вообще — что тут особенного.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так-так-так... На это тебе десять дней не понадобилось. <stage>(Гурьеву.)</stage> Видишь, Иван, какое положение. Вы там сражаетесь, кровь ежеминутно проливаете, а они здесь...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Бросьте вы.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Катюше)</stage>.</speaker> <p>Сними!.. Сей момент сними!</p></sp>
    <stage>Катюша убегает.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Глупо даже.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот что, товарищ Шевченко. Пока я говорю с тобой по-хорошему. Но могу и иначе.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Только не пугайте, товарищ капитан. Я ведь не школьница. <stage>(Елкину.)</stage> Идемте к трактору, директор.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Постой.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>За постой деньги платят. Хотя, если вам не к спеху...</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Н-но и репей ты — я погляжу.</p>
    <stage>Шура поворачивается, уходит.</stage>
    <p><stage>(Гурьеву)</stage> А, Иван?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Зато парень.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ах ты — наказание. <stage>(Поспешно уходит вслед за Шурой.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>]А паренек-то, пожалуй, правильный. <stage>(Берет шурин планшет, раскрывает, достает оттуда пеструю косынку.)</stage> Это еще что такое? <stage>(Удивленно рассматривает косынку.)</stage> А-а — ясно. Корнеев, собака, подсунул. Ишь ты, и карточку женскую воткнул. <stage>(Достает из планшета карточку.)</stage> Скажи, пожалуйста, краля какая. И с чубчиком. А лицо знакомое. Ага. <stage>(Читает.)</stage> Александра Захаровна Шевченко... Шевченко? Ничего не понимаю. <stage>(Всматривается.)</stage> Она!.. To-есть он... To-есть... Вот тебе и парень. А как же... <stage>(Оглядывается, замечает висящий на другом гвозде второй планшет.)</stage> Мать честная, не туда попал! <stage>(Поспешно сует карточку и косынку обратно в планшет.)</stage> Хороши мы с Елкиным — два сапога на одну ногу.</p></sp>
    <stage>Входят Колупаев и Антоныч.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(остановился, тихо)</stage>.</speaker> <p>Ванюша! <stage>(Отдавая честь.)</stage> Здравствуйте, товарищ капитан!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Здравствуй! Скоро ты.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А я на «уточке». Ну — как — цел, кажется?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Целехонек.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Молодец. Поздравляю. Дай уж поцелую тебя. <stage>(Обнимает Гурьева. К Колупаеву.)</stage> Каков — а? Мой Ванюша.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Поступок, достойный уважения.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Вот Корнеев тебе пишет. И ребята. А это... <stage>(Подает сверток.)</stage> Сам прислал: Благодарность тебе в приказе и вообще... Сказал, чтобы мы особенно не торопились. Гурьеву, говорит, отдохнуть надо. <stage>(Колупаеву.)</stage> Полковник наш.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да уж хочешь, не хочешь, а посидим. Видел машину-то?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Видел. Ничего — дней за восемь управимся. А хорошо-то здесь как, Ванюша! Тишина. Помидоры прямо на кустиках висят. Воздух. Наверное, и пасека есть. Пчелки?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Были пчелки...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Насчет пчелок не знаю, а вот девчата есть. Двадцать семь девушек.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Этого добра везде хватает.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ага — скис!.. <stage>(Колупаеву.)</stage> Женоненавистник он у меня. Нет, Василий Антоныч, чувствует сердце, что на этот раз не отвертимся. Тем более воздух, помидоры, птички поют. И потом — ведь знаешь железный закон авиации: как вынужденная посадка — так свадьба.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Не дело говоришь, Ванюша. Время-то какое. Разве можно тебе на мелочи рассеиваться.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>В авиации мелочей нет. Все равно — я не женюсь, ты женишься.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я!.. Сорок два года как царь прожил и вдруг... Не-ет... Тем более такие дела. <stage>(Озабоченно.)</stage> Надо будет поднажать с машиной. Может быть, денька за четыре управимся.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(смеясь, Колупаеву)</stage>.</speaker> <p>Видали.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ капитан, мне с вами нужно поговорить конфиденциально.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Конфиденциально... Слово-то дипломатическое. Шопотом, что ли?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Дело сугубо секретное.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(указывая на Антоныча)</stage>.</speaker> <p>При нем можно. Товарищ проверенный, бдительный, осмотрительный, а главное... все равно я ему все расскажу.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Пожалуйста. <stage>(Понизив голос.)</stage> Видите ли, к нам в совхоз, якобы по направлению райкома, прибыл один товарищ.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Знаю. Товарищ этот меня, нужно сказать, интересует.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ага, вы тоже заметили?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Подозрительное поведение этого человека. Документы предъявить отказался и, представьте себе, дочери директора сделал презент.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да-а... А вот мы сейчас проверим. <stage>(Подходит к телефону.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(Антонычу)</stage>.</speaker> <p>Плохо то, что наш директор излишне доверчивый человек. Да, да... А вот я сразу заметил, что у прибывшего субъекта имеется акцент.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Акцент... Немецкий?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Это мне не удалось установить точно. Но шипящие он произносит не так, как мы.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ай-яй-яй... Шипящие. Надо будет к машине караул приставить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(в трубку)</stage>.</speaker> <p>Кротову мне к аппарату... Капитан Гурьев.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>И лицо, заметьте, арийское.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ну — я пошел.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Куда ты?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>К машине... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(в Трубку)</stage>.</speaker> <p>Кротова... <stage>(Скороговоркой.)</stage> Катя, милая, дорогая, крепко целует тебя подшефный капитан. Гурьев. Здравствуй! Что?.. Рада? Ну, я думаю. Говорю я с тобой из совхоза «Партизанская слава». Из вотчины феодала Тимофея Елкина... Как попал? Вынужденная посадка. Слушай. Я ведь тебе звоню по серьезнейшему делу... Да, да. Обнаружили мы здесь с товарищем Колупаевым нечто, назвавшееся Александром Шевченко... Что? Ты прислала. Угу... Тут возникли у нас некоторые подозрения.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Политического характера.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот товарищ Колупаев подсказывает — политического характера... Что?.. Как, как? Вот это ловко!.. <stage>(Смеется.)</stage> Ну, на меня ты можешь положиться — старый подпольщик. А, вообще, мне это нравится... Рекомендуешь присмотреться?.. Есть присмотреться! Всего.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ну — что?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вы же слышали? Советует присмотреться повнимательнее.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ага! Значит товарищ Кротова хочет, чтобы мы его здесь проверили?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот именно.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Тогда все понятно.</p></sp>
    <stage>Входит Елкин.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Нет, от этого парня добра не жди. Восемь дней, говорит, и ни часу меньше... Повешусь! Вот сниму ремень и на том крюке... ей-бо, повешусь!</p></sp>
<stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<stage>Очень поздний вечер. Маленькая кузница. Рядом полуобгоревшие развалины большого дома. В раскрытую дверь кузницы виден горн с багровыми углями. У кузницы на бревнушке сидит Антоныч, общипывает лепестки ромашки.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Любит, не любит, плюнет, поцелует... Придумают тоже на такой ерунде гадать...</p>
<stage>Из кузницы выходит Фрося.</stage>
    <p>К сердцу прижмет, к чорту пошлет, своим назовет, равнодушна. Любит, не любит...</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Подождать она просит, Василий Антоныч.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(отбрасывая ромашку)</stage>.</speaker> <p>Что?.. Ну да. Ты все шутишь, Фросенька. Подождать. Это вам, молодым, хорошо ждать, а в мои годы... Сорок два года мучаюсь...</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Да они сейчас закончат. Только концы закалить осталось...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А-а...</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Что вы на меня так смотрите?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Как?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Не знаю. <stage>(Садится рядом с Антонычем, поет.)</stage></p>
<l>Темный лес, темный лес,</l>
<l>В темном лесе белый крест.</l>
    <stage>Антоныч осторожно обнимает Фросю за талию.</stage>
    <p><stage>(Не шевелясь)</stage> Не балуйте.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Эх, жизнь солдатская. Плохо, Фросинька, одинокому.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Мужчине-то? В самый раз. Особенно при теперешнем положении. <stage>(Поет.)</stage></p>
<l>Снился милый мне во сне</l>
<l>С вострой шашкой на коне.</l>
<l>Два дня не просыпалася.</l>
    <l>Очень любовалася.</l></sp>
<stage>Антоныч прижимает к себе Фросю. Фрося решительно скидывает руку Антоныча.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(поднимаясь)</stage>.</speaker> <p>Нет, я больше ждать не могу. Они там с этим валом всю ночь провозятся. Сейчас пошлю самого капитана. <stage>(Идет.)</stage></p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Василий Антоныч.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Что, Ефросинья Павловна?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Клюшку-то свою забыли... <stage>(Поднимает с земли сломанный костыль, идет вслед за Антонычем.)</stage> И я, пожалуй, пойду с вами. <stage>(Поет.)</stage></p>
<l>Дорогой, куда поехал.</l>
<l>Дорогая, в Ленинград.</l>
<l>Дорогой, возьми с собою.</l>
<l>Дорогая, очень рад.</l></sp>
    <stage>Антоныч и Фрося уходят. Из кузницы выходят Нюшка и Шура с деталями трактора.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Гарно спивают дивчата. Прямо як у нас на Украине.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Это внешнее. Ты, конечно, заметил, что все девушки стараются показать себя перед капитаном с самой эффектной стороны. Представь себе, картошку вместо трех дней окопали за шестнадцать часов. Чисто женская логика. В сущности тоже кокетство. Но капитан все понимает, он значительно выше их по интеллектуальному уровню. Я сразу это увидела — и в душе смеюсь... Да — забыла тебе рассказать — вчера приходит он ко мне не кузню. А я у горна работала, раскраснелась и отблеск — ты понимаешь — скульптура. Иван Тимофеевич посмотрел на меня так... Ну — как вы мужчины, умеете смотреть — и говорит: — Нюся!.. говорит, можешь ты нам отковать такую деталь? А я почувствовала, что ему хочется сказать еще что-то. Но и виду не подала. Конечно, говорю, могу, Иван Тимофеевич! Ей-богу. Точно так и сказала. Понимаешь, тоном дала ему почувствовать, что мне все понятно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ловко.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Да, да. А он — первый, говорит, раз встречаю такую мощную девушку.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Пропал капитан.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Да, Шурочка. Чувство зарождается неведомыми путями. Хотя вы, мужчины, более примитивны. Вот скажи мне, как другу, что тебя больше всего влечет к девушке?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Честно говоря — ничего не влечет.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Хитришь... Напрасно. От меня, Александр Захарыч, ничего не скроете. Я изучила жизнь во всех ее проявлениях. Во-первых, я прочла уже восемьсот четырнадцать книг.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ух ты!</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Честное комсомольское. И мне стала понятна вся психология людей. А кроме того, я очень наблюдательна. Вот помнишь, как мы встретились с тобой в первый раз. Ты нехорошо тогда на меня посмотрел.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я? Нехорошо?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>To-есть... Ну... прости, но ты взглянул на меня, как на самку.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Как это ты сразу уловила?</p></sp>
    <stage>Сзади к девушкам тихо подходит Колупаев.</stage>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Я же тебе говорю, что у меня обостренное восприятие! И даже больше окажу. Тогда это меня взволновало. Но и разочаровало, пожалуй. Я подумала — и этот такой же ординарный. Но потом я перехватила твой взгляд, когда ты смотрел на Катюшу. В твоем взгляде была нежность. Что — не верно?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, Нюша, от тебя действительно не схоронишься.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Ага!.. И я сказала себе — не буду мешать. Здесь зарождается серьезное чувство.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ Шевченко, сегодня опять вы не дали сведений.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Что за манера подкрадываться.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>И не думал. Просто вы очень увлеклись разговором.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что вам надо?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Сведения о ходе ремонта трактора. <stage>(Язвительно.)</stage> Должен вам заметить, что ваши любовные дела меня не интересуют.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не хамите, бухгалтер.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Кроме того, я в последний раз предлагаю вам заполнить эту анкету.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Наверное, если к вам девушка в гости придет, вы ей тоже анкету подсунете?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Причем здесь — гости?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ненужный бюрократизм. Понятно? Я по всему району работаю... Да что там говорить — никаких бумажек писать вам не буду. Некогда. Мне вот все клапаны заново притереть нужно.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Отговорочки. Но только я вас предупреждаю. Я вынужден буду обратиться в вышестоящие органы.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ох, напугал!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вы пользуетесь отсутствием бдительности у директора, но это вам не поможет. Я выясню вашу личность.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А ну — катись отсюда. А то я контуженный — и за себя не отвечаю.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Катись.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Напрасно вы пытаетесь оправдать свое Нахальство контузией.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нюша, подай-ка мне вон тот железный прут.</p></sp>
    <stage>Входит Гурьев.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(отступая)</stage>.</speaker> <p>Я вызову милицию!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Милицию хорошо вызывать свистком. <stage>(Колупаеву.)</stage> Вас что — обокрали?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Это касается не меня лично. Нарушаются законы военного времени.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ужас какой. <stage>(Шуре.)</stage> Ты нарушаешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Можете жаловаться. Можете жаловаться.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Рано смеетесь. Вам же хуже будет. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Сильно обиделся человек. <stage>(Шуре.)</stage> В чем дело?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ерунда. Анкета.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Шурочка, нельзя быть таким близоруким. Причина неприязни Михаила Михайловича гораздо глубже. Мне, например, все понятно. Недавно я прочла замечательную книгу «Блеск и нищета куртизанок». Бальзак — ужасный психолог.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Еще бы. Вроде моего Антоныча. Нюся, а я к тебе опять. Ты меня очень любишь?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Иван Тимофеевич! Разве можно играть такими словами!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Правильно. Слова — не мячики. Мне это почему важно выяснить. Хорошо бы сварить вот эту штуку. <stage>(Подает Нюшке костыль.)</stage></p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Иван Тимофеевич! <stage>(Порывисто схватила костыль, вошла в кузницу.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Какая сложная натура! Прямо мотор с водяным охлаждением.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Зря вы надо всеми смеетесь, товарищ капитан. Нюра — чудесная дивчина.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А я что говорю.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Добрая, прекрасный работник. И очень грамотная. Она вон восемьсот четырнадцать книг прочла.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Восемьсот четырнадцать! Пропал. Теперь мое чувство перейдет в тихое обожание. С детства меня тянет к культуре. Если бы не война, я бы, наверное, всего Пушкина наизусть выучил. И Есенина.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А Маяковского?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А Маяковского нужно читать басом. Ты долго еще работать думаешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Жарко. Может быть, это самое... Пойдем выкупаемся.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ночью-то?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Так ведь ты любишь по ночам купаться.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Откуда вы это взяли?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вчера купался?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вчера разбирал машину и трошки измазался.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Угу. А я, признаться, удивился. Иду по бережку, смотрю — ныряет кто-то. Хотел подшутить, одежду спрятать...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(нервно)</stage>.</speaker> <p>Значит вы подсматривали?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Чего, чего?</p>
    <stage>Шура молчит.</stage>
    <p><stage>(Протягивая папиросы)</stage> Кури.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не хочу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Слушай, Шурка, чего ты такой?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Какой?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шершавый.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А вам не все равно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Эх — и не люблю я, когда так со мной разговаривают.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну еще бы — летчик. Герой! Вон все дивчата с ума посходили.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А тебе завидно?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нужны мне они. Добро какое.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот и Антоныч мой так говорит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Тоже хорош гусь — ваш Антоныч.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А что... неужто пикирует?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ох, ох, хлопчик!.. Да бросьте вы, товарищ капитан, притворяться. Чи я не знаю вас летчиков.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Не любишь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нэма за що.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Смотри. Это даже интересно. Почему же?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Лишка о себе понимаете. Мы, кажут, гордые соколы. Да без нас пехота ничто.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Врешь!</p>
    <stage>Шура молчит.</stage>
<p>Это попался тебе какой-нибудь лопух в летной форме. Есть у нас и такие. Налетает два часа на «Дугласе», а уж фасон. В баню сукин сын в унтах ходит. С парашютом спать ложится. А насчет пехоты... Вообще хамство такие слона мне говорить. Разве я тебе чем-нибудь хвастался?</p>
<stage>Шура молчит.</stage>
    <p>Чорт тебя знает, что ты за человек.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Механик простой. Сопляк — как вы говорите.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А ты злопамятный. Только это не я сказал, а Елкин. Ну вот что — чтобы нам с тобою больше не ругаться — или, давай подеремся, или... Дай-ка сюда этот ящичек.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker>  <p>Давай, давай!</p>
<stage>Шура придвинула к Гурьеву ящик.</stage>
<p>Сейчас банчок организуем. <stage>(Достает из кармана помидоры.)</stage> Эх и хороши фрукты! Хлеба у тебя, случайно, нет?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Есть трошки.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Давай сюда. <stage>(Достал из кармана бутылку.)</stage> Видал! Сам полковник мне прислал для успокоения нервов, которых у меня, кстати, вовсе нет. И тебя велел угостить. Цени! Полковник у нас, знаешь, какой строгий. Если бы увидел здесь нас с тобой — обязательно бы подсел. Сразу примешь или постепенно?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что вы, я ж не пью.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да ну... Чехов хорошо сказал — не пьет, значит помер.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Товарищ капитан...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Еще вот что. Ты это величание брось. Капитан я в воздухе. Зови Иван Тимофеевич, а то и попроще. Держи.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не могу я, Иван Тимофеевич, сразу так много.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Э-эх... Какой же ты механик.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А ну. <stage>(Взяла стакан, выпила залпом.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Хороший механик. Вижу, что с трактором справишься, и вообще...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ох же крепкая.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Значит и дружба у нас с тобой такая будет. Так?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Обязательно. <stage>(Пьет.)</stage> Без друзей, Шурка, трудно. Особенно сейчас. Невозможно даже... Вот говорил я с вашими девушками. Страшно, Шурка. Ведь почти у каждой горе большое. Осиротели многие, дом потеряли, родных. Вот они друг к дружке и жмутся. А песни петь не разучились. Может быть, кто-нибудь скажет, что это... Слова не могу подобрать.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я понимаю.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Жизнь-то ведь продолжается. Ночь какая... Луна чудесная. А тут развалины... Э-эх... Вот интересно — сегодня за всю войну первый раз увидел, что сильно земля наша изуродована. Ведь каждый день смотрел, а не видел. Почему?.. Яблони у вас там в саду обгоревшие, от клуба три печи остались... На некоторых яблонях молодые листики пробиваются. Веселенькие. Что это, Шурка-а?.. Горло бы немцу вырвал! Нет — ты подумай — из-за тухлой, поганой душонки Гитлера вся наша молодежь одной злобой живет. Вот для меня — высшее счастье экипаж немецкий в землю воткнуть или по колонне из пулеметов на бреющем... Да разве про это мне маленькому мама песни пела.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вот вы какой.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Обыкновенный. И ты такой же... У тебя сестры, случайно, нет?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Почему... Есть, пожалуй.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>На тебя походит?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Копия. Одно лицо.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Значит — хорошая девушка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как тебе сказать... Волосы у нее, правда, гарные были.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А сейчас — полысела?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Сейчас... Опьянела я совсем. То-есть — опьянел.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Жаль. А я думал еще по одной принять. Все равно спать скоро.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дэ-ж спать. Хочу дня за четыре трактор наладить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Молодец. Так красивая, говоришь, у тебя сестра?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Злая только очень. Вроде меня. Хочешь... Хочешь я покажу тебе ее карточку?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну-ка, ну-ка!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(достает из планшетки карточку)</stage>.</speaker> <p>Вот. Только в руки не дам.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Скажи пожалуйста. Уж и что это за прелесть — неужели человек! И с челочкой, но на тебя не походит. То-есть имеются некоторые намеки. Губы, глаза... Носик пожалуй.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(ревниво)</stage>.</speaker> <p>Это я одет... Ну да, одет так и измазался.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да... Вот именно по такой девушке я и скучаю. Слушай, Сашка, посватай ее за меня.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Опять смеетесь.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Нет. В такое серьезное время плохо одному быть. Чорт его знает — собьешь фрица, похвастаться некому, а собьют тебя — никто и не поплачет. Да и вообще — двадцать семь лет мне. Смешно... В годах мужик, а холостой, как римский папаша.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего не выйдет.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Почему... Война?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Во-первых, это трепотня... <stage>(Прячет карточку.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты думаешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Точно. А во-вторых... Она уже замужем.</p></sp>
    <sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>A-а... Обидно. Хотя не очень. Тоже небольшая радость связаться с такой — характер, небось, у нее паршивый. Да, честно говоря, и не собираюсь я жениться. И Нюсю-то полюбил так — чисто платонически.</p></sp>
    <stage>Поспешно входит Катюша.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Шурочка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего ты — такая?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Что у тебя с Колупаевым вышло?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да ничего.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Понимаешь, приходит в контору такой расстроенный и сразу к аптечке. Достал пузырек, накапал двадцать четыре капли и выпил.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Плохо дело. Жив?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вы скажете. Это он гомеопатию пьет. Выпил, значит, потом подходит ко мне и говорит: обидно, говорит, Екатерина Тимофеевна, что все стали жертвой хитро оплетенной интриги. И я, говорит, не понимаю капитана Гурьева. А сам такой бледный, бледный, как холстина.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А я его понимаю.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Все?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Нет. Сейчас пишет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего пишет?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Не знаю. Я, правда, заглянула сзади. <stage>(Понизив голос.)</stage> Начальнику милиции пишет.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да — тут двадцать четыре капли не помогут. Если человек дурак — это надолго.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Михал Михалыч не дурак... Только уж если чего ему в голову вступит... Я даже не знаю — чего он такой. Как ребенок.</p></sp>
    <stage>Входит Фрося. Нерешительно подходит к Гурьеву.</stage>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Товарищ капитан, у меня с вами должен произойти секретный разговор.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Садись, Фрося. Люблю с девушкой посекретничать. Да еще с такой глазастой.</p></sp>
<stage>Шура встает и идет к кузнице. Катюша — за ней.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(на ходу)</stage>.</speaker> <p>Шурочка. Заполнил бы ты эту самую анкету. Сейчас все заполняют. Не такая уж трудность — кто папаша, кто мамаша. Подумаешь. А он сразу остынет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не хочу. Принципиально. <stage>(Уходят.)</stage></p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося <stage>(сконфуженно)</stage>.</speaker> <p>Иван Тимофеевич... Вы давно знаете Василия Антоновича?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Антоныча?.. Хо — с детских лет. Шустрый был такой мальчишечка. Как сейчас помню, яблоки все воровал.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Погодите... Он же гораздо старше вас.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Разве?.. Значит это он меня таким знал. А тебя почему его биография интересует?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Так просто... Они женатые?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ого. Еще как. На третьей, кажется. Восемь человек детей, мал-мала меньше. И все черненькие.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Вот ведь какие они обманщики.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну... Тебе, небось, говорил, что всю жизнь одиноким живет?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Так.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И после войны поедет работать в колхоз механиком? И пчел будет разводить?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Да, да... И яблоки сажать морозостойкие.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Морозостойкие... Ну и хитер мужчина! Знает, чем девушку очаровать.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Так я ему и поверила.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Молодец. Только, Фрося, не говори ему о том, что я тебе все его секреты открыл.</p></sp>
    <stage>Из кузницы выходят Нюшка и Катюша.</stage>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Пожалуйста, Иван Тимофеевич.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Уже!.. Ну, Нюся, ты меня просто поражаешь!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Она у нас жуткая стахановка.</p></sp>
<stage>В углу сцены показывается Антоныч.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Садитесь, девушки. Поговорим о войне. А может быть, споем что-нибудь такое, задумчивое.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Со стороны это, наверное, очень красиво — три девушки окружают воина. Символическая группа.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Уж очень соскучились мы по воинам-то.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Эх вы — мои залеточки! <stage>(Обнимает за плечи сидящих по бокам Фросю и Нюшку.)</stage></p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Женят. Ей-богу, женят! <stage>(3акашлялся.)</stage></p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Кто это?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Антоныч, ты?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(выходя на свет)</stage>.</speaker> <p>Ждал я тебя там, Ванюша, ждал...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А мне здесь с девушками интереснее. Вот смотри, как нам Нюся костыль сварила.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Хорошо. Мастер делал. Ну, капитан, бак новый я уже поставил. Завтра с утра козла подводить надо. А к воскресенью думаю все закончить.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Так скоро?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Нельзя, милая девушка, ждать нельзя. Война.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А что это сегодня народу не видать?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>На огородах девчата.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>До сих пор?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Так ведь вы их на соревнование вызвали. А у нас бригадир — Глашка, видали какая. Раз так — покажем, говорит, летчикам, как работать нужно. Пока, говорит, они самолет чинят, мы все дела переделаем. Кроме зерновых, конечно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да ну... Совсем забыл. Ведь Глаша-бригадир со мной о чем-то поговорить хотела. <stage>(Встает.)</stage></p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>В летную школу она поступить мечтает. Истребителем хочет стать. Как и Николай ее был.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ишь ты. Легко сказать — истребителем. Это ведь не картошку окалывать.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Раз хочет — значит будет. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Василий Антоныч, а вы посидите с нами... Расскажите что-нибудь. Вот нам интересно, какие у вас переживания бывают во время воздушного боя.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Какие особые переживания. Спикировал там или в хвост зашел, смотря по обстановке, нажал гашетку... <stage>(Садится рядом с Фросей, та демонстративно от него отодвигается.)</stage></p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>А не сбивали вас?</p></sp>
    <sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Пока бог миловал. <stage>(В новь пододвигается к Фросе, та опять отодвигается.)</stage> Да-а... А нравится мне здесь у вас, девушки. Война проклятая, а то бог и не уехал. Поселился бы в маленьком домике. Ульи в огороде поставил. Яблони...</p>
<stage>Фрося деланно рассмеялась.</stage>
        <p>Чего же тут смешного?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>В маленьком домике!.. А ребят-то куда бы рассовали?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Каких ребят?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Знаем, все знаем. Восемь штук у вас.</p></sp>
<stage>Из кузницы выходит Шура. Садится неподалеку.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Во-осемь!.. Это откуда же у вас такие точные сведения?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Знаем. Третий раз женатый. Все знаем. Другой бы постыдился. А то — пчелки, яблоки морозостойкие. <stage>(Смеется.)</stage> И чего люди хитрят.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(возвышая голос)</stage>.</speaker> <p>Позвольте!</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Не надо ссориться. Это не гармонирует с тишиной ночи. Василий Антонович, расскажите лучше нам о своем герое.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>О ком это?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Он такой мужественный и человечный. Настоящий сокол. Я вижу его в полете.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Это Гурьев, что ли?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Да Ивана Тимофеевича. И подумать только — прошло лишь несколько дней, и незнакомый человек стал таким близким.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Близкий... Вот оно что. Это самое... Он тут к вам случаем не сватался?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Как это примитивно. Разве можно выразить словами те тончайшие нити... Вот — понимаете... Вы любите «Госпожу Бовари»?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Какую еще госпожу?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося <stage>(язвительно)</stage>.</speaker> <p>Они свою жену любят, третью... Ох, бедная женщина. Чисто сбесились мужики.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Товарищ Фрося! Я попрошу вас не повторять эту гнусную клевету!</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Василий Антоныч, а не говорил вам Иван Тимофеевич, что ему нужна подруга жизни?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>На чорта она ему сдалась. Он вам наговорит. У него, хотите знать, этих самых подруг перебывало... Как вынужденная посадка — так новая подруга.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Не может быть!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Конечно, он вам этого не скажет.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Как вам не стыдно так говорить про Ивана Тимофеевича!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Эхе-хе, девицы-красавицы, душеньки-подруженьки. Вы все верите. Думаете — герой — так святой человек. Тончайшие нитки. Женится, думаете. Знаем мы их. Порассказать, так уши завянут.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Оба, выходит, хороши.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Как можно ошибиться в человеке.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Нет!.. Меня вы не убедите.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Они — эти герои, как рассуждают. Сегодня, дескать, жив, а завтра... и поплакать некому. Полюби, дескать, меня, а уж горя тяпнешь. О живом наплачешься.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Нельзя ко всем подходить с одной меркой. Есть Дон-Жуан, но есть и Ромео.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Все ловчат. И Ромео ваш тоже, небось, ходок был по женской части. Простите, а какой у вас с капитаном разговор произошел?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Никакого не было. Вот вам честное комсомольское. Но разве нужны слова.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Мое дело предупредить.</p></sp>
    <stage>Входит Василиса.</stage>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Вы что же это, девки-барышни, сбесились, что ли... До утра вас с ужином ждать или как?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>А с поля уже пришли?..</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Да — никого нет. Тимофей уже сам туда побег. То на работу загонял, а теперь никак не удержит.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>И верно ведь. Поздно — есть хочется. Пошли, девчата.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Да, тяжело.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Еще бы. Женское ли это дело на кузне ворочать? Ох и наделали нам делов ироды-немцы.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Идем, Шура.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Идите. Я только уберу инструменты.</p></sp>
    <stage>Василиса, Катюша, Нюшка и Фрося уходят.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ну, механик, как у тебя?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да, пожалуй, не хуже, чем у вас. Вот с зажиганьем повозиться придется.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Капитан уже говорил мне, чтобы я помог.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не — не треба. Ну и капитан!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Кто бы мог подумать, что он такой?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Какой?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Та — распущенный.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Это кто распущенный?! Да, хочешь знать, мой Ванюша — во парень! Это он на словах бойкий, а на деле... Его в части монахом зовут.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>То — монах! Как посадка — так подруга.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Эх, ты, — простота! Знаешь, к чему я такой маневр делал?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Какой маневр?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Словесный. Оберегаю его. Понимаешь — оберегаю. Видел, как эта Нюшка в хвост заходит? То-то и оно-то. Враз оженят. А разве это ему возможно? Ведь он истребитель. Ты вдумайся в это слово — истребитель!.. Ежеминутно может в бой вступить. А в бою воздушном, сами понимаете. Скорости чортовы, секунды. Да и секундами не измеришь. Голова должна быть чистая, без посторонних мыслей. А где жена — там и беспокойство. Понял?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Интересно. Где жена — там и беспокойство.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Точно. Практика. Тут женился один наш лейтенант — Петя Юдин. А жена никудышная попала. Увидел так же щечки, грудки, бантики. Ишь ты, говорит, какой неземной ангел. А этот ангел хуже всякого чорта оказался. То ей туфли надо точно такие, как у майоровой жены, то маму откуда-то перевести. Шоколад она, видишь ли, обожает, духи «Манон». Петя одну ночь не поспал, другую. Сам не доест, — ей тащит. Худой стал, нервный. Ну и доканали.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Опередил его фриц очередью. В госпитале сейчас. Еще во-время вытащили механики, а то бы сгорел, как щепочка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да. Нехорошо. Но разве все такие дивчины?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А кто их разберет. Риск. А риску и без того хватает. Так вот, Александр, об чем я тебя прошу убедительно. Вижу, что дружит с тобой Ванюша, об тебе заботится. Елкину тебя хвалил. Так уж ты, в случае чего, отсоветуй. А я тебе помогу. И вообще... У тебя тут случаем закусить нечем?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего закусить?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А вот. <stage>(Достал из кармана бутылку.)</stage> Хотя, погоди, у меня и огурчик есть. Хорошее вино — московское. Видал — и крепость и емкость. Это полковник Ванюше прислал две бутылки, а я вижу — одна лишняя. Немного пропустить с устаточку — ничего, а, как хватить побольше — глупостей настругать можно. Еще в таком окружении.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Заботливый вы.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ну, а то. Я не позабочусь — так кто же. Родные-то у Ванюши все под Новгородом остались. Ну-ка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо. Не хочется.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Будет скромничать-то. Чай, не красная девушка. Сам механик, понимаю. На нашем деле без этого нельзя. Давай, давай за Ванюшу.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Разве что за Ванюшу. <stage>(Пьет.)</stage></p></sp>
<stage>Входит Елкин.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так, так, так... Хлеб да соль.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Присаживайся, Тимофей Иванович. Оно хорошо после трудового дня, с разговорчиком.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(подсаживаясь)</stage>.</speaker> <p>Чего лучше. Ну, Василий Антоныч, ежели и дальше так пойдет, герои, форменные трудовые герои будем. Как ты, механик, скажешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Управимся, Тимофей Иванович. Трактор я вам сдам завтра к вечеру.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ай — молодца!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(подавая стакан)</stage>.</speaker> <p>Всякое достижение нужно закрепить.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А закусываете-то чем?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А вон огурчик порезан. Да и воздух здесь у вас очень сытный.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Э, плохо-бедно. Шли бы к Василисе, ужин там, небось, давно готов. Так — послезавтра — говоришь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Думаю — так.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну-ну... Премия тебе от меня будет. <stage>(Выпил.)</stage> Ох-хо-хо, наискось пошла. Давненько такой не пробовал. <stage>(Шуре.)</stage> Да — парень ты, видать, расторопный. <stage>(Антонычу.)</stage> Катюшу-то мою обошел, как курочку.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Глупости какие. Це ж дружба.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Эге. И я в молодости так с девушками дружил. Я, брат, все насквозь вижу. Как ты скажешь, Василий Антоныч?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Не время сейчас этими делами заниматься.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вот и главное.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Та — чем же мы виноваты, что на наши годы такое выпало? Вам-то хорошо рассуждать, вы уж пожили. Вон Василий Антоныч три раза жениться успел.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Три!.. Это спроворил. Никак по вкусу не подберешь, что ли?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>И что врут. И что врут — а? А еще механик. Это старым бабам такие сплетни выдумывать простительно.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну, бог с ним. Главное, чтобы без баловства. А хороша жидкость. Прямо по всем жилочкам пошла.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Тут еще по маленькой набежит. Шурка, ты как?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет, нет... Мне хватит.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Хватит, хватит ему, а то... Сам молодой был, понимаю. Будем здоровы. <stage>(Выпил.)</stage> Ай-яй-яй... <stage>(Шуре.)</stage> Колупаев — бухгалтер наш — на тебя сильно обижается. Анкетой, видишь ли ты, ему не угодил. <stage>(Смеется.)</stage> Знаем мы эти анкеты. Тоже за моей Катькой уже никак два года топает. И смех, и грех. Письма пишет отзывчивые. Чаю четвертку подарил и на ярлыке написал «со значением». Хороший чай, фамильный. Я же его и выпил. Так что ты, Шурка, смотри. Не зевай.</p></sp>
    <stage>Входит Василиса.</stage>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Это что же за наказание. Так и буду я всю ночь бегать, к ужину всех скликать. Вот возьму да свиньям все и вылью.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Идем, идем, Василиса Дементьевна.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Да, теперь и закусить не вредно. Пошли, Шурка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Инструмент прибрать надо.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Об этом не беспокойся. У нас народ какой — вот положи на пенек тыщу — месяц пролежит.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Еще добавят.</p></sp>
    <stage>Все уходят. Из-за кузницы появляется фигура Колупаева. Подходит, поднимает пустую бутылку, нюхает.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>П-понятно. Верный способ усыпить бдительность. Московская... Интересно — это издалека приехала. <stage>(Поднимает шурин планшет, поспешно роется.)</stage> Так — бумаги, письма... Это что... Пудра. Ага — карточка! <stage>(Читает.)</stage> Александра Захаровна Шевченко. Вот оно что!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(входя)</stage>.</speaker> <p>Шура!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(поспешно прячет карточку в планшет)</stage>.</speaker> <p>Они все ушли ужинать.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ах — это вы, товарищ Колупаев!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Я... Товарищ капитан, обнаружились любопытные подробности.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Где?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Могу я на вас положиться?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Странный вопрос. Все-таки — я военный летчик. И член партии.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Да, да. Простите. Я просто очень взволнован. Как вы думаете, кто такой этот самый Александр Шевченко?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Механик, невидимому.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Он такой же механик, как вы доярка! Да, да... Личина! Обычная уловка, на которую ловятся близорукие руководители.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вы намекаете на Кротову?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ Кротова, во-первых, очень загруженный человек, а во-вторых, тоже могла быть введена в заблуждение. И не случайно она просила нас проверить этого субъекта. И мы проверили!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Интересно. Что вы обнаружили?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Сейчас вы поразитесь. Во-первых, — это не Александр!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А кто же... Не Яков, случайно?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А-лек-сан-дра!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Женщина?.. Ну, знаете ли, прямо чудеса в решете. Как же это вы догадались?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Природная наблюдательность. А кроме того... Я нашел необходимым осмотреть ее вещи.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот оно что. Я бы, конечно, на это не решился.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вот. Полная опись. <stage>(Подает Гурьеву бумажку.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>Джемпер вязаный, дамский один. Бюстгалтера два. Трико одно. Щипцы для завивки волос... Да-а... Улики веские.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Теперь откроем планшет. <stage>(Достает фотографию, подает Гурьеву.)</stage> Узнаете?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Прелестная девушка. Вам не нравится?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Это только кажется. За красивой наружностью может скрываться очень многое такое... Вот представьте себе. Человек пробирается в хозяйство, имеющее оборонное значение, — раз. Человек меняет свой облик и не хочет дать о себе никаких сведений — два. Человек старается посеять смуту и опорочить ответственных работников хозяйства — три!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Кто это?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Шевченко в разговоре с Екатериной Тимофеевной назвала меня бумажным клещом!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да. Грубо.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>А, кроме того, этот человек начинает спаивать директора хозяйства и командира Красной Армии.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Какого командира, меня, что ли?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Нет. Воздействовать непосредственно на вас, она, очевидно, не решается, но ваш механик... Чтобы не быть голословным — вот, пожалуйста! <stage>(Подает Гурьеву бутылку.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ай-яй-яй... Где же это они, черти, взяли?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вот именно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Все выпили. Обидно.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>У вас, товарищ капитан, какая-то странная манера. Вы все шутите.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Нет, что вы, что вы... Убили вы меня, товарищ Колупаев. Что же теперь нам предпринять? Поговорить с ней?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ни в коем случае. Надо действовать осмотрительно. Знаете, время какое... Вот — я уже написал начальнику милиции. Только придется направить с нарочным.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Правильно. Кстати, завтра вечером или послезавтра утром я должен слетать в город. Думаю, что до этого времени ничего страшного не случится.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>При условии, что мы будем до конца бдительны.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну — это само собой разумеется.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>На меня можете положиться, товарищ капитан. Не хочу хвастаться, но когда-то я мечтал о карьере следователя. И если бы не подвох со стороны одного ответственного работника прокуратуры... Скажу точнее — товарища Боборыкина...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Понимаю. Как можно все-таки ошибиться в человеке... Ай-яй-яй! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Но вы глубоко ошибаетесь, многоуважаемый товарищ Боборыкин. И вот именно сейчас, на этом сложнейшем деле гражданки Шевченко, я покажу вам, на что способен следователь Колупаев.</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТЕТЬЕ</head>
<stage>У кузницы. Трактор уже собран. Очень раннее утро. Шура и Колупаев. Шура, насвистывая какой-то мотив, копается в моторе. Колупаев сидит неподалеку, молча следит за Шурой.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(оторвавшись от работы)</stage>.</speaker> <p>Чорт ее придумал такую работенку... Руководители лыковые.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Неуместное замечание.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что?.. Вы все еще здесь?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вам это не нравится?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Делать вам, я вижу, нечего... Где Елкин?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Зачем он вам?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вот брошу все и уйду. На самом деле: ключей нет, напильников нет, наждаку нет, тряпок — и тех нет... А все торопят.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Странно. Мне кажется, что каждый советский человек должен понимать, чем вызваны эти затруднения.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да бросьте... Думать надо было. Небось, всю свою бухгалтерию спасли, и велосипед, и гитару даже. А об инструментах не позаботились. Теперь лет пять будете на немцев ссылаться.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Значит вы утверждаете, что немцы здесь не при чем?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ловите?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Нет, что вы, что вы... Наоборот — со мной вы можете быть совершенно откровенны.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо... Тогда вот что: принесите-ка мне ведро воды.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Для какой цели вам понадобилась вода?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Утопиться хочу... Раз прошу — значит надо... А — с вами разве сговоришься. <stage>(Берет ведро, хочет итти.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Нет уж позвольте — я сам схожу. <stage>(Берет у Шуры ведро. Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вот прилип, как на невесту лишай. <stage>(Поспешно раскрывает планшет, достает заклеенное письмо, садится, пишет.)</stage> Капитану... Гурьеву... Тебе, Ваничка! Эх... Несчастная я дивнина. Ведь только вчера улетел, а кажется, давно, давно.</p></sp>
    <stage>Входит Василиса. В руке у нее пачка писем.</stage>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Зачем звал?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я... Тебя звал!.. Чего ты выдумываешь.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Вот чумовой. Право чумовой. Я иду письма на стан отнести, а он — иди, говорит, — тебя механик ждет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Да Колупаев — путаник. Пишет, сидит и пишет. Дописался, видно. Тряпки какие-то ему понадобились.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Это мне тряпок надо. Или концов. Цилиндры протереть. Найдешь?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Поищу. А нет — так сарафан у меня есть никудышный.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да, Василиса Дементьевна, может быть, ты скажешь, чего этот ваш Колупаев на меня навязался?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Как это навязался?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Понимаешь — ни на шаг не отходит. Вчера с гитарой пришел, весь вечер просидел, а уж поет — как тетерев. А сегодня часа в четыре я на работу вышел, он уж тут как тут.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Будто не понимаешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса <stage>(приблизившись)</stage>.</speaker> <p>Катюшка-то здесь бывает?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, конечно. Она же со мной работает.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Ах, работает! <stage>(Смеется.)</stage> Труженики. Присушил девку-то.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>A-а, понимаю. <stage>(Смеется.)</stage> Ну погоди, я его отучу.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Тебе смех, а ему горькие слезы.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего, Василиса Дементьевна. Я ихней любви помехой не буду. Я ведь не такой.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Ну, ну. <stage>(Пошла.)</stage></p></sp>
    <stage>Шура смотрит вслед Василисе. Потом, что-то сообразив, достает из планшета письмо, подбрасывает ей вслед.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Василиса Дементьевна!</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Чего тебе?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(равнодушно)</stage>.</speaker> <p>Обронила ты вон... Письмо, что ли.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Где... И верно. <stage>(Поднимает письмо, положила его в пачку.)</stage> Тряпок-то тебе сейчас принести или погодя можно?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Можно и через часик.</p></sp>
<stage>Входит Колупаев с ведром.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ну, как, выяснили с Василисой Дементьевной относительно тряпок?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да. <stage>(Василисе.)</stage> Если увидишь Катюшу, пришли. <stage>(Многозначительно.)</stage> Скажи, что я очень по ней соскучился.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Ладно уж... Соскучился. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вот вода.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вижу.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Куда ее прикажете?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А куда хотите. Можете вылить, можете выпить.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вы же говорили, что вода нужна вам.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Разве? Просто вы мне очень надоели. Сидит над душой, как ревнивая теща.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Может быть, я вам мешаю?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>В чем?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ну — в выполнении каких-нибудь ваших... предположений.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Нет. Просто пейзаж портите. Не садитесь на этот ящик.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Динамитный патрон у меня там спрятан. </p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(соскакивает с ящика)</stage>.</speaker> <p>Вот как... Очень интересно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(шаря по карманам)</stage>.</speaker> <p>И куда это я наган засунул.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(отходя подальше)</stage>.</speaker> <p>Виноват... А для какой цели у вас оружие?</p></sp>
    <sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Так просто. Война. Все стреляют, а я чем хуже.</p></sp>
<stage>Входит Катюша с букетом цветов.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ты меня звал, Шурочка?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ясно. Где ты пропадаешь все утро?.. Во-первых, хочу мотор выверить вместе, а во-вторых... Скучно мне все-таки без тебя.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(подавая Шуре букет)</stage>.</speaker> <p>Вот, была в поле, дай, думаю, нарву.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Спасибо. Поцеловал бы тебя, да... при посторонних неудобно.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Пожалуйста, пожалуйста. Только, мне кажется, что ваш поцелуй не доставит Екатерине Тимофеевне истинного наслаждения.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как знать... Вот видите, и вода ваша пригодилась. <stage>(Ставит букет в ведро.)</stage> Слушай, а ты не знаешь, когда капитан должен вернуться?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Обещал утром. А что — он тебе нужен?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, да еще... Магнето мне нужно... И Нюшка тоже хороша. Чего, спрашивается, полетела.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Она давно в город собиралась. И потом...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что — потом?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Разве ты... ничего не заметил?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не понимаю.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Какие-то вы мужики не зоркие. <stage>(С деланным равнодушием.)</stage> Капитан Нюшу очень ценит. Очень даже.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ну, и что?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ничего. Только все девушки заметили. И сама Нюша... очень переживает.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Приятно все-таки, что товарищ Расшибихина остановила свой выбор на достойном человеке. Не как некоторые...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(зло)</stage>.</speaker> <p>Вы еще повторяйте бабьи сплетни!</p></sp>
<stage>Входит Антоныч.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Доброе утро.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Здравствуйте, Василий Антоныч. Вы только что встали?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А куда торопиться-то. Командира моего нет, а главное — все равно раньше времени закончу. Завтра, может быть, и не успею, а уж послезавтра — сразу на двух взлетим... Вот только несколько кочек на лугу придется срезать. Да окоп засыпать. Для разбега Ванюше.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А как же вы говорили, что вас какой-то фильтр задержит?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Масляный. Так Ванюша сейчас доставит новый. Нас ничего не задержит. Хвастать не буду, но работать можем. Говорю — иди ко мне в помощники — мастера сделаю.</p></sp>
<stage>Отдаленный звук мотора.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker>  <p>Летят!.. Иван Тимофеевич летит. Шура. Да, да...</p></sp>
<stage>Все смотрят вверх.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>И чего он туда забрался. Тысячи полторы, пожалуй.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ой!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Падает!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ах — озорник. Ишь ты!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Балуется. Точно. Сейчас... Ну, так и есть.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Мертвая петля.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Штопор. Нет — вы только обратите внимание на отработку. Играет. Н-но девушка там не обрадуется.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Бедная Нюшка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего. Это ей на пользу.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Смотрите, смотрите!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А вот вам — мертвая петля. Еще одна. Еще... Нет — в пике пошел. Видно, на посадку. Так точно.</p>
    <stage>Звук мотора утих.</stage>
<p>Озорник. Это для него первое удовольствие пассажира попугать. Еще до войны мы тогда на Кавказе стояли. Помню, к нему все жена директора санатория приставала. Покатайте да покатайте. Настырная такая бабенка, ко всем летчикам ластилась. <stage>(Передразнивает.)</stage> Я, говорит, обожаю сильные ощущения и риск. И глазки так закатит. — Ах, ах! Ну, Ванюша и показал ей сильные ощущения. На учебном истребителе — «Майка». Кэ-эк пошел фигурять да на хорошей скорости. Обожай. Еле из самолета директоршу вынули. Всю пудру сдуло. Десять суток, кажется, тогда Ванюше вкатили за озорство. Вот и Нюша, наверное, больше в воздух не попросится.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Идут. А ничего, Нюшка. Смотри — смеется даже. Это вам не директорша!</p></sp>
    <stage>Входят Гурьев и Нюшка.</stage>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Какая прелесть! Я прямо чувствовала себя мотыльком.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Хорош, мотылек. Пятипудовый.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(Антонычу)</stage>.</speaker> <p>Видел?.. А ей хоть бы хны... Молодец Нюся. Будешь настоящая боевая подруга. Как Полина наша была. Привет. Ну, как у вас дела?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>За вами задержка.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Привез, все привез. <stage>(Антонычу.)</stage> Тебе фильтр и четвертинку. <stage>(Шуре.)</stage> А тебе магнето и... <stage>(Заметив Колупаева.)</stage> Ах, и вы здесь, товарищ Колупаев. Так сказать — на боевом посту.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(делая Гурьеву предостерегающий знак)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Здравствуйте. <stage>(Подходит к Колупаеву. Начинается разговор почти шопотом.)</stage></p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка <stage>(Шуре и Катюше)</stage>.</speaker> <p>Что было, девушки!.. Летим, летим — и вдруг, мотор замолкает. А земля далеко внизу, такая чистенькая, умытая солнцем. Иван Тимофеевич меня и спрашивает: — Не страшно вам, Нюся? — И я уловила в его голосе тревогу. А мотор не работает.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Небось, он нарочно выключил мотор-то.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Ничего подобного. Мы были на краю гибели. Это по глазам Ивана Тимофеевича было видно.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>У него увидишь.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>И представьте — я только рассмеялась так серебристо. — С вами, говорю, я готова ринуться в бездну.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ах, как я понимаю тебя, Нюся.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Чего же вы не ринулись?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Очевидно, мотор опять заработал.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Да. Откуда вы догадались?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Старые штучки. Он в Коногоне также одну персону обхаживал.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Как это пошло! <stage>(Катюше.)</stage> Пойдем, Катя. Хочу рассказать тебе одной.</p></sp>
    <stage>Катюша и Нюшка уходят.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Видал?.. Видал, как заходит серебристая. Вот ведь беда — пропадает мой Ванюша. А тут еще... <stage>(Оглянувшись на Гурьева, вполголоса.)</stage> Пишет ему какая-то, фитюлька.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что пишет?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Вот. <stage>(Показывает Шуре ее письмо.)</stage> Василиса передала. А я, брат, вижу, откуда ветер дует. Посмотрел. Оно тут плохо заклеено. Н-но, брат, и сочинила.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Как вам не стыдно читать чужие письма! </p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Чужие?.. Да разве Ванюша мне чужой... Об нем же забочусь. Ты, вот, скажи, что теперь делать будем? Порвать?.. А вдруг он узнает.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Смешно даже. Передать — и все.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>И все... Быстрый ты... Ох и хитры девки. Мне, пишет, ничего от вас не надо. Ишь ты. А сама, небось, только и думает, как бы заполучить. Плохо ли... И не подписалась, заметь. Узнать бы, которая...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(нервно)</stage>.</speaker> <p>К чему вы мне это рассказываете?.. Подумаешь. Очень мне нужен ваш капитан. Золото. Видали мы таких.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Чего ты?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ничего. Надоели вы мне все. <stage>(Поворачивается, идет мимо Гурьева и Колупаева.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вон туда.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Поговорить мне с тобой надо. Серьезно.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не о чем вроде. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Видели... И вот так все утро. Мне кажется, она почувствовала, что за ней следят. И хотела отстранить меня путем прямой угрозы. Да, да. Представьте себе — достала наган и... направила его прямо на меня.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Бросьте. Это вам показалось.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вы, кажется, попрежнему склонны шутить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Откровенно сказать... Ошибаемся мы с вами, товарищ Колупаев.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>В чем?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шутит с нами девушка — и все.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Вы думаете?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Уверен.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Странные шуточки. Разрешите с вами не согласиться, товарищ капитан. Меня внутреннее чувство никогда не обманывает. Это минимум — аферистка.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Хорош минимум... Антоныч!</p></sp>
    <stgae>Колупаев уходит.</stgae>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты чего там мнешься?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(подходя)</stage>.</speaker> <p>Вот что, Ванюша, надо нам с тобой поскорее заканчивать и того... В полк пора.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>В бой рвешься?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Нет — серьезно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Понимаю. Ну... докладывай.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Про что?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Кому еще про меня наговорил?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я?! Наговорил?!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Только не крути. По морде вижу.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Как тебе не стыдно, Ванюша. Ты вот скажи, про меня тут кто-то наш леи. Будто три жены у меня — а?.. И восемь человек ребят.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Может быть, ты сам кому-нибудь проболтался.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Тьфу!.. Нам, небось, таких писем не пишут.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Каких писем?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А вот. <stage>(Подает Гурьеву письмо.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Капитану Гурьеву»... Письмо, как письмо. Откуда ты взял?.. Вскрывал?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Товарищ капитан!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ух ты! В голосе старой графини за звучали слезы обиды... А ну — посмотрим. <stage>(Вскрывает письмо.)</stage></p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(наблюдая за Гурьевы м)</stage>.</speaker> <p>Мое дело, конечно, маленькое, но я бы тебе советовал держаться построже. Народ знаешь какой. Из мухи слона в момент сработают.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(складывая письмо)</stage>.</speaker> <p>Да-а...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>От кого это?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Старичок один пишет. Помочь просит.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Угу... Это хорошо. Старичку, конечно, помочь надо.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(рассмеявшись)</stage>.</speaker> <p>Ну и хитер же ты, собака! Ведь знает. Все знает.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Откуда мне знать, какие тебе старички пишут. А может — старушки.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну, ладно. Слушай. <stage>(Читает письмо.)</stage> «Иван Тимофеевич! Пишу я вам очень искренне. Вы можете этому поверить, потому что вы никогда не узнаете, кто вам писал. Никогда»...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Не к чему было и писать.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты слушай. «Милый Ванюша! Прошло только несколько дней. А я тебя полюбила так, как только может полюбить девушка, которая никогда не видала ласки»...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Хо, хо, хо!... Вот льет старичок!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>«Полюбила так, что никогда не смогу ни разлюбить, ни забыть»...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ну, да — как же... Только женись, дескать, на мне. На всю жизнь даю гарантию... Видать птицу по полету.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Слушай ты, суслик старый. Ты так про девушку не выражайся.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Про какую девушку?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Про ту самую... которая пишет.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А ты ее знаешь?.. Может, это Василиса тебе пишет. Или баба вдовая, у которой ребят полон дом.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Глупо! <stage>(Складывает письмо.)</stage> Вот возьму назло тебе и женюсь.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Попался, значит, как карась на удочку. Эх ты — на камуфляж тебя берут. Обратите, дескать, внимание, какая я хорошая да скромная, и подписаться даже не решаюсь... Узнать бы которая.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Фрося наверное... Ага — скривился!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Фрося этого никогда не позволит. Она, брат, девушка самостоятельная. К ней, брат, скоро не подрулишь.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Сорвалось, что ли?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Причем тут — сорвалось.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Хо, хо... Посмотрите только на эго лицо. Николай-угодник. Врешь. Раз уж ты о пчелках заговорил да о яблоках...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Тсс...</p></sp>
    <stage>Входят Елкин и Шура.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(входя, Шуре)</stage>.</speaker> <p>Старайся, выходит, не старайся — все едино. День работай, ночь работай — расчет один. Гляди еще, по шапке получим. Наказание. <stage>(Заметив Гурьева.)</stage> Здравствуй, капитан.</p></sp>
    <stage>Шура молча идет к трактору.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Что с тобой, Тимофей Иваныч?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Да разве за ними угонишься.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>За кем?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>За руководителями нашими. Они там сидят в поповой бане и планы пишут. А попробуй выполни-ка их — эти планы. Нет — видно, выход один.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Погоди. Только вчера ты говорил, что дела, у тебя блестящи. С овощами-то управились?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Да что там — овощи.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И трактор у тебя завтра пойдет. <stage>(Шуре.)</stage> Как, механик?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Должен пойти.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот видишь.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А мысленное дело все зерновые за четыре дня убрать и к отправке приготовить, а?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Почему — четыре. Ведь по плану намечено десять дней.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Хо — планировала старуха в раю жениха найти. Из того плана цыгарку скрутить можешь. Новый объявился. Вот. <stage>(Достал из картуза бумажку, читает.)</stage> «Предлагаю приложить все усилия к тому, чтобы закончить уборку зерновых к двадцать шестому»... А сегодня пятница — двадцать первое.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Кто это пишет?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Да все она же — Кротова... Привыкла командовать в партизанском-то отряде.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А чем это вызвано?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Выказать себя каждый хочет перед другими — вот чем. Что, дескать, ваш район — вот наш район покажет темпу... Еще и мины с полей не везде выдергали, а урожай снимаем. Пропишите о нас в «Правде» — газете.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну — уж это. Тимофей Иванович, ты того — лишка газу дал. Я Кротову знаю. Тут причина не эта. Давай позвоним вместе, узнаем.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Звонил уж. Видишь, охрип от хорошего разговора.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Чем же все-таки она мотивирует?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Она те замотивирует так, что и ногой не дрыгнешь... Колонна, слышь, мимо нас с фронту порожняком пойдет. Так, чтобы по пути... отгрузить значит.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Здорово. То ты не знал, как вывезти, где хранить, а тут, пожалуйста, целая колонна к твоим услугам. Очень удобно получается.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Удобно, что и говорить. Да у меня от этих удобств полная контузия.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Погоди, Тимофей Иванович. Вот и с овощами, ты говорил, не управишься. А как получилось?.. Золотой народ — твои девушки. С этим народом гору свернуть можно.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Шею, а не гору.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А уж насчет руководства... Я бы тебе и не такое хозяйство доверил.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Спасибочки. С меня и этого хватит. Непосильно — понимаешь ай нет! Все двадцать четыре часа ворочать будем и не управимся. Теперь, брат, гвардейцы не помогут, как весной.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А если по колхозам проехать?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Пойдут они тебе колхознички, как же. Сами не знают, как управиться. Это ведь не на свадьбу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А на свадьбу бы поехали?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это только объяви. Непрошенных не знай сколько наберется. Это же удивление — время такое ожесточенное, а народ... Абы гармонь была да вина поболе.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Где его возьмешь — вино-то?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это не вопрос. Мы, брат, когда партизанили, у фрицев оклад один захватили. Зарыл я, верно, тогда два боченка. До полной, значит, победы.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Выходит — дело за закуской.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Еще чего. Закусь тебе привезут, какую хошь. Народ стал понимающий.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Неудобно, пожалуй, гостей со своими пирогами звать.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Э, милок!.. Неудобно только попу петухом кукарекать. Натре приглашение, ваше угощение.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Осталось, значит, найти только жениха и невесту.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Чего это?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты же говоришь, что народ на свадьбу соберется.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Чудной ты человек. А мне-то какая радость от твоей свадьбы?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Шутит он, Тимофей Иванович.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ничуть. Вот представьте себе — собрать народ с утра пораньше. А свадьбу играть на ночь глядя. А день чтобы поработали. Не согласятся, скажете?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Шею, очень свободно, накостыляют. За такую идею.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну — вот что. Все переговоры я беру на себя.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>И что зря языком болтать. Кто же это жениться-то будет?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты, если хочешь.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я?!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Или, вон — механик.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Бросьте насмехаться, товарищ капитан!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну — ничего не поделаешь. Значит — я.</p>
<stage>Пауза.</stage>
<p>Что смотрите... Я говорю совершенно серьезно. Во-первых, положение действительно безвыходное, а во-вторых... Пора мне в сущности.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так-так-так... Для такого случая един боченок куда ни шло... Ай да и свадьба будет интересная! <stage>(Смеется.)</stage> Исайя, ликуй да косой помахивай. Гряди, голубица, овес молотить. Чистый цирк!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Погоди — цирк. Ты, Ванюша, такими вещами не шути.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Воскресенье у нас послезавтра. <stage>(Елкину.)</stage> Значит завтра с утра садись на велосипед и рули по колхозам. Наверное, везде приятели есть.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну!.. Вместе, чай, партизанили.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Скажи, что женится летчик, капитан Гурьев. Если этого мало, добавь Герой Советского Союза.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Бож-жа мой!.. Это двести душ соберется, как куры на просо. Эх, не миновать оба бочонка добывать. Ай-яй-яй... Стой — неужто и вправду женишься?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Я тебя когда-нибудь обманывал?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Молодца! А извиняюсь... Когда же это ты сообразил? Насчет невесты-то.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Я же истребитель. А в нашем деле, сам понимаешь, долго раздумывать невозможно. Или тебя собьют или товарищ противника из-под носа выбьет. Были и такие случаи.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это уж как водится. Так, так, так... Вилы да косы готовить надо. Двести трудодней набежит верных. Ай — хорошо! Решил, значит, окончательно?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Подумайте, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Все!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Орел, широки крылышки! Подобрал, значит, любезную. По вкусу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>По всем статьям;</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так, так, так. Верно, у нас здесь есть, из чего выбрать. И девушки, заметь, не балованные. Ну, что же, пойти сообразить надо, что и к чему. <stage>(Делает вид, что хочет уйти. Равно душно.)</stage> Ну, a невеста-то как?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ничего.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Рада небось?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Кто ее знает. Надо поговорить. Может, еще и не пойдет.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это кто не пойдет?.. Да — я ей!.. Тут уборка срывается, а она... Цапля какая! Ты, Иван, в этом не сумлевайся. Я вот с ней сейчас поговорю.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Поговори, пожалуй.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Где она?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Нет, лучше сначала я сам поговорю. Как ты думаешь, Василий Антоныч?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Меня вы в это дело не впутывайте, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вот именно. Сам решил, сам и действуй. <stage>(Опять хочет уйти. 3адержался.)</stage> Может, освободить ее пока от обязанностей?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну — мало ли. Пошить там что к свадьбе или... дело-то молодое.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Не надо, пожалуй, Тимофей Иванович. И так у тебя каждый человек на счету.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так, так, так... Ну, я пошел действовать.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Действуй, Трмофей Иванович.</p>
    <stage>Елкин с видимым сожалением уходит.</stage>
<p>Ну, Василии Антоныч, как моряки говорят — концы отданы.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Рано радуешься. Знаем мы этих... ласковых.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты про кого говоришь?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Бросьте, товарищ капитан. Я ведь не Елкин. Я, брат, еще когда вы в воздухе кувыркаться начали, заметил. <stage>(Передразнивает.)</stage> С вами я готова ринуться в бездну. Как же, — ринулась одна такая. Знает, чем взять.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Быстро ты сообразил. А что — разве Нюся плохая девушка?.. Скромная, культурная...</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Это каждый дурак культурным будет, если восемьсот книг заглотит.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Значит Нюся тебе не нравится?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Не мне с ней жить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шура, а ты что же ничего мне не скажешь?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А зачем вам... мои слова нужны.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Мы же с тобой друзья.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вы — Герой Советского Союза. Нюся — стахановка. Настоящая боевая подруга, как вы сказали. Хорошая пара.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Хороша пара — гусь да гагара. Веселое кино.</p></sp>
 <stage>На сцену вбегают Катюша и Фрося.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Иван Тимофеевич! Вот уж — поздравляю!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Мы только сегодня утром говорили...</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>А уж на свадьбе погулять хочется! </p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Подарок вам девушки готовят какой... И вам и невесте.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(тихо Шуре)</stage>.</speaker> <p>Шурочка, можно я эти цветы Ивану Тимофеевичу отдам пока, а?.. А тебе потом других нарву, свеженьких.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Конечно, отдай, глупая. Чего спрашивать.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Нет — вот что. Половину — ему, а половину — невесте. <stage>(Достает из ведра цветы, стряхивает воду.)</stage></p></sp>
 <stage>Входит Колупаев.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ капитан, разрешите мне принести вам свои искренние поздравления.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну, что ж, несите.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Весь коллектив нашего совхоза радуется тому, что вы именно среди нас нашли себе достойную подругу жизни.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша <stage>(подавая Гурьеву цветы)</stage>.</speaker> <p>Вот вам.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Спасибо. Нюхай, Антоныч. Вот, брат, как женихом-то быть. Торопись.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Они это уже испытали. Неоднократно.</p></sp>
    <sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Товарищ Фрося!..</p></sp>
    <stage>На сцену выходит Нюшка. Она в новом платье и в высоких ботинках. На голове — бант. Медленно проходит по сцене.</stage>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Ах, какой сегодня чарующий день, граждане!</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ.</head>
<stage>Контора совхоза. В помещении прибавился задернутый занавеской топчан, над которым висит комбинезон Гурьева и его шлем. Василиса и Нюшка. Нюшка сидит, закрыв лицо платком.</stage>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>И смех и грех. Ну чего ты плачешь-то, а? Кабы обманул тебя капитан или побаловался с тобой, а то... Начиталась книг-то. Это же надо выдумать — такого жениха.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Я... не сама выдумала.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>А кто?.. Сорока на хвосте принесла? Да что ты сопишь без толку? Утрись. Был у тебя с капитаном разговор какой сердечный ай нет?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка <stage>(всхлипывая)</stage>.</speaker> <p>Он мне сказал... что я буду чудная боевая подруга.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Ишь ты — как обнадежил. Будешь подруга, да не для того друга. Ох и глупы вы девки-барышни. И-их ты, помянет какой-никакой, а вас сами ноги несут. Иван Тимофеевич-то и мне говорил, что всю бы жизнь со мной жил в спокое — да я не больно-то. Ну — будет хлюпать, слышь. Глянь-ко, еще едут. Ай, батюшки! И лошадь лентами убрали.</p></sp>
<stage>За сценой звучит гармонь. Частушки:</stage>
<l>Под окошком на бревне</l>
<l>Девки спорят обо мне.</l>
<l>Зря вы, девки, спорите,</l>
<l>Д-вы меня не стоите...</l>
<stage>Вбегает Фрося.</stage>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Пастуховские приехали! Туча — человек сорок и председатель Аким Харитоныч сам... Барана с собой привезли. Беда. Куда девать-то будем.</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Барана-то?.. Э, милая, абы поболе.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Не барана, а народ. Столов-то где возьмем?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>Какие еще тебе столы при военном положении. Посидят и на травке.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Василиса Дементьевна, иди-ко сама. А то мы не знаем — и тесто подходит и... винегрет-то чем заправлять будем?</p></sp>
<sp who="vasilisa"><speaker>Василиса.</speaker> <p>А — ничем. Наработаются — и так пойдет за милую душу. Ты вот скажи — соли никто привезти не догадался... Чтоб ему — Гитлеру проклятому — сдохнуть не попарившись. Того нет, другого нет... Тьфу!</p></sp>
<stage>Василиса уходит.</stage>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Нюшка.</p>
    <stage>Нюшка молчит.</stage>
<p>И чего ты не по делу расстраиваешься, себя роняешь.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Ничуть я не расстраиваюсь.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Вон как. Да ты посмотрись-ко в зеркало. Вся морда опухла.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Какое у всех вас примитивное суждение. Конечно. Разве ты что-нибудь понимаешь? Ты вон даже «Анну Каренину» не читала.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Как это не читала? Читала Анну. Это которая под поезд бросилась.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>А что ее к этому привело?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Дурость бабья. Видела ведь, за кого выходила. А раз так — нечего было от живого мужа к этому — как его — офицерика-то... Воронин, что ли?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Вронский, дура!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Сама дура. Похвалил тебя капитан, а ты и уши развесила. Подумаешь! Мне вон тут интендантский лейтенант, образованный человек из Пастуховского лесничества, какие напряженные записки писал, а я что... Или Василия Антоныча взять — вчера он мне форменное предложение сделал и шоколаду почти целую плитку подарил, а я — спасибо, говорю, Василий Антоныч, за интерес, но при таких событиях ответа вам дать не могу. Давайте потерпим. Знаю я их. Да и капитан твой хорош. Женюсь, говорит, обязательно! Загорелось ему. А на ком?.. Где она невеста-то?.. Может, она и есть, но только... Я хоть и не больно грамотная, а все вижу.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Ничего ты не видишь!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Так ли? <stage>(Оглянувшись, шопотом.)</stage> Он вчера тут все утро письмо писал какой-то. Городская видно.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>А ты как узнала?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Мы все знаем. <stage>(Шопотом.)</stage> Прибирала я вчера тут, а он бумаги нарвал!.. Не мог, значит, сразу-то выразить свои чувства. Ну на одном клочке и написано. Да — вот смотри. <stage>(Показывает Нюшке клочок бумаги.)</stage> «Родная моя. Твои слова запали мне в самую душу»... И вот еще: «Мне очень трудно решиться»... Поняла?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Боже мой!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Еще подумай — зачем он в город летал.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Постой. И я ведь с ним летала. Неужели бы я не заметила.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Ты заметишь. Это ведь не в книге прочитать. Мужики — знаешь какие они.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Фрося, ты права!</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>То-то — вот.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Слушай. В городе он зашел в госпиталь...</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Ну, ну.</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>И взял туда с собой букет, который ему Глашка-бригадир подарила. Сказал, что хочет передать раненому товарищу... Как все это банально!</p></sp>
<stage>В комнату поспешно входят Гурьев и Антоныч.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну, девушки, все общественные дела устроены. Народ, нужно сказать, у вас здесь замечательный. Тимофей Иванович только заикнулся о своих трудностях, а гости будто сговорились! Давай, говорят, поможем старому партизану. <stage>(Антонычу.)</stage> Ну, а я какую речугу закатил, а?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Наплел всякого — и про Сидора и про Якова.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ох, и вредный ты мужик! Верно, Фрося?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Они вам завидуют, Иван Тимофеевич.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И всю жизнь так. Ну, теперь можно заняться и личными переживаниями. Нюся, ты что какая-то задумчивая?</p></sp>
<sp who="nushka"><speaker>Нюшка.</speaker> <p>Вас это не касается, товарищ капитан. Напрасно вы о себе так много понимаете!</p></sp>
<stage>Нюшка встала и демонстративно вышла.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Съел! <stage>(Смеется.)</stage> Вот тебе и личные переживания. Ах — молодец Нюся! Напрасно, говорит, товарищ капитан о себе так много понимаете. Одной очередью срезала!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А ты чего радуешься?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Мое дело маленькое. Только... Все не путем делается. Затеял свадьбу, а с невестой, видно, не сговорился.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>С какой невестой?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Они думают, что вы на Нюшке жениться затеяли.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот оно что... Догадливый.</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Они по себе судят. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Съел!.. Великий комбинатор. Только и думает, на ком бы меня женить.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я?! Это ты задурил мне голову. Нет, чтобы объяснить толком, посоветоваться. Собирай, говорит, народ, — женюсь. На ком же ты женишься-то?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да вот — без твоего совета никак решить не могу.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>С ума сошел! На весь район оповестили. Что ж колхозники-то скажут?.. Выходит, зря собирались, за пухлую душу?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Почему — зря. Хлеб уберут? — Уберут. А свадьба народу зачем нужна — погулять? — Будет гулянка.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ох, и жулик ты! <stage>(Смеется.)</stage> Ну, берегись теперь. Девушки тебе этого не простят.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Доволен?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ну — еще бы. <stage>(Озабоченно.)</stage> А все-таки... того.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ты думаешь?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Нехорошо, пожалуй. Все-таки — Герой Советского Союза и вдруг — обманул. Слава пойдет. В части узнать могут.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, да. Ты, как всегда, прав. Придется жениться.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А на ком?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Слушай, ты пойди, поговори с девушками. Может-быть, какая-нибудь и согласится.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Товарищ капитан, хватит.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Чего?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Трепаться. Шутка это, что ли, в самом деле?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Все. Давай поговорим серьезно.</p></sp>
<stage>Поспешно входит Катюша. Она в рабочем комбинезоне.</stage>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Ух, еле вырвалась. Ну — работка — друг дружку торопят. А уж трактор идет — как часы!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А не ругаются колхозники?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Нет. Это мы, говорит, заместо подарка капитану на свадьбу хлеб убираем. Весело работают, три гармониста там. Скоро управимся.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Видишь, чего ты наделал.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Я что прибежала, Иван Тимофеевич. Ругать вы меня будете. Боюсь и говорить, право... Письмо-то ваше...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Что — письмо?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вот оно. <stage>(Достала и передала Гурьеву письмо.)</stage> Ах ты грех — в масле измазалось.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Не передала!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Простите. <stage>(Чуть не плача.)</stage> Расстроилась я вчера очень. Прямо из головы вылетело. Уехал и слова не сказал даже. Я ему говорю — может, на свадьбе погуляете, Шурочка, а он... Только рукой махнул. Кому, — говорит, свадьба, а кому — похороны. Чего он так — ума не приложу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Где она?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Механик где?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Я же вам объясняю. Уехал.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Кабы я знала. <stage>(Всхлипывая.)</stage> Я ему вчера говорю: Шурочка, может адрес оставите или что, а он...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Что ты наделала!</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>На фронт, говорит, ухожу.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот чудачка!..</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Простите, Иван Тимофеевич.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да — я не о тебе... Что ж теперь делать? <stage>(Антонычу.)</stage> Слушай, надо немедленно разыскать Шевченко.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Сейчас. Вот он у меня в кармане спрятан.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <stage>(подбегает к телефону, срывает трубку, дует. Говорит сердито.)</stage> <p>Что вы там спите. Райком мне срочно... Капитан Гурьев...</p></sp>
    <sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <stage>(Катюше)</stage> <p>Брось расстраиваться. Остынет. Ишь ты, загорелось ему... И как это все не путем делается.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(в трубку)</stage>.</speaker> <p>Кротову мне... Нет? Разыщите... В область вызвана. Вот чорт!.. Что?.. Простите. А вы не знаете товарища Шевченко... Да, да, — механик... В совхозе «Партизанская слава»... Это я без вас знаю. Все. <stage>(Кладет трубку. Антонычу.)</stage> Машина заправлена?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Какая машина?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>«У-2».</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Смотря, куда тебе лететь.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>На Будапешт! Бестолковый ты стал какой-то.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(обидчиво)</stage>.</speaker> <p>Это кто — бестолковый?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Часа на два хватит бензина?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Должно хватить. Бестолковый. Я попрошу вас, товарищ капитан, выражаться поаккуратнее.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <stage>(рассеянно)</stage> <p>Сейчас, сейчас... Погоди ты.</p></sp>
    <stage>Входит Елкин. Он подстриг бородку, прикрепил на новую рубашку медаль, начистил сапоги.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну, Иван, не знаю уж, как тебя и благодарить. Сто восемьдесят четыре человека съехались. А работают!.. Это, брат, по мирному времени и то такую свадьбу не враз спроворишь. За один день, почитай, весь хлеб уберут. Факт!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(сам себе)</stage>.</speaker> <p>Может быть, в Черемушках?.. Да нет. <stage>(В раздумьи опустился на лавку.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А уж Кротова меня по телефону благословила — и-и!.. Ты, говорит, мне весь район перебулгачил. Да я, говорит, тебе такую свадьбу пропишу по партейной линии. А я, значит, в трубочку: Что?.. Что?.. Ничего не слышу, Екатерина Андреевна. <stage>(3аметив Катюшу.)</stage> А ты чего здесь торчишь?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>К капитану я прибегла. Там Вася Жилин пока на трактор сел.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Я тебе покажу Васю Жилина!.. Поломают, а потом найди такого мастера. Марш сию же минуту.</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Сейчас. <stage>(Гурьеву.)</stage> Товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="katusha"><speaker>Катюша.</speaker> <p>Вам Шурочка просил передать сердечный привет.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Чорт знает что... Тимофей Иванович, может быть, ты знаешь, куда механик ушел?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Далеко, надо полагать, наладился. Хлеба на три дня попросил. Я ему, значит, говорю — обожди, Александр, погуляешь после работы, а он ни в какую. И из себя серьезный такой — вроде ушибленный.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Что же делать?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Дело, брат, на мази. Слышь, Иван Тимофеевич.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, да... Я слушаю.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Колхозники просят, чтобы ты с невестой на поле пришел.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Народу-то больно ты понравился. Сразу, говорят, видать, что наш герой. Простой такой, каждому шутку скажет, улыбку подаст. Ты уж уважь. Иван Тимофеевич. Оно и работа веселее пойдет.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, придется так и сделать.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Вот именно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Я сейчас вылечу.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>To-есть куда вылетишь?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ненадолго. На часик, может быть, или на два. Понимаешь... Механика, мне надо разыскать. Обязательно надо. Шевченко.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так это и завтра успеется. Положение-то какое.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, да... Антоныч!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Я вас слушаю, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Может быть, ты слетаешь... Да нет — самому надо.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ясно. Где уж нам, бестолковым.</p></sp>
    <stage>Гурьев поспешно пошел к двери.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Иван! Товарищ капитан, обожди!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Сейчас, сейчас... <stage>(Вышел.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Антонычу)</stage>.</speaker> <p>Василий Антоныч, это что же получается-то, а?.. На чорта ему этот механик сдался?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Не понимаешь... Надо же причину найти.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Какую еще причину... Невеста-то где?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>В этом-то и причина. Нет никакой невесты.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>To-есть, как это — нет?.. Это что же происходит, дорогие граждане, а?.. Надувательство. Он, стало быть, улетит, как голубь, а мое какое настроение? Ведь мне срам ужасный! Жизнь без обману прожил и вдруг на старости лет весь район околпачил. Ведь сто восемьдесят четыре человека съехались, подарки привезли, меду, барана. А за место свадьбы — шарашкина фабрика! Да за такую идею при военном положении... Бож-жа мой!</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Успокойся, Тимофей Иванович.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Повешусь. Ей-бо, повешусь! Вот сниму ремень и на том крюке... И крюк выдернули!.. Н-но народ. Никакой правды-совести.</p></sp>
    <stage>В помещение входит Шура Шевченко в сопровождении Колупаева и милиционера.</stage>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Механик!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>Ты что же это тут натворил, а? <stage>(Антонычу.)</stage> Беги, задержи капитана.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч <stage>(выглянув в окно)</stage>.</speaker> <p>Никак, на взлет пошел. <stage>(Выбегает.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(Шуре)</stage>.</speaker> <p>И не стыдно тебе, а?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Идите вы все к чорту!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин <stage>(опешив)</stage>.</speaker> <p>Как... Это с кем ты так разговариваешь?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Ага — только теперь вы поняли, что это за личность.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Болван!</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Па-прошу вас не хамить!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что? <stage>(Подступает к Колупаеву.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Но, но, но... <stage>(Отступает от Шуры.)</stage></p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер <stage>(задерживая Шуру)</stage>.</speaker> <p>Гражданка, давайте будем спокойными.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Какая гражданка?.. Вы что — очумели. <stage>(Взглянув в окно.)</stage> Улетает! Ей-бо, улетает! <stage>(Стремглав выскакивает и з помещения. Снаружи доносится его голос.)</stage> Держи его!.. Стой!.. Иван, поймали механика.</p></sp>
    <stage>Звук мотора сначала усиливается, потом умолкает.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Товарищ милиционер, разрешите мне позвонить в райком, Кротову вызвать. Или сами позвоните, если мне не доверяете... Ну, что же это за издевательство.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Гражданка, остыньте. Куда надо, позвоним. Всех, кого надо, вызовем. А пока попрошу вас сесть вот на скамеечку. А вещички можете положить сюда.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(Колупаеву)</stage>.</speaker> <p>Позовите сюда капитана Гурьева.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Не ваше дело.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Никакой капитан вам не поможет. Да, да... Тем более капитан тоже сразу догадался, что вы за птица.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Неужели и он такой же дурак?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Па-прошу вас не выражаться! Товарищ милиционер, примите меры.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Граждане, давайте будем взаимно вежливы.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Ух!.. Счастье ваше, что кирпича под рукой нет.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(отступая еще подальше)</stage>.</speaker> <p>Товарищ милиционер, прошу вас зафиксировать эту фразу.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Гражданин, давайте не будем учить. Все будет зафиксировано. <stage>(Достает папиросы.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Дайте хоть закурить, товарищ милиционер.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Это возможно.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Насколько я знаю, вы до сих пор не курили.</p>
    <stage>Милиционер достает кресало. Чиркает. Безуспешно.</stage>
    <p>Разрешите предложить вам спичку.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер <stage>(конфузливо)</stage>.</speaker> <p>Камень, понимаете, засалился. Кабы на ветру.</p></sp>
    <stage>Колупаев подходит. Дает прикурить сначала милиционеру, потом издали протягивает Шуре руку со спичкой.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Боитесь... И уродится же такое. <stage>(Затянулась, закашлялась, бросила папироску.)</stage> Гадость какая. <stage>(Взглянув в окно.)</stage> Идет!.. Ну, как он мог подумать. Боже мой! <stage>(Закрыла лицо руками.)</stage></p></sp>
<stage>Поспешно входит Гурьев.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ага — здесь. Вот хорошо. Еще бы минута — и я вылетел. На поиски...</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(торжествующе)</stage>.</speaker> <p>Так кто же оказался прав, товарищ капитан?.. Правда, я не спал всю ночь, но зато... еще бы немного — и птичка фьюить!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, да, да. <stage>(Милиционеру)</stage>. А вы чего здесь?</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер <stage>(вытягиваясь)</stage>.</speaker> <p>Сержант милиции Прохоров. По указанию товарища Колупаева. Помог ему задержать гражданку. В районе станции. Она, видите ли, незаконно назвалась гражданином.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Знаю, знаю. <stage>(Протягивая милиционеру руку.)</stage> Большое спасибо вам, товарищ Прохоров.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Обязанность наша, так сказать, помочь и вообще предупредить. Не далее как вчера вот также двоих задержали. Подозрительных.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Если бы не товарищ милиционер... Понимаете, не считая словесных оскорблений, я неоднократно подвергался риску. Весьма серьезному риску. Вот он вам может подтвердить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ничего. Какой там риск. Так вот что, товарищи, пока попрошу вас обоих выйти.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Позвольте...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Выйдите, товарищ Колупаев. И вы, товарищ милиционер.</p></sp>
<sp who="milicioner"><speaker>Милиционер.</speaker> <p>Есть. <stage>(Козыряет Гурьеву, четко поворачивается, уходит.)</stage> </p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Странно все-таки.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Товарищ Колупаев!</p></sp>
    <stage>Колупаев недоуменно пожимает плечами, идет к двери. В дверях почти сталкивается с Елкиным.</stage>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Иван, это что же делается-то, а?.. Даже совестно. Герой всего Советского Союза и вдруг... такая канитель.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Выйди на минутку, Тимофей Иванович.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Обожди.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Нет, ты обожди. Там, на крылечке.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ага... Так, так, так. <stage>(Скрывается в дверях.)</stage></p></sp>
    <stage>Пауза. Гурьев подходит к Шуре, которая сидит, закрыв лицо руками.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шура... <stage>(Осторожно обнимает девушку за плечи.)</stage></p></sp>
    <stage>Шура вздрагивает, резко оттолкнула Гурьева.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Уйдите! Как вам не стыдно!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Шурочка.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Идите к своей крале. Целуйтесь!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот я и пришел.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(несколько растерявшись)</stage>.</speaker> <p>Опять вы шутите. Нельзя, нельзя так. Ну, что я вам сделала плохого? <stage>(Тихо.)</stage> Если бы вы знали, Иван Тимофеевич, как мне тяжело. И унизительно.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шура... Я ведь тоже... Никогда со мной так не было... Вот. <stage>(Достал письмо, подал Шуре.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Прочитай. Я писал... Тебе. Трудно рассказать так, словами. Прочитай, Шура.</p></sp>
    <stage>Шура робко берет из рук Гурьева письмо. Вскрывает. В дверях показывается физиономия Колупаева.</stage>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ капитан, я думаю, что милиционера можно отпустить.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Безусловно... Ну, что вы смотрите, закройте дверь с той стороны... Ну!</p></sp>
    <stage>Колупаев исчезает.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Вы, значит, догадались, что... я вам написала письмо?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Читай дальше... Шурочка.</p></sp>
    <stage>Входит Антоныч.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А тебе чего надо?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Да вот... <stage>(Пристально смотрит на Шуру, потом на Гурьева.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Председатель колхоза там... Из Черемушек...</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Это который — столетний?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Где там — столетний. Девяносто семь, что ли, исполнилось. Геройский старик, из гренадеров.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну, и что?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Покатать его просит. На «У-2». И девушки две — стахановки, Фрося тоже. Разрешишь?</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Ну, девушки подождут, а гренадера — надо. <stage>(Весело.)</stage> Сейчас, Василий Антоныч, всех покатаем. Сам сейчас приду.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Тебя там ждут.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Сейчас. Ну — что уставился. Сейчас приду. Подожди пока там, на крылечке.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>На крылечке. Это хорошо. Елкин тоже там на крылечке волнуется.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Иди, иди... Уж очень все нервные.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Да-а... Интересно. А ведь все думаешь, как лучше. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Шура...</p></sp>
    <stage>Шура молчит, низко склонив голову. Гурьев подошел к девушке, осторожно взял ее за руку.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Иван Тимофеевич... Ваня! <stage>(Порывисто припала к Гурьеву.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Роднулька ты моя... упрямая. Жизнь-то у нас с тобой какая будет.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Коханый мий!</p></sp>
<stage>Осторожный стук в дверь.</stage>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Эк ведь вам не терпится. Подождите. <stage>(Шуре.)</stage> Переодевайся, Шура. Платьице-то у тебя есть?.. А то что это за фигура. Не сразу и догадаешься.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Неужели правда... Ваня! Как я всего боюсь.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Глупенькая. Ну, живо. Народ волнуется.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я сейчас. <stage>(Хватает рюкзак, убегает за занавеску. Из-за занавески.)</stage> Вот Колупаев-то удивится!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Скажи ему спасибо.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Да, да.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Конечно, я бы тебя все равно нашел.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Я его поцелую, Ванюша, товарища Колупаева.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Лишнее. Поцелую... Знаешь, какой я ревнивый. Когда ты сказала, что твоя сестра замужем...</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Придумала я ее, эту сестру.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Знаю. Потому и обидно стало. Потом уж в городе Кротова мне все про тебя рассказала. Любит она тебя очень и жалеет. А вообще — одинаковая у нас с тобой судьба. Может быть, поэтому ты мне сразу такой близкой стала.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А сам за Нюшей ухаживал.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>И откуда вы все это взяли?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Просто... У тебя иногда не поймешь — шутишь ты или говоришь серьезно. А потом... Я ведь тоже очень ревнивая.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вот жизнь-то будет разнообразная. Без драки, пожалуй, не обойтись.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Со мной не подерешься. Я Гриньку — брату как-то чуть ухо не оторвала.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да-а. А я, помнится, сестренок лихо за косы таскал.</p>
    <stage>В дверь вновь просовывается физиономия Колупаева.</stage>
<p>Входите, Михаил Михайлович, не бойтесь. Теперь можно. Так сказать — полная договоренность.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Виноват. А где же?.. <stage>(Входит. С беспокойством оглядывает комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Вы, говорят, хорошо на гитаре играете, товарищ Колупаев?</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Товарищ капитан, а где же эта гражданка?</p></sp>
    <stage>В дверь осторожно просовывается Елкин. За ним виден Антоныч.</stage>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(из-за занавески)</stage>.</speaker> <p>Я здесь, товарищ Колупаев.</p>
    <stage>Шура выходит из-за занавески. На ней простенькое летнее платье, босоножки.</stage>
    <p>Дорогой товарищ Колупаев. Просто не знаю, как вас и благодарить за вашу заботу. Расцеловала бы вас, если бы... Разрешите хотя бы пожать вашу благородную руку. <stage>(Протягивает Колупаеву руку.)</stage></p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Это что же происходит-то, дорогие товарищи-граждане, а?</p></sp>
    <sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев <stage>(отступая от Шуры и пряча руки за спину)</stage></speaker> <p>Виноват. По-моему тут шутки неуместны.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так, так, так... Понятно!.. Отличная идея. Хо-хо. Ай да девушка — всех обмишурила! <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Предположим, я давно раскусил гражданку Шевченко.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ишь ты — раскусил. Брось-ко, Михал Михалыч, обдурили нас с тобой, как Афоню-дурачка на ярмарке. Замест барана ярочку подсуропили. Ишь ты какая!</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Хороша?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Надо бы лучше. За двух парней сработала. И четырех мужиков в бантик скрутила. Ну я-то — ладно, у меня мозга беспокойством забита, а вот ты — бухгалтер — обмишурился. Накрыл чижа шляпой. И Василий Антонович тоже. Всю механику, можно сказать, изучил, а тут промазал.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Да, Антоныч. Не солидно.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>А то я не знал. Ты вспомни-ко, Ванюша. Я, брат, тебе сразу сказал, что механик того — неестественный.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>А как же вы меня к себе помощником приглашали?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Разве? Что-то не помню.</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура <stage>(Колупаеву)</stage>.</speaker> <p>Не сердитесь, Михаил Михайлович. Вот сейчас, если хотите, я вам сразу три анкеты заполню и документов пачку представлю.</p></sp>
<sp who="kolupaev"><speaker>Колупаев.</speaker> <p>Покорно вас благодарю. Не требуется... Но следователем я все равно буду! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Так сказать — следствие не нуждается в дополнительных материалах.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Так что же. Можно поздравить или как?</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Кого поздравить?</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Молодые будто... Ай хорошо. А то народ на поле заждался.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Как, Шура?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Знаешь что, Ваня. При всех скажу. Нехорошо, пожалуй, получится все-таки... Мало ведь мы друг друга знаем. Считанные дни. А это... дело серьезное... Я буду ждать тебя, Ваня, сколько угодно. И знаю, что дождусь.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Ах, умница! Дай-ка я тебя поцелую.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев <stage>(отстраняя Антоныча)</stage>.</speaker> <p>Куда!</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>А чего ждать-то... Чего в воду-то глядеть в такое суетливое время. Я, брат, насквозь людей вижу и решительно говорю — совместная у вас жизнь будет. Опять же народ обманывать не годится. Слово — олово.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Погоди, Тимофей Иванович. Шура права. Все равно вместе нам сейчас не быть.</p></sp>
<sp who="antonych"><speaker>Антоныч.</speaker> <p>Про что и разговор.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>А народ мы не обманем. Наоборот, сегодня на смотринах погуляем, а как война кончится...</p></sp>
    <stage>Вбегает Фрося.</stage>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Вот они где сгрудились. Это вы что же, товарищи, народ собрали, а сами... <stage>(Заметив Шуру, осеклась.)</stage></p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Здравствуй, Фрося. Ну, как трактор идет? Чего смотришь?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Ей-богу, Шурка!</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Она самая.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Ну, чего уставилась-то... В первый раз видишь? Вот несчастье — нельзя им шутку подать. Э-эх! <stage>(Подмигивая Гурьеву.)</stage> Говорил я тебе, Иван, объявитесь сразу. Теперь неделю удивляться будут. <stage>(Фросе.)</stage> Косят?</p></sp>
<sp who="frosya"><speaker>Фрося.</speaker> <p>Нет. Полдничают.</p></sp>
<sp who="elkin"><speaker>Елкин.</speaker> <p>Уже? Вот народ. Шагу отойти нельзя.</p></sp>
<sp who="gurev"><speaker>Гурьев.</speaker> <p>Скосим. Сейчас все скосим, Тимофей Иванович. Невесту на трактор посадим. Жених косу возьмет. Так, что ли?</p></sp>
<sp who="shura"><speaker>Шура.</speaker> <p>Есть, товарищ капитан!</p></sp>
<stage>Занавес.</stage>
</div>

</body>
</text>
</TEI>
