<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>В. Зуб</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ВЫСОТА «88»</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Юра, Леня, Серёжа — пионеры-путешественники</castItem>
<castItem>Витя, Боря, Петя — пионеры-разведчики</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в одном действий</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ 1</head>
    <stage>Сцена представляет собой поляну в лесу. Выходят три мальчика, за плечами у них рюкзаки, в руках палки. Юра и Серёжа идут впереди, Леня, прихрамывая, плетется сзади.</stage>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(бросает на землю палку)</stage>. </speaker> <p> Хватит! Дальше я не сделаю ни шагу! Дальше я никуда не пойду!</p></sp>
    <stage>Юра и Сережа подходят к Лене.</stage>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>То-есть как это ты не пойдешь дальше?</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(садится)</stage>.</speaker> <p>А вот так — сяду и буду сидеть.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>А потом что?</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Отдохну и пойду назад.</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Назад ты можешь итти, а вперед нет?</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Назад можно добраться сегодня к вечеру. А сколько времени нам еще итти вперед? Сколько? Не знаете? Может, два дня, может, три?!.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>До тех пор, пока мы не найдем высоту «88»!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>И не выполним поручение райкома комсомола! Раз мы взяли на себя это поручение, мы обязаны его выполнить, что бы с нами ни случилось! Вот! А ты испугался первой трудности и решил отступить? Нечего сказать, хороший пионер!</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Совсем нет... Просто я разбил себе ногу и не могу итти... Вот и все... От поручения я не отказываюсь.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Большое дело - разбил себе ногу! Просто ты ее немного ударил. Есть о чем разговаривать! Неженка! А ну, покажи твою ногу!</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Не покажу! Тоже нашелся доктор!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Оставь его, Сережа. Просто Леня очень устал. Он мало натренирован физически. Вот и результат.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Пускай не убегает с физкультуры! Тогда не будет так быстро уставать.</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Всякий человек может разбить себе ногу... Разве я нарочно?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>У Мересьева обе ноги были перебиты, и то он шел, полз, катился... Восемнадцать суток добирался до своих и все же добрался. А командир пулеметчиков Алексей Живица, могилу которого мы разыскиваем на высоте «88», был смертельно ранен, однако продолжал отстреливаться, пока совсем не остановилось сердце...</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Так ведь то было на войне...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Просто это были настоящие люди, а ты...</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Если бы немного отдохнуть...</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Вот это другое дело! <stage>(Сбрасывает рюкзак.)</stage> Устроим здесь привал. Отдохнем все, у Лени нога отойдет. И снова отправимся на поиски высоты. Верно, Сережа?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(сбрасывая рюкзак)</stage>.</speaker> <p>Это можно. А возвращаться – нет! Пионеры никогда не отступают от намеченной цели! Я сбегаю на разведку насчет воды...</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker><p>Я пойду, соберу сучьев для костра. А ты, Ленька, наломай еловых веток для постелей.</p></sp>
    <stage>Юра и Сережа уходят в разные стороны.</stage>
    <stage>Леня остается один. Некоторое время он сидит неподвижно. Он не видит, как сзади него начинают двигаться какие-то кусты. Леня встал, кусты остановились. Леня подошел к ним, чтоб сорвать ветку, и вдруг «кусты» бросились на него, оказались замаскированными мальчиками. Их трое — Витя, Боря и Петя. Это «разведчики». Они окружили Леню, схватили его, связали ему руки.</stage>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Спаасайте! Сюда! Юра! Сережа!</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Тихо! Не кричи! Ты в плену! Признавайся, ты синий? Ты их разведчик?</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Никакой я не синий, я обыкновенный...</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Где находится твой штаб?</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Какой штаб?</p></sp>
<sp who="borya"><speaker>Боря.</speaker> <p>Не прикидывайся. Мы все знаем. И где вы спрятались, и когда собираетесь выступить. Нам только надо проверить.</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Ничего я не знаю! Оставьте меня в покое!</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Ловко прикидывается. Но мы знаем этот способ маскировки вражеского разведчика. Игра в простачка! Старый прием! Мы похитрее знаем.</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(чуть не плача)</stage>.</speaker> <p>Ну, что вам от меня надо? Ну, чего вы ко мне пристаете? <stage>(Кричит.)</stage> Ребята! Юра! Сережа!</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя <stage>(закрывает Лене руками рот, и в это время на траву падает его планшет)</stage>.</speaker> <p>Хватит уговаривать! <stage>(Тоном приказа.)</stage> Ввиду упорства пленника завязать ему рот и доставить в штаб!</p></sp>
<sp who="borya"><speaker>Боря.</speaker><p>Есть завязать рог!</p></sp>
    <stage>Лене завязывают рог носовым платком и уводят его в лес. На земле остается лежать Витин планшет. Сцена некоторое время пуста. Слышно кукование кукушки. С двух концов входят Юра и Сережа. Один с котелком воды, другой с охапкой сухих сучьев.</stage>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>А где же Леня? Неужели удрал?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Наверно, пошел рвать малину. Не приготовил никаких веток. Новое проявление недисциплинированности! Очень типично для него!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(оглядываясь)</stage>.</speaker> <p>Все-таки странно... У него же болела нога, и он так жаловался на усталость... Странно... И потом, знаешь, Сережа, мне показалось, кто-то звал на помощь...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>На помощь? Да, пожалуй, кто-то крикнул разок, я не разобрал только, откуда кричали. Думал, ребята так просто балуются. Не беспокойся. Давай костер раскладывать, он придет сейчас. <stage>(Осматривается кругом.)</stage></p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(складывая сучья для костра)</stage>.</speaker> <p>Мы с ним резко поговорили... Может, он обиделся? Странно...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Что это? <stage>(Поднимает планшет.)</stage> Планшет? Откуда он здесь?</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(бросил костер, очень заинтересованный подбежал к Сереже)</stage>.</speaker> <p>Старый, видавший виды планшет... Странно...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Когда мы пришли на эту поляну, никакого планшета здесь не было. Я ручаюсь головой.</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Конечно, не было. Откуда же он? По-моему, это связано с исчезновением Лени...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Тебе во всем чудится таинственное, Юра!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Тогда объясни!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker><p>Сейчас попробуем это сделать. Во-первых, мы обследуем содержимое планшета. <stage>(Открывает планшет и вынимает оттуда сложенную карту.)</stage> Карта! <stage>(Разворачивает карту. Юра помогает ему.)</stage> Топографическая карта! И какая интересная! </p></sp>
    <stage>Сережа и Юра раскладывают на земле большую карту и вдвоем рассматривают ее.</stage>
    <sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker><p>Смотри! Это карта нашего района! Вот наш колхоз «Прилепы», вот Заозерье — три километра от нас... Вот высота «81». Слушай, Сережа, мы где-то совсем близко от высоты «88»! Что ты там рассматриваешь?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Гляди! Ты видишь эти буквы — МДС и МПЛ!!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(крайне заинтересованный)</stage>.</speaker><p>Где! Где?! Верно!</p></sp>
    <stage>Мальчики в полном недоумении смотрят друг на друга.</stage>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker><p>Слушай, Юра... Дай мне письмо.</p>
    <stage>Юра достает из кармана письмо и дает Сереже.</stage>
    <p>Это о нем... <stage>(Показывает на карту.)</stage> О погибшем во время Отечественной войны архитекторе Алексее Живице!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Могилу которого мы ищем на высоте «88»?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Да! Это его карта!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Но тогда объясни, откуда она взялась здесь, в этом планшете? Почему он валяется на открытом месте? Почему не размок от дождей? Почему мы его не видали, когда пришли сюда в первый раз?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Я не знаю этого. Но слушай. Вот что пишет друг Алексея Живицы, инвалид Отечественной войны, начальник конструкторского бюро Н-ского завода на Урале о своем погибшем товарище <stage>(читает)</stage>: «Алексей Живица был большой друг детей. Он был архитектор, и по его проектам строили детские лагери и санатории. Он еще воевал, а на своей боевой карте уже отмечал рядом с удобными военными позициями те места, где, по его мнению, мог бы вырасти новый пионерский лагерь или детский санаторий. По натуре это был необычайно сердечный человек, но он ненавидел врагов, которые хотели поработить наш народ, лишить наших детей счастья...»</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>О нас думал... о ребятах...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker> <p>«После боя он обыкновенно шел осматривать местность, делал зари-совки, набрасывая какие-то планы, а потом на своей военной карте рядом с буквами ХР, что означало - хороший рубеж, или ВП - выгодные позиции, — ставил буквы МДС и мил — место детского санатория, место пионерского лагеря...»</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(показывая на карту)</stage>.</speaker> <p>Эти самые буквы...</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker><p>А я о чем говорю? <stage>(Читает письмо.)</stage> «Еще рвались снаряды, дрожала от взрывов земля, а он уже мечтал о мирном строительстве, о прекрасных детских дворцах... Алексею Живице не пришлось дожить до наших сегодняшних созидательных дней. Он погиб на высоте «88», которую мы защищали от превосходящих сил фашистов...»</p></sp>
    <sp who="ura"><speaker>Юра<stage>(тихо)</stage>.</speaker><p>Такой человек!</p></sp>
    <sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(продолжает читать взволнованным голосом, как призыв)</stage>. </speaker><p>«И вот я прошу вас, ребята, отыщите могилу моего друга, украсьте ее цветами, напишите на ней его фамилию. Он похоронен на высоте восемьдесят восемь вашего района. Над могилой Алексея Живицы растет молодая березка. Пусть люди, которые придут в лес отдыхать, пусть колхозные дети, которых так любил погибший воин, склонят свои головы, положат цветы бойцу, отдавшему свою молодую жизнь за свободу и независимость нашей родины. С приветом Андрей Кремнев».</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Слушай, Сережа! Мы оправдаем слово, которое дали в райкоме комсомола! Мы отыщем эту могилу!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Да! Хоть бы мы проискали ее целый месяц! Нам поможет эта карта. Мы сейчас же начнем свои поиски.</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>А Леня? В первую очередь мы должны отыскать Леню! Что с ним случилось? Где он теперь?</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker><p>Давай покричим погромче, вдвоем.</p></sp>
    <sp who="ura, sereja"><speaker>Оба вместе кричат:</speaker> <p>«Леня-я! Ау-у! Леня-я! Ау-у!»</p></sp>
    <stage>Из лесу выскакивает Леня. Он в радостном возбуждении и совершенно забыл о боли в ноге. Вместе с ним выходят «разведчики» Витя, Боря и Петя. Чувствуется, что они в самых лучших отношениях с Леней. Витя ищет свой планшет по всей поляне.</stage>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Вот он я! Ребята! Что я узнал!</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(очень довольный)</stage>.</speaker> <p>Ленька! <stage>(Бросается к Лене и от радости начинает его тузить.)</stage></p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Где ты был? Почему нарушаешь дисциплину? Я отвечаю за наш поход, и ты не имел права уходить, не получив моего разрешения.</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Да я и не думал уходить!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Как не думал? А сам ушел!</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Это они меня утащили! <stage>(Указывает на «разведчиков».)</stage> Связали руки, закрыли платком рот и утащили. Не мог же я сладить с превосходящими силами... Но что я узнал у них!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(строго к «разведчикам»)</stage>.</speaker> <p>Что это значит, товарищи?</p></sp>
<sp who="borya"><speaker>Боря.</speaker> <p>У нас в лагере сейчас идет игра. Вот мы трое — разведчики. Наши противники — синие. Мы приняли вашего Леню за синего, и так как он ни в чем не признавался, то мы его связали и отвели в штаб. Ясно?</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Ясно. А что вы с ним там делали?</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>Допрашивали. И узнали, что вы ищете могилу бойца на высоте «88».</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Это здесь, совсем рядом! Они показали мне. Там могила и березка. А на могиле цветы и кругом ограда.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя <stage>(он все время искал свой планшет)</stage>.</speaker> <p>Ребята! Вы не видали здесь планшет? Когда мы тащили вашего меню, я обронил его где-то здесь и не найду.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Что в планшете?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Карта.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа <stage>(тоном допроса)</stage>.</speaker> <p>Как к тебе попали планшет и карта?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Могу объяснить. Это было вскоре после освобождения нашей деревни. Моя мать поехала в лес за прозами и нашла в кустах планшет. Я понял, что это вещи нашего бойца. Я все изучал эту карту. Я теперь наш район прямо как на ладони вижу. Только там есть, на этой карте, непонятные обозначения. Буквы МДС и МПЛ – мы с ребятами не могли их расшифровать.</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра.</speaker> <p>Мы вам объясним сейчас!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Подожди, Юра! <stage>(Вите.)</stage> Вот твой планшет. Дай карту. Обрадованный Витя разворачивает карту. Скажи сначала: это ты возле букв МПЛ сделал красным карандашом пометки?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Я!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Почему ты это сделал?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Потому что здесь находится наш пионерский лагерь.</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>А значение букв МПЛ ты не понял?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Постой, постой...</p></sp>
<sp who="ura"><speaker>Юра <stage>(не выдержав)</stage>.</speaker> <p>МПЛ – место пионерского лагеря! Это он, погибший боец Алексей Живица, отмечал самое лучшее место для отдыха ребят.</p></sp>
<sp who="petya"><speaker>Петя.</speaker> <p>А наш лагерь только первый год действует. Его только что построили.</p></sp>
<sp who="borya"><speaker>Боря.</speaker> <p>И на том самом месте, которое отметил на своей карте погибший боец! Вот был человек!</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker> <p>Идемте сейчас же все на его могилу!</p></sp>
<sp who="lenya"><speaker>Леня.</speaker> <p>Там написано: «Могила неизвестного солдата».</p></sp>
<sp who="sereja"><speaker>Сережа.</speaker><p>Мы напишем имя этого солдата. Мы его знаем. И пусть знают все! Он отдал за нас жизнь. Никогда не забудут советские пионеры и школьники бойцов, павших в бою за родину!</p></sp>
    <sp who="sereja, lenya, borya, ura, vitya, petya"><speaker>Все ребята <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Никогда!</p></sp>
    <stage>Ребята запевают песню «По долинам и по взгорьям» и уходят. Слышна их песня за сценой.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
