<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Исидор Шток</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ГАСТЕЛЛО</titlePart>
<titlePart title="sub">Драма в трех действиях, девяти картинах, с прологом и эпилогом</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Николай Гастелло.</castItem>
<castItem>Виктор Степаненко.</castItem>
<castItem>Сергей Гарин.</castItem>
<castItem>Павел Гирявый — бортмеханик.</castItem>
<castItem>Анна.</castItem>
<castItem>Витя — сын Николая и Анны.</castItem>
<castItem>Морозов — командир полка.</castItem>
<castItem>Фаина.</castItem>
<castItem>Чкалов.</castItem>
<castItem>Мальчик (в эпилоге).</castItem>
<castItem>Вестовой.</castItem>
</castList>

<set>
<p>1947 год</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПРОЛОГ</head>
 <lg>
  <l>Пройдут века, и в золоте знамен,</l>
  <l>В сиянье славы предков смелых</l>
  <l>Хранят потомки быль о том,</l>
  <l>Как жил и умер Николай Гастелло.</l>
  <l>Потомки, как и мы, пусть будут говорить:</l>
  <l>— На свете нет счастливее удела,</l>
  <l>Чем счастье для народа сохранить</l>
  <l>И быть таким, как Николай Гастелло.</l>
  <l>Он был средь нас, он рядом с нами жил,</l>
  <l>Любой из вас, быть может, с ним однажды</l>
  <l>Встречался и случайно говорил,</l>
  <l>И знать его мог каждый...</l>
 </lg>
 <stage>Глубокое синее небо. Бегут облака, закрывая звезды... Отдаленный рокот моторов и далекие голоса. Будто несутся они к нам через тысячи километров, через годы, через века.
— Всем самолетам лечь на обратный курс. Всем самолетам лечь на обратный путь. Всем экипажам возвращаться домой. Гастелло, Гастелло. Почему не отзываетесь? Гастелло, не слышу вас. Гастелло! Гастелло! Бондарчук, Сергеев, Лаптев, Гринштейн, Сокольский, Степаненко — вас слышу. Гастелло, Гастелло, Гастелло — почему не отзываетесь? Гастелло! Гастелло! Гастелло! Я — Земля, перехожу на прием. Я — Земля, прием, прием, прием...
  Освещается кабина пилота. Лицо Гастелло, озаренное пламенем пожара.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Я вас слышу. Я Гастелло, я Гастелло, я Гастелло. Слышу вас хорошо. Я Гастелло. Штурман убит. Бортмеханик убит. В машине я один. Бомбы сброшены точно по цели. Сбит один «Мессершмитт». Патронов больше нет. На земле скопление танков и автомашин противника. Они заряжаются у бензоцистерн. Зениткой у меня пробит правый бак, самолет горит, дотянуть не смогу... Машина летит вниз. Мы будем сражаться с врагом жизнью своей, а если жизни не хватит, будем сражаться смертью своей... Кто это сказал? Это сказал Гарин... Когда он это сказал? Надо вспомнить... Надо все вспомнить...</p></sp>
 <stage>Темнота.</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
 <stage>Ярко светит солнце. Пригорок, на котором сидят Николай и его друг Виктор Степаненко. На другом берегу учебный аэродром. Дерево, кусты, причал для лодок. По земле пробегает тень от летящего в небе самолета. Виктор и Николай задирают головы.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Смотри, полетели. Вон на первой машине Чкалов.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Над лесом разворачивается, сейчас вверх уйдут. Скоро и мы так.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет, еще не скоро.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(берет камешек)</stage>.</speaker> <p>Если подпрыгнет на воде пять раз, — значит, приняли нас.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А если меньше?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(бросает)</stage>.</speaker> <p>Восемь!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>И чего ради ты потащился со мной?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Как делать чертеж самолета, так вместе? А как в школу пилотов поступать — без меня? Нет, Николка, я тоже добился, чтобы райком послал меня в школу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну пойдем узнаем... Приняли нас или нет?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Смотри, Гарин! Сюда гребет. Он у нас в поселке жил. Вместе с моим братом голубей гонял. А, теперь... Читал в газетах? На Памире наших туристов от лавины спасал.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Не на Памире, а на Алтае.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>А я говорю на Памире.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>А я говорю на Алтае.</p></sp>
 <stage>Выезжает на лодке Гарин, красивый, стройный летчик. Он привязывает лодку к причалу, замечает двух друзей.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вы что тут делаете?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Идем узнавать — приняли нас в школу или нет?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Летчиками хотите быть? Не так-то это просто! Это не футбольный мяч по полю гонять. Летчиком нужно родиться! Приняли! Поступаете под мое начало. Завтра вместе выезжаем в Ворошиловград. Ваша фамилия?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Степаненко.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ваша?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гастелло.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вас я знаю. Хочу предупредить. Здесь не завод и не футбольная команда. Каждую минуту вашей жизни вы должны чувствовать всю ответственность...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А на заводе, вы думаете, не нужно чувствовать всю ответственность?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(посмотрев на Николая)</stage>.</speaker> <p>Я должен был вас предупредить.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Лишние слова, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>Языкастый малый! Ничего, обломаем! Научитесь слушать, когда с вами говорят старшие. Завтра в пять утра быть в казарме. <stage>(Привязывает лодку и уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Трудно тебе будет в жизни, Николка. Надо было стать по стойке «смирно», потом крикнуть «так точно» и поблагодарить за науку.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Обойдется и без этого.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Давай выкупаемся. В последний раз как обыкновенные гражданские люди. Переплывем эту речушку.</p></sp>
 <stage>Они снимают пиджаки и рубахи и ложатся загорать. По берегу проходит Аня. Она всматривается в лежащих и проходит мимо. Они ее не замечают. Шум пролетающего в небе самолета.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Каким летчиком ты станешь, Витька?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Истребителем, конечно. А ты?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Бомбардировщиком.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Тогда и я бомбардировщиком. Четыре мотора! Целый дом в воздухе. И ты один управляешь этой махиной. Кто сильнее тебя в небе? Ты видел, как они пролетают строем над Красной площадью Первого Мая! Земля дрожит... Потом я открываю люк, и над всей площадью раскрываются белые купола парашютов. Как цветы, выросшие в небе... Я буду бомбардировщиком.</p></sp>
 <stage>Из-за дерева выходит Аня.</stage>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Простите. Вы не видели здесь одного человека? Летчика.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Летчики это мы.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Будущие.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>А вы нас подслушивали?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Я не нарочно. Просто ищу человека, хотела у вас спросить. А вы разговаривали. Не хотела вас перебивать, тем более вы так красиво рассказывали. Не сердитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я молчал. Говорил он. Поэтому не сержусь.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Раз вы считаете, что я красиво рассказывал, я тоже не сержусь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кого вы ищете?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Его фамилия Гарин.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Знаем такого. Это наш командир.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Он просил меня подождать здесь на берегу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Он был в Ленинграде и привез мне письмо от брата. Мой брат тоже молодой летчик, как вы.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Спасибо! Конечно, мы тоже летчики. Мы известные асы, тертые воздушные волки, облетевшие вдоль и поперек землю и соседние планетки.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Серьезно?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он никогда ничего не говорит серьезно. Нас только сегодня приняли в школу.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Зато завтра уже, очевидно, выгонят. Если ваш новый знакомый будет разговаривать с начальством так же, как сегодня с вашим старым знакомым.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>С Сергеем Гариным?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Вы опять угадали. Кстати, давайте уж познакомимся, раз мы все равно познакомились. Меня зовут Виктор.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Аня.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Николай.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Очень приятно.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Скажите, вы никогда не жили в Муроме?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Я там гостила у тетки.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я вас там видел. В саду над Окой.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Я вас не помню.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я там жил три года. Работал на заводе.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня <stage>(к Виктору)</stage>.</speaker> <p>А вы тоже были в Муроме?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Никогда!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Напрасно. Там хорошо... Вечером в саду играет оркестр, по Оке плывут лодки...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>С Гариным.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Нет, Гарина там не было.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(угрюмо)</stage>.</speaker> <p>Ну до свиданья! Мы будем купаться. Впрочем, если тебе хочется, Виктор, ты можешь проводить эту девушку.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(нерешительно)</stage>.</speaker> <p>Да я не знаю...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня <stage>(Николаю)</stage>.</speaker> <p>Ваш товарищ прав. Вас, очевидно, скоро выгонят из школы. Если вы со всеми так разговариваете, как со мной. <stage>(Хочет идти.)</stage> Я обойдусь без провожатых.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Подождите минутку! Не сердитесь. Посидите с нами. Я не хотел вас обидеть. Давайте говорить о Муроме.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Мне некогда.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ладно. Тогда мы уйдем, а вы оставайтесь. Приведем вам сюда Гарина.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Тебе-то не стоит идти к нему, а то он подумает, что ты пришел извиняться. Я один сбегаю. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гарину я тоже сказал что-то не то... Он тоже обиделся. Что за день!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Что же вы ему сказали?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Что думал.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Вы всегда говорите людям то, что думаете?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет. Вам я сказал совсем противоположное тому, что думал.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Вот как?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Именно так. Я вас очень хорошо помню. В Муроме вы ходили в таком желтом платье с цветами... И мне очень хотелось, чтобы вы меня тоже вспомнили. Мне вдруг захотелось с вами поговорить. Не потому, что именно с вами. А потому, что сегодня такой день.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Жаль, что не со мной.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А может быть, и с вами. Даже наверное, с вами... Мне только не нравится, что вы ждете Гарина.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Слушайте, а какое вам дело, кого я жду?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Мне нет до этого никакого дела, вот именно это мне и не нравится. И вам нет до меня никакого дела. И это мне тоже не нравится.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А вам бы хотелось, чтоб всем людям сегодня было до вас дело? Потому что вас приняли в школу летчиков. Так, что ли?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Откуда вы знаете?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Угадала. Так не трудно.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Бывает ведь так: живет, живет человек, думает, мечтает, разговаривает... И вдруг приходит день, который не похож на один из предыдущих. А этот день такой желанный... В школе, за партой, ночью, в цеху, ты думал о нем. И кажется, что все вокруг должны в этом принимать участие... С вами такое случалось когда-нибудь?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Да. Только совсем по-другому. У меня это был очень горький день. В день моего рождения внезапно умерла моя мама, и я осталась одна с маленьким братишкой. Совсем одна на целом свете.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А потом?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Стала работать. Растила брата. Старалась заменить ему мать и отца...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>И тут явился он?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей Гарин?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Нет, он еще не являлся. Он, правда, очень заботлив, внимателен ко мне. Устроил брата в Ленинграде в училище...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вы любите...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Кого?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гарина.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Нет. Я никого не люблю, кроме брата.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он ухаживает за вами?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей Гарин.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Что вы привязались к этому несчастному Гарину?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А зачем вы пришли сюда?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Я же вам сказала, что он привез мне письмо от брата?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Гарин.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Если он посмеет ухаживать за вами...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей Гарин! Доложите мне.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я дам ему по шее.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Ого!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он привык к успеху у женщин. У него десятки поклонниц. Он любил одну девушку, у нас в Богородском. А потом...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Что потом?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Женился на ней.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А потом?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Что потом? Ничего. Живет с ней.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>К чему вы мне все это рассказываете?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Так, на всякий случай. Профилактика... Я вам кажусь глуповатым?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Немножко есть.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Знаете что. Не обращайте на меня никакого внимания.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Это трудно. Вы все время у меня перед глазами. Слушайте, а ведь вы действительно, наверное, сегодня очень взволнованы.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет, я притворяюсь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Расскажите, каким вы будете летчиком.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Есть такой летчик. Его фамилия Чкалов.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Я слышала.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я буду, как он.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Но он, кажется, истребитель? А вы хотите быть бомбардировщиком.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он и бомбардировщик, он и истребитель. Он испытатель новых машин. Испытывает их на прочность, на скорость, на высоту... Я никогда не летал еще, но мне кажется — нет на свете большего счастья, чем держать штурвал самолета, нажимать педали, чувствовать, как тебе подчиняются и машины, и воздух, и высота... Быстрей поезда, быстрей мотоцикла, быстрей всего на свете... Если вы меня не остановите, я буду говорить еще полчаса без всякого перерыва.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Но мне совсем не хочется останавливать вас. Тем более, что вряд ли нам еще придется встретиться когда-нибудь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну вот... А мне почему-то показалось, что мы с вами знакомы уже очень давно... Мне показалось, что это четвертая, пятая наша встреча. Первый раз мы после Мурома встретились на берегу в Тушине... Потом я много раз видел вас. Я приходил к вам и рассказывал, как подвигается мое обучение... А вы терпеливо слушали меня. Один раз я даже забежал к нам на работу прямо с аэродрома.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Разве вы знаете, где я работаю?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Еще нет.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Ах, у меня такая неромантическая профессия. Я окончила школу бухгалтеров. Работаю счетоводом на заводе. Цифры, цифры, целые страницы цифр...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вам скучно с ними?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Нисколько. У них очень интересный язык... Иногда они обозначают деньги. Иногда количество металла. Иногда часы. Есть цифры, от которых люди огорчаются. Есть цифры, которые радуют, веселят людей, приносят счастье. Я научилась разгадывать, что скрывается за каждым столбиком этих закорючек.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну вот, угадайте: двадцать четыре, три, двадцать семь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Вам двадцать четыре, за три года вы кончите школу. Тогда вам будет двадцать семь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Верно!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>И еще мне кажется, что вы немного стесняетесь сами себя и своего возраста. Вам кажется, что вы староваты для того, чтобы идти в летчики.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Верно!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Но вам напрасно так кажется... Ну, теперь я буду загадывать, а вы отвечайте. Восемь, семь, шесть, тридцать два.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну, это просто. Сегодня восьмое, седьмой месяц — июль, шесть часов вечера.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А тридцать два?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Тысяча девятьсот тридцать второго.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Верно!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Мы можем выступать с вами в цирке. Слушайте, Аня, вы думаете мне еще не поздно?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Нет, еще не поздно. Смотрите, там Гарин и ваш друг ходят по берегу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Знаете что? Давайте покатаемся на лодке, как будто это год тому назад и мы с вами в Муроме.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А если они придут?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Они вас окликнут. А вы не отзоветесь. Вы понимаете, Аня, сегодня я прощаюсь с вольной гражданской жизнью. Военные это называют «гражданкой». Вот вы моя гражданка. Я с вами прощаюсь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Уже прощаетесь? Не поздоровавшись.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну, влезайте в лодку.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Чья это лодка?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Потом разберемся. Ведь мы же не на Черное море уплываем. Уселись? Я отталкиваю. Да она на замке! Ну, ничего, одну минутку. <stage>(Пробует отпереть замок. Отдаленный раскат грома.)</stage></p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Смотрите, какая туча! Сейчас хлынет дождь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вы боитесь!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А вы?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>С сегодняшнего дня я не должен ничего бояться.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А за меня?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Мне не хочется, чтобы вы простудились. Когда пойдет дождь, вы накинете мой пиджак. А может быть, нам, верно, уплыть к Черному морю?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Как мы туда попадем?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>По Москве-реке, через Оку, по Волге, через канал Волго-Дон, по Дону, Азовское море, Черное море, Севастополь и Кача — школа летчиков. В Муроме сделаем остановку.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Есть одна небольшая трудность.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Если небольшая — не страшно.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Канал Волго-Дон еще не прорыли. Идут только изыскательные работы.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это я не учел.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Без летающей лодки нам не обойтись.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А что, если приделать к этой лодке крылья и мотор?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А кто будет управлять?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Конечно, я!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Но вы еще не кончили школу пилотов.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Не важно.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>Придется подождать.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Каких-нибудь три года! А вы-то согласны ждать?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker><p>Что же делась? Другого выхода нет.</p>
 <stage>Сверкнула молния, и сразу хлынул дождь.</stage>
 <p>Ну вот!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Держите пиджак.</p></sp>
 <stage>Дождь усиливается.</stage>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А вы не боитесь молнии?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я вырос у огня. Он мой хороший знакомый.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>У вас совсем мокрая рубашка. Вы дрожите.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я зимой бегаю в трусах по снегу. Я капитан футбольной команды.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А еще кто вы?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Хвастун.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>А еще кто вы?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ваш хороший знакомый. Слушайте, Аня... двадцать четыре. Это трудно. Но я... Сорок. Еще сорок и еще сорок.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Аня.</speaker> <p>В двадцать четыре года очень трудно менять жизнь... Но я... Дальше я не понимаю.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Я буду еще сорок лет помнить этот день и сорок лет буду благодарен вам за эту встречу. А после этого еще сорок! И потом еще сорок...</p></sp>
 <stage>Дождь идет все сильнее. И за сеткой дождя скрывается лодка с двумя пассажирами.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
<lg>
 <l>ЗАСТОЛЬНАЯ</l>
 <l>Друзья, в день, когда соберемся опять</l>
 <l>И усядемся вновь за стол,</l>
 <l>Как всегда будем старых друзей вспоминать —</l>
 <l>Тех, кто с нами, и тех, кто ушел...</l>
 <l>Небо за окном высокое,</l>
<l>Вылетают в небо соколы,</l>
<l>Путь-дорога над землей</l>
<l>Призывает нас с тобой.</l>
<l>Тучей черною скрыт от тебя горизонт,</l>
<l>Встречный ветер крылами бьет.</l>
<l>Пробивает черный грозовый фронт</l>
<l>Самолетом своим пилот.</l>
<l>Небо за окном высокое,</l>
<l>Вылетают в небо соколы,</l>
<l>Путь-дорога над землей</l>
<l>Призывает нас с тобой.</l>
<l>Нам знакомы полеты на Север и Юг,</l>
<l>На Восток нам знаком полет,</l>
<l>Улетает на Запад сегодня наш друг, —</l>
<l>Возвращайся с победой, пилот!</l>
<l>Небо за окном высокое,</l>
<l>Вылетают в небо соколы,</l>
<l>Путь-дорога над землей</l>
<l>Призывает нас с тобой.</l>
 </lg>
 <stage>Эту песню поют молодые курсанты — выпускники авиационной школы. В ожидании фотографирования они сидят группой в центре большого зала с колоннами и окнами в два света. За стеклянными дверьми выход в сад. Боковые двери ведут в классы. На стенах портреты Жуковского, Нестерова. В углу столик с телефоном.</stage>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф.</speaker><p>Спокойно!..</p></sp>
 <stage>Гарин и инструкторы садятся в середину. Курсанты по бокам. Среди них Виктор Степаненко в новенькой форме с петлицами, на которых кубик младшего лейтенанта. Все готово для съемки.</stage>
 <stage>Спокойно.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Позвольте! А где же?.. Где Гастелло? Сбегайте поищите его.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Его не стоит ожидать... Он задержался по личному делу.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Как же без него...</p></sp>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф.</speaker><p>Спокойно!</p>
 <stage>Все сидят с вытянутыми лицами. Вдруг кто-то фыркает. Все начинают хохотать. Фотограф в отчаянии.</stage>
 <p>Спокойно!</p></sp>
<stage>Наконец все успокаиваются. Фотограф готовится снимать. Входит Вестовой.</stage>
<sp who="vestovoi"><speaker>Вестовой.</speaker> <p>Товарищ Гарин!</p></sp>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф.</speaker> <p>Спокойно.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Одну минуточку. <stage>(Выходит из группы, подходит к вестовому.)</stage></p></sp>
 <stage>Вестовой что-то шепчет ему.</stage>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф.</speaker> <p>Спо...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Товарищи! К нам в гости на выпускной вечер приехал Валерий Павлович Чкалов!</p></sp>
<stage>И сразу вся группа, собранная с таким трудом, мгновенно рассыпается. Все устремляются к дверям вслед за Гариным. На сцене только фотограф и Степаненко.</stage>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф.</speaker><p>Спокойно! <stage>(Вылезает из-под черного сукна и видит, что никого нет.)</stage></p></sp>
 <sp who="viktor"><speaker>Степаненко.</speaker> <p>Чкалов приехал!</p></sp>
 <stage>Фотограф хватает аппарат и убегает вслед за остальными. Виктор подходит к стеклянным дверям и всматривается, ожидая кого-то. Из другой двери медленно, вразвалку входит Николай.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Ну что? Где ты был? Тебя искали... Как она? Как дела?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нормально. Мне звонили сюда?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Никто не звонил. Куда ты девался?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну мало ли...</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Когда это может произойти?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Со мной это впервые. Может быть, утром. А может быть, и через час.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Волнуешься?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Волнуюсь. Нормально.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Откуда ты знаешь, что нормально? С тобой это впервые.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну не лезу на стенки, не задаю глупых вопросов, не смотрю каждую минуту на часы, не бегаю к телефону, не... <stage>(Прислушивается.)</stage> Кажется, звонят?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Никто не звонит. А ты знаешь, кто к нам приехал...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чкалов?!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Да. Его Гарин пригласил.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Пойдем туда... Нет, впрочем... <stage>(Смотрит на телефон.)</stage></p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Там его обступили все. К нему и не протиснешься... Мы потом, попросим Гарина, чтоб нам отдельно с ним поговорить. Он ведь на целый вечер приехал. А Гарин тебя искал. Все спрашивал, где ты.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А ты сказал?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Я никому ничего не говорил.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>К чему спешить... Слушай, Витька! А ведь мы сегодня последний день в этих стенах... Разбросает нас судьба... Я хочу сегодня поговорить с Гариным. По душам. Выложить все начистоту. Были у нас кое-какие недоразумения. Но ведь он очень хороший человек. И товарищ хороший. Он за друга готов штаны отдать. А какой он летчик — ты знаешь! Вот я ему и скажу, что благодарен за все хорошее. Я давно хотел это сделать, да все как-то не выходило. Какая-то заслонка закрывалась...</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Правильно, Николка! Мы многим ему обязаны.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Не звонит?</p></sp>
 <stage>Входит Гарин.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Здорово, именинники! <stage>(Николаю.)</stage> Откуда это вы звонка ждете?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да так... По личному делу.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(кладет руку на руку Николая)</stage>.</speaker> <p>Вот и прошли ваши три года. Куда сейчас?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Куда пошлют.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Это не хитро ехать куда пошлют. Это всякий может. Сами-то что выбрали?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Его посылают на Украину, а меня в Сибирь.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>А я ухожу на военный завод. Буду вместе с Чкаловым испытывать новые модели. И тебя, Виктор, с собой заберу. Будем готовиться к дальнему перелету в Америку. Я говорил с начальником школы насчет тебя, Гастелло. Может, и тебя к себе вторым пилотом возьму. Есть желание?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Желание огромное... Но боюсь, что не готов еще. Опыта мало.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вот что мне не нравится в тебе, Николай, осторожность. Что это такое! «Желание есть, но боюсь...» Разве может так говорить настоящий пилот?! Сейчас и видно, что учился ты у меня только год, а потом перешел к другим.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>А что же другие, хуже вас, что ли?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(опешил)</stage>.</speaker> <p>Не знаю... Вам виднее.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(с изумлением смотрит на Николая)</stage>.</speaker> <p>Что ты говоришь, Николка!.. Да ведь только что...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Есть инструкторы и получше вас.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Не спорю.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Зачем же тогда их ругать?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(вспыхнул)</stage>.</speaker> <p>Да кто их ругает?! Я не о них говорю, о тебе! Осторожность нужна летчику. Но ведь, если бы я рассуждал по-твоему, сидеть бы мне до сих пор в школе, учить юнцов, не летать по миру... Вот Чкалов собирается в Америку лететь, да я раньше его там буду! Жаль, не удалось мне челюскинцев спасать. Написал письмо, да другие вперед забежали. Потому что с вами здесь возился, не был на виду у начальства.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А мне думается, что правительство хорошо сделало, что не послало вас.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Думаешь, не справился бы с заданием? Не долетел бы до полюса?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет, думаю, что и с заданием справились, и долетели, но потом никому бы от вас житья не было. Вы бы так вознеслись... Так что сделано правильно, что без вас обошлись.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(смеется)</stage>.</speaker><p>Нахал!</p></sp>
 <stage>Звонит телефон.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Простите... <stage>(Подходит к телефону.)</stage></p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Вот и поговорили по душам.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(у телефона)</stage>.</speaker> <p>Так... Да... Так... Спасибо... <stage>(Постоял мгновение у телефона, посмотрел на трубку, затем положил ее и быстро ушел.)</stage></p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(ему вслед)</stage>.</speaker> <p>Николай!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(смотрит вслед Николаю)</stage>.</speaker> <p>Это удивительный парень! Я к нему с открытым сердцем, а он... И всегда такой. Нелюдимый, мрачный. Недобрый человек.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Это Николай — нелюдимый и мрачный? Да я не видел более веселого человека!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты верно о другом говоришь.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Я говорю о Николае Гастелло.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ну вот слушай, предположим, он прав! Но зачем такое ни с того ни с сего ляпать человеку, своему учителю... В праздничный, радостный день... Удивительно неприятный паренек! Что это он все к телефону бегает?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Жена его в родильном доме. С минуты на минуту ждет...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Аня? Вот оно что!.. Да другой бы на его месте волновался, переживал, колесом вертелся. Первый ребенок — шутка ли! А этот — как истукан! Хоть бы запел или улыбнулся! Ходит вразвалку.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>А ведь он вас очень любит, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Меня? Да разве он может любить.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>И как еще!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Не верится.</p></sp>
 <stage>Николай возвращается.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Как дела, товарищ истукан?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(посмотрел на Гарина и на Виктора)</stage>.</speaker> <p>Нормально.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ничего еще?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кое-что есть... <stage>(Медленно.)</stage> Сын родился.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Так что же ты! Поздравляю! Поздравляю, Николка!!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(возмущен)</stage>.</speaker> <p>«Кое-что есть»! Так что же есть? Сын или кое-что?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Пока кое-что. А в потенции сын.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Тьфу! Поздравляю тебя. С огромным событием.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну, это уж слишком красно сказано. Просто у одного курсанта родился сын. Спасибо.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Какой подарок ты хочешь получить от меня?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Хочу. Очень хочу. Здесь у нас в школе сегодня Чкалов. Познакомьте меня с ним. Только чтоб никого не было. Он и я.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>А подарок?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вот это и будет.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Хорошо. Сейчас разыщу его. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
 <stage>Николай садится на диван и начинает рассматривать журнал.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Сколько он весит?</p>
 <stage>Николай молчит.</stage>
<p>Зря ты так с Гариным... Хотел одно, получилось другое... Трудно было ей?</p>
 <stage>Николай молчит.</stage>
<p>Ведь у него такое странное впечатление о тебе, Николай... <stage>(Всматривается в лицо друга.)</stage> Что это? Ты плачешь, Николай?!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Тсс... Тише шуми... <stage>(Слезы текут у него по щекам. Вдруг валит Виктора на диван, потом подбрасывает и обнимает его.)</stage> Поздравляю меня! Сердечно поздравляю меня с сыном! Ты знаешь, Витька, я ведь уже три раза бегал в родильный дом сегодня. А меня не пускали, выгоняли. А я опять приходил...</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Вот почему тебя не было...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Пойдем, выпьем! За новорожденного пилота.</p></sp>
 <stage>Он увлекает Виктора в соседнюю комнату. Из сада выходит Чкалов. Он закрывает стеклянную дверь в сад и говорит ожидающим его там курсантам: «Подождите, ребята!» Поднимает трубку телефона.</stage>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker><p>Алло! <stage>(Стучит по рычагу.)</stage> Алло... Да нет, какой родильный дом! Это авиашкола... <stage>(Спиной к зрителю он устраивается у телефона.)</stage></p></sp>
 <stage>Возвращаются Николай и Виктор. В руках у них бутылка вина и два стакана. Не замечая Чкалова, стоящего к ним спиной, они выходят на передний план, ставят на стол бутылку и чокаются.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>А ведь и мы тоже сегодня с тобой новорожденные пилоты!</p></sp>
 <stage>Чкалов прислушивается к их разговору.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Какие же мы новорожденные?! Мы уже готовые, законченные летчики...</p>
 <stage>Чкалов кладет трубку и слушает.</stage>
<p>Сейчас увидим его и скажем: «Валерий Павлович! А ведь мы уже тоже летчики, как и вы. Чокнемся!»</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Он, говорят, мужик суровый, силы страшной. Разозлится, так на воздух самолет руками поднимает.</p></sp>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker><p>Ну уж это вы преувеличиваете.</p></sp>
 <stage>Николай и Виктор оглядываются и смущенно замолкают.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(после молчания)</stage>.</speaker> <p>Вы нас извините, товарищ Чкалов.</p></sp>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker> <p>За что? Что я на воздух самолет руками поднимаю? Так и вы поднимете. Не одними руками, а и ногами. А главное головой. Только никогда в жизни от меня никто не слышал, что я стал законченным летчиком. Законченный летчик? Да это плохо! Ой, как плохо! Он уж и не полетит никуда, ежели он законченный. Вас как зовут?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Младший лейтенант Степаненко.</p></sp>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker><p>Будем знакомы. Беседовали вы сейчас о том, какие вы летчики. И вспомнил я, как тоже кончал летную школу. Давно это было... Долго мучил нас инструктор. Очев — фамилия. Мы его «Богом» звали. За глаза, конечно. Никак не давал одним летать, все с ним. И в полете ругает, кричит... И настал денек, пустил он меня одного в воздух. Свету я не взвидел от радости, от гордости... Полечу сейчас. Один полечу! Въехал в небо, пою. И машина мне подпевает. Простые это слова — человек летает. А вдуматься — так чего лучше. Человек, да еще летает. Кто эти слова выдумал! Вон говорят — «летает как птица». Чепуха. Чепуховинка! Что птица? Не может она летать вверх лапками, пулей взвиться, переворачиваться, делать медленный пилотаж, горки, бочки, штопор, вниз падать и вверх взмывать в одну долю секунды... Не может! А я могу. Лечу я один, и больно мне хорошо. Сделал все фигуры, приземлился... Бегу к инструктору. Сейчас, думаю, он спасибо не скажет. Вон, мол, ты какой! А он посмотрел на меня сердито и сказал: «Поздравляю тебя со вторым рождением... А раз ты сейчас родился, слетай еще раз. Плохо летал!» Вот и мне после каждого полета вспоминаются его слова: «Плохо летал. Слетай еще раз!» Может, вы и стали здесь все готовыми летчиками, рад за вас. А я вот не стал еще. <stage>(Смотрит на Гастелло, который понурил голову.)</stage> Ну, что пригорюнился? Плохо сказал! Скажи еще раз.</p></sp>
 <stage>Постепенно во время рассказа Чкалова в зал входят курсанты. Они слушают его.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Спасибо вам, товарищ Чкалов...</p></sp>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker><p>Вот и ладно!</p>
 <stage>Звонит телефон.</stage>
 <p><stage>(Гастелло и Чкалов одновременно идут к нему. Чкалов берет трубку.)</stage> Да! Опять из родильного дома?! Что такое? А-га... ну-ну... Не понимаю. Ага... Спасибо. <stage>(Кладет трубку.)</stage> Есть тут среди вас Гастелло, младший лейтенант?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="chkalov"><speaker>Чкалов.</speaker> <p>Это у вас сын родился? Из родильного звонили. Велели передать, что жена здорова. Мальчик хороший... И еще какие-то странные цифры. Три, триста пятьдесят, пять, двенадцать.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(расплывается)</stage>.</speaker><p>Мальчик весит три кило триста пятьдесят граммов. Приходи за мной через пять дней в двенадцать часов.</p></sp>
 <stage>Врывается торжествующий Фотограф.</stage>
<sp who="fotograf"><speaker>Фотограф <stage>(грозно)</stage>.</speaker><p>Снимаю всю группу!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
 <stage>Комната Гастелло в поселке летчиков. Письменный стол. На нем миниатюрный токарный станок, глобус, карта. За занавеской колыбель, в ней спит сын Николая и Анны. Николай сидит на диване, в руках у него гитара, он напевает песенку. Анна рядом с ним укладывает чемодан. Она кладет туда термос, фуфайку, бритвенный прибор.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>ПЕСНЯ НИКОЛАЯ</speaker>
 <lg>
 <l>Утро светлое, нет на свете светлей</l>
<l>Наших зорь и просторов веселых.</l>
<l>Мы сегодня летим от зеленых полей,</l>
<l>До свиданья, пилотов поселок!</l>
<l>Далека от нас та страна,</l>
 <l>Много рек перейдешь и стран.</l>
<l>Но за тысячи верст слышна</l>
<l>Ваша песня: — Но пасаран!</l>
<l>Но пасаран, но пасаран!</l>
<l>Словно молнии в небе разрывы видны.</l>
<l>Скорость молнии спорит с машиной.</l>
<l>Мы летим к небу дальней, но близкой страны,</l>
<l>Штурман, путь боевой проложи нам!</l>
<l>Далека от нас та страна,</l>
<l>Много рек перейдешь и стран.</l>
<l>Но за тысячи верст слышна</l>
<l>Ваша песня: — Но пасаран!</l>
<l>Но пасаран, но пасаран!</l>
<l>Перед нами Испания. Мрак и дожди</l>
<l>Город славы от нас не укроют.</l>
<l>Не сдавайся, Мадрид! Мы летим, подожди,</l>
<l>Мы сражаемся рядом с тобою!</l>
<l>Далека от нас та страна,</l>
<l>Много рек перейдешь и стран.</l>
<l>Но за тысячи верст слышна</l>
<l>Ваша песня: — Но пасаран!</l>
<l>Но пасаран, но пасаран!</l>
 </lg>
</sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ну, как будто все уложила!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>А теперь полетай со мной, Анна. Последний этап.</p>
 <stage>Анна подходит к карте.</stage>
  <p><stage>(Отвечает ей «урок».)</stage> А если аэродром...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Какой?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Хетафе. Если аэродром Хетафе уже занят франкистами, я сажусь...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Где?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>В Алкала-де-Энерес. Да? Это надежный аэродром, его охраняют солдаты Лукача, Интернациональная бригада...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Все правильно. <stage>(Отходит от карты.)</stage> Что говорить друзьям, когда они будут спрашивать, где ты?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Уехал в Сочи. На курорт.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Надолго?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да, пожалуй, надолго. На полгода, на год... Заболел. Вот письма родителям. Письма под номерами. Каждые две недели отправляй одно из них. «Дорогие папа и мама. Ваше молчание беспокоит...» или: «Ваше письмо получил. Хотелось бы более подробно узнать о вашей жизни...» Тут двенадцать писем. Думаю, что до моего возвращения хватит.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>А если они будут звонить по телефону сюда?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я вышел, только что вышел. Как жалко, что они не позвонили на пять минут раньше. Какая досада! Ты знаешь все, что должна знать жена летчика, даже чуточку больше. Но если бы ты не жила здесь со мной, ты бы знала чуточку меньше! Ну вот, давай карту, я выдержал экзамен. Не сделал ни одной ошибки. <stage>(Складывает карту и кладет ее в планшет.)</stage> Спасибо тебе, мой строгай экзаменатор. А сейчас — спать, слать.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ты хочешь исчезнуть тихонько, пока я буду спать? Нет, милый, сегодня это не удастся. Ты напишешь мне?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Конечно. Если это будет возможно. Отныне я Николаус Гастелини. Летчик Интернациональной бригады республиканской армии.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Впервые мы расстаемся с тобой на такой большой срок. Когда ты вернешься, Виктор будет уже все говорить. Он научится говорить «мой папа», «летчик», «я скоро вернусь».</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(подходит к колыбели)</stage>.</speaker> <p>Счастливый толстый парень! Далеко от него, очень далеко война. А он и понятия не имеет, что война-то из-за него. Если бы ты знала, Анна, как нетерпеливы мои хлопцы, как ждут приказа, как слушают радио... Глядя на них, кажется, что мы уже сидим в развалинах Университетского городка между двумя боями, слушаем последние известия.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Правда, что сюда прилетел Гарин?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Правда.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Как вы встретились?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нормально. Как старые друзья. Он заставил меня выпить с ним на «ты». Сказал, что теперь я такой же летчик, как и он, и ему неудобно, что я говорю ему «вы». Какой он блестящий летчик! О его беспосадочном перелете на Дальний Восток рассказывают просто чудеса. Огромный талант!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(ревниво)</stage>.</speaker> <p>Ты всегда говоришь о нем, как влюбленная девушка.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он мне всегда нравился. Поэтому я был так придирчив к нему. Мне всегда хотелось, чтобы он был еще лучше. Он, кажется, таким и стал. Серьезнее, внимательнее. Обещал зайти к нам вечерком, поглядеть на сына, повидаться с тобой. Мы ведь не виделись с ним с выпускного вечера в школе.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Меня он, верно, совсем забыл.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет, нет, он помнит. Все спрашивал о тебе — какая ты стала, не изменилась ли?..</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Не постарела ли? А ты что сказал?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я сказал, что ты значительно помолодела. Что ты очень похорошела. И стала гораздо умнее, чем до встречи со мной.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ты серьезно так сказал?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А ты бы хотела?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Конечно. Ты взял испанский словарь?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Вот он. <stage>(Читает в словаре.)</stage> «Estoy con vosotros, camaradas!» Я с вами, товарищи.</p></sp>
 <stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker><p>Да, да, войдите.</p></sp>
 <stage>Входит Гарин. У него седина на висках, он в кожаном реглане. Возбужденный, веселый.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Это, конечно, свинство, что я так поздно врываюсь в семейный дом!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>В семейном доме рады тебе в любое время.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Здравствуйте, Сергей. С приездом!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>С приездам! И с отъездом тоже! О, как у вас хорошо, ребята. А Аня какая стала...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Хуже или лучше?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Не хуже, во всяком случае. Но какая-то другая... Покажите-ка наследного принца.</p>
 <stage>Анна подводит его к колыбели.</stage>
 <p>Похож! Честное пионерское похож. Такой же нос дудкой, как и у отца. А брови, как у матери. Будущий летчик. По носу вижу — летчик.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Аня, сооруди нам закусочку.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Нет, нет. Все, что положено, уже выпито и съедено. Завтра рано вставать. <stage>(Ане.)</stage> Уезжаю в Сочи надолго.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>На полгода?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Да, на полгода, на год. Заболел.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Испанский словарь взяли с собой?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Она знает, в какие Сочи мы едем.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>А знает — так ладно. Эх, жалко с вами расставаться... Пожил бы здесь, на охоту бы... Да, видно, не судьба. Опять на подвиги труба зовет. Опять разлучает нас.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну, нас-то с тобой не разлучает.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Вы его берегите там, в чужом краю. Я все-таки пойду на кухню. Приготовлю вам ужин. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>В чужом краю... в чужом краю... <stage>(Смотрит на Николая.)</stage> Я думал, тебе уже сообщили.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>О чем?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Да ты серьезно не знаешь?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чего-то, видимо, не знаю. А что именно?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>То, что не летишь. Откладывается твоя командировка.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Откладывается? А ты?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Лечу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Что ж, сочли меня недостойным? Считают, что я не справлюсь...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Не в этом дело. Чем ты недостоин? Почему не справишься? Справился бы. Ты летчик хороший, у тебя честное сердце коммуниста. Но просто еще... Одним словом, откладывается.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Как же так? Ведь мы готовили машину, мы облегчили ее. Мы увеличили скорость. Ведь все же признали, что моя машина лучшая.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Твоя машина, Николай, и будет воевать с фашистами. Она полетит в Испанию.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Без меня?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>К сожалению.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кто же полетит на лей?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ты?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Да. Видишь ли, технический осмотр признал в моем бомбардировщике ряд дефектов. Словом, его забраковали для такого длительного перелета. Это, конечно, чепуха. Машина долетит и до Австралии, но мне сказали, что не стоит рисковать, раз есть машина лучше. Мне предложили выбрать любую из вашей эскадрильи. Я их все внимательно осмотрел и выбрал.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Мою.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Твою. На ней и полечу с моим экипажем.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это уже решено?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Приказ командования. Да ты не огорчайся, чудак. Ты ведь только начинаешь свою летную жизнь. Тебе много подвигов предстоит. Еще прославишься.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да разве дело в этом. Ну что ж, приказ есть приказ. Когда вылетаешь?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Завтра тренировка. Послезавтра старт.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Тебе нужна моя помощь?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Нет, нет, я сам разберусь. Спасибо.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я завтра вылечу с тобой в тренировочный полет. Покажу тебе все, что нужно... Прошу тебя, разреши сдать тебе машину в полете.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Хорошо. Разрешаю. Значит, ты не сердишься на меня? Не обижен?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я не буду врать, мне очень горько сейчас, но я не обижен. Это была бы глупость. Лети, я буду ждать моей очереди... Может, и мне повезет когда-нибудь. А пока мне будет приятно думать, что мой труд, моя машина сражается там, в Испании...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ордена пополам.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(вспыхнув)</stage>.</speaker> <p>Что ты сказал?!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я пошутил.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это была не очень удачная шутка.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Согласен. Значит, завтра в пять утра на поле, у машины?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Есть.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я сейчас пойду посплю перед полетом. Жене передай мои извинения. Завтра зайду к ней. Будь здоров. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>«Estoy con vosotros, camaradas!..» Я с вами, товарищи...</p></sp>
 <stage>Входит Анна с подносом, Николай распаковывает чемодан.</stage>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>А Сергей?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Просил передать тебе привет. Утром рано нужно вставать.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Как жалко. Почему ты опять открыл чемодан? Что-нибудь забыл?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я не лечу в Испанию.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(у нее вырвалось)</stage>.</speaker> <p>Слава богу!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Как ты сказала? <stage>(Анна молчит.)</stage> Сейчас мы с тобой поссоримся, и это будет наша первая ссора. <stage>(Грозно.)</stage> Но если я когда-нибудь услышу от тебя еще что-нибудь подобное — это будет наша последняя ссора. Как ты смеешь говорить это мне, летчику, ты, жена летчика! Сегодня самый, черт меня возьми, печальный день в моей жизни, а ты радуешься! Радуешься моему горю?</p></sp>
 <sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(тихо)</stage>.</speaker><p>Я знаю, что не должна была так говорить, но оно сказалось само... Прости меня, Николай.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(разбирает содержимое чемодана)</stage>.</speaker> <p>Надеюсь, надеюсь, надеюсь...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Что произошло?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гарину отдали мою машину.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ты очень расстроен? Ты завидуешь ему?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да, я ему завидую. А ведь это безобразие! Видишь ли, Анна, когда проектируют самолет, у него должны быть запасы прочности, скорости... А у человека, управляющего этим самолетом, должны быть тоже запасы. Смелости, знания, выдержки, ярости, добродушия. И если я завидую другу, грош мне цена. Значит, я плохой летчик и плохой коммунист. Но я даю слово, что заставлю себя, да, да, заставлю радоваться удаче товарища, как своей собственной... Ну, посмотри на меня, Анна, скажи мне что-нибудь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Пять, восемь, семь, тридцать два.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Прошло пять лет, как мы с тобой познакомились в Тушине... Это было 8 июля 1932 года.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Меня зовут Аня. <stage>(Подает ему руку.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(пожимая ей руку)</stage>.</speaker><p>А меня Николай.</p></sp>
<stage>Занавес.</stage>
</div>
 </div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
 <stage>Поляна между сопками, покрытыми хвойным лесом. Здесь импровизированный аэродром, по пути к дальневосточной границе. Костер, у которого сидят Гарин, Степаненко и летчики. Серый, пасмурный день, плывут облака, бушует ветер. Вдали виден бомбардировщик.</stage>
 <sp who="garin,viktor"><speaker>ПЕСНЯ</speaker><lg>
  <l>Ветер ветру говорит:</l>
<l>Далеко от Сунгари</l>
<l>До родного дома.</l>
<l>Путь далекий на Восток,</l>
<l>Самолет по курсу лег,</l>
<l>Трасса нам знакома.</l>
<l>Над Хинганом самолет</l>
<l>Песнь военную поет,</l>
<l>Песню про тревогу.</l>
<l>Над Хинганом облака,</l>
<l>Путь-дорога далека,</l>
<l>Снова в путь-дорогу!</l>
<l>Дан приказ. На Халхин-гол</l>
<l>Летчик самолет повел,</l>
<l>Трасса нам знакома!</l>
<l>От заката до зари</l>
<l>Далеко от Сунгари</l>
<l>До родного дома.</l>
 </lg>
 </sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(поднимает голову, прислушивается)</stage>.</speaker> <p>Не машина ли?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Нет. Ветер.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>О черт!..</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Подождем еще немного.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Бессмысленно. Будем ждать его здесь, а там пока начнется бой. Давайте погоду, штурмана! Как только можно будет вылетать — старт. Проклятие! Двести километров до Халхин-гола, а мы здесь как инвалиды.</p></sp>
 <sp who="dnevalnyi"><speaker>Голос дневального:</speaker><p>«Стой! Стой, стрелять буду!»</p></sp>
 <stage>Выстрел.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Дневальный! Ты чего стреляешь?</p></sp>
<sp who="dnevalnyi"><speaker>Дневальный.</speaker><p>Да тут какая-то гражданка под самолетами гуляет.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Давай ее сюда!</p>
 <stage>Дневальный вводит Фаину. У нее охотничье ружье, в руках мешок. Гарин смотрит на Фаину, хохочет.</stage>
 <p>Фаина! Ты зачем сюда пришла?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина <stage>(совсем юная девушка. У нее ослепительная улыбка и черные удивленные брови)</stage>.</speaker> <p>Я вам харчи несу. А он стреляет в меня. Это порядок, да?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Иди, дневальный. Это дочь лесника, мы у них в избе ночевали сегодня.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Как дела, Фаина?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Чтоб я когда-нибудь зналась с летчиками? Ни в жизнь. То живут у нас в избе, ночуют, к себе в гости в Москву приглашают, карточки на память дарят. <stage>(Летчики смеются.)</stage> О них заботишься, фазанов для них на обед бьешь, а они вдруг стрелять начинают. <stage>(Вспыхнув.)</stage> Да я б его сама из берданки убила, если бы вы меня не остановили. <stage>(Развязывает мешок.)</stage> Тут отец вам медвежий окорок прислал. Пирог мать испекла. Фазаны вот... Нате. И до свиданья вам навсегда.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(берет ее за руку)</stage>.</speaker> <p>Нет, Фаина... Не сердитесь. Это же порядок такой. Нельзя у самолетов ходить.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Что я — японец?!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Садись к костру, девушка. Улетим мы сейчас, только дымок в небе останется. Не злись. Коньячку выпей.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Не буду!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Фаина! Ну, Фаина!</p></sp>
 <stage>Фаина, подумав, приняла от Виктора стопку и быстро выпила.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Отошла!</p></sp>
 <stage>Все и Фаина рассмеялись.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Вот вы пирог лучше кушайте...</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Фаина. Приедете ко мне в гости в Москву?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Приеду? А вы не узнаете меня. Летчики!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>А вы попробуйте.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Как вы здесь живете, барышня? Скучно небось?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>А соскучимся — на тигра охотиться идем. Два раз в год в город ездим. Я и во Владивостоке была... и в Хабаровске.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>А в Чите?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>А в Чите вот не была. Москва больше Читы? Намного?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Нет, не очень. Раз в десять.</p>
 <stage>Поднимают стопки.</stage>
 <p>За Москву!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>За нашу встречу в Москве!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Хорошо сейчас там, в Москве, Виктор! Вот она, судьба летчика. Нынче мои друзья здесь на китайской границе, вчера в Испании... А завтра... далеко отсюда.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>А вы на двух машинах, так прямо из Москвы летите?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Нет, мы из Читы втроем вылетели. Три бомбардировщика...</p></sp>
 <stage>Завывает ветер.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>А где же ваш третий товарищ? Отстал? Не сдюжил?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Он летчик хороший. Лучший из нас.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ну, ну!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Да, лучший.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Зачем же вы его оставили?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Горючее у нас кончилось. Пока подвезут — долго ждать. Один из троих должен был отдать бензин.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>И он согласился отдать? Я б ни за что.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты барышня, а он летчик. Летчику надо приказ выполнять.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Сидит он, поди, там за хребтом, ругается.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Нет, он у нас добряк. Мой ученик и его <stage>(на Степаненко)</stage> дружок детства... Скоро развиднеется?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Тут тихо уж... А там за хребтом бушует... Вишь, облако за сопку зацепилось...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Не придется его здесь ждать. Полетим дальше, Виктор. <stage>(Летчикам у костра.)</stage> Готовьте машины. Скоро старт.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Мы ж хотели его здесь обождать.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Дадим радио. Он там еще три дня будет отсиживаться. Что ж, его так и дожидаться? Не рискнет он в такую погоду лететь... На Халхин-голе встретимся. <stage>(Прислушивается.)</stage> Стой! Не машина ли?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Нет. Ветер.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Машина!</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Вот она, между сопками летит.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Где?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Не туда смотришь. Левее. Вот над теми елями.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Вижу! Это Николай.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Похоже на то.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Николка!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Кричи громче, авось услышит. <stage>(Летчикам.)</stage> Выложите посадочные. Дайте ракеты.</p>
 <stage>Летчики уходят.</stage>
 <p>Низко идет. Как бы в сопку не вмазал.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Это Николай-то? Да он каждую кочку с воздуха заметит! Вот он! <stage>(Выстрел, взлетает ракета.)</stage> Выключил мотор... Планирует... Сейчас бреющим пойдет... А со второго круга на посадку. Я-то уж его походку в небе знаю.</p></sp>
 <stage>Гарин уходит.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Какой ваш третий товарищ? Интересно посмотреть.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker><p>Он самый лучший из нас троих. А если б нас было втрое больше, он все равно был бы лучшим. И вы знаете, Фаина, ведь он никогда не торопится. Но не было случая, чтобы он опоздал. Первый приходит на задание. Он... да вы его сейчас сами увидите.</p></sp>
 <stage>Входят Николай и Гарин.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Честь имею представить!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Николай! <stage>(Бросается к Гастелло.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Собственной персоной.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Откуда ты взялся?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>С небушка.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Каким образом?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нормально. Как условились. Едва вы вчера вылетели, привезли мне горючее, я заправился, а сегодня на рассвете и вылетел.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Но ведь ураган.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нормальный ураган. Поболтало... Главное — посадка была тяжелая. <stage>(Садится к костру, греется. Смотрит на Фаину.)</stage> А это ваша новая знакомая? Представьте, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина <stage>(протягивает ему руку)</stage>.</speaker> <p>Фаина. Я уж об вас все знаю.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Все? <stage>(Смеется.)</stage> Я и сам еще о себе не все знаю.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Как ты нас разглядел?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>По дыму. Хорошо, что вы костер тут развели.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Да ведь ты мог угробиться. Переждал бы бурю.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А вы бы улетели? Дудки! Нам втроем приказано явиться в район боевых действий.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я представлю тебя к награде. Ты совершил безусловный подвиг.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Нет, это уж слишком красно сказано. Просто прилетел в плохую погоду. За что тут награждать? Коньячком разве.</p></sp>
 <stage>Входит бортмеханик Павел Гирявый.</stage>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Разрешите?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Это кто?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(Фаине)</stage>.</speaker> <p>Это мой бортмеханик, Павел Гирявый.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(Гарину)</stage>.</speaker> <p>С озера, товарищ капитан, пришли машины с тяжелоранеными. Вас разыскивают.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Что еще там? <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Садись к огню, бортач!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Некогда, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Как машина?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Можно дальше чапать. Механизмы в порядке. Сколько живу, в такой болтанке еще не был. Думал завещание писать.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Завтра будем на Халхине. Первый бой!</p></sp>
 <stage>Возвращается Гарин.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>По самолетам, друзья! Генеральное сражение на Халхин-голе началось вчера. Нам приказ немедленно вылетать.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(весело)</stage>.</speaker> <p>Приказ есть приказ!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Да... Поэтому ты, Гастелло, задержись. Летим к Халхину мы с Виктором, а ты возьмешь на борт раненых и с ними обратно через хребет в Читу.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Но ведь он пока обернется в Читу и назад — здесь все будет кончено.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Возможно... Но, скажи, как бы ты, Гастелло, поступил на моем месте, если бы был командиром звена?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(выдержал взгляд Гарина. Медленно)</stage>.</speaker> <p>Я бы поступил точно так же, как и вы. И вы напрасно хотите оправдать свое приказание. Я благодарен вам за оказанное доверие. Мне вручается жизнь раненых бойцов Красной Армии. Я дорого бы дал, чтоб участвовать сегодня в сражении, но выполнение вашего задания я тоже считаю честью для себя.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(рассмеялся)</stage>.</speaker> <p>Фу, отлегло! А я думал, ты будешь обижен, рапорт напишешь...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вот теперь я уже перестаю понимать вас, капитан Гарин. О чем мне писать рапорт? Разве не открыта передо мной дорога в небе? Разве это мой последний боевой вылет?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Мне кажется, что сейчас ты прав больше, чем я. Ну что ж, летчики... В путь!</p></sp>
  <sp who="garin,viktor"><speaker>ПЕСНЯ ЛЕТЧИКОВ</speaker><lg>
 <l>Ветер ветру говорит:</l>
 <l>Далеко от Сунгари</l>
 <l>До родного дома. </l>
 <l>В путь далекий на Восток</l>
 <l>Самолет по курсу лег,</l>
 <l>Трасса нам знакома.</l>
</lg>
  </sp>
 <stage>Николай, Гирявый и Фаина смотрят вслед улетающим бомбардировщикам.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
<stage>Квартира Гастелло в городке летчиков под Смоленском, Двадцать первое июня 1941 года. Большой праздничный стол, на котором остатки пиршества; пустые бутылки и бокалы... Здесь командир полка Морозов, Гарин, летчики с женами. Гастелло сидит за пианино. Рядом с ним Анна. В центре Виктор Степаненко и его молодая жена Фаина.</stage>
<sp who="garin,nikolai,anna,viktor,faina,morozov"><speaker>ЗАСТОЛЬНАЯ</speaker>
 <lg>
 <l>Друзья, в день, когда соберемся опять</l>
 <l>И усядемся вновь за стол,</l>
 <l>Как всегда, будем старых друзей вспоминать —</l>
 <l>Тех, кто с нами, и тех, кто ушел.</l>
 <l>Небо за окном высокое,</l>
 <l>Вылетают в небо соколы.</l>
 <l>Путь-дорога над землей</l>
 <l>Призывает нас с тобой.</l>
 </lg>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(берет со стола цветы и преподносит их Фаине)</stage>.</speaker> <p>Вам, дальневосточная жительница, наша неожиданная гостья и новый член семьи пилотов, с небольшим опозданием свадебный подарок.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(вставая и подмигивая летчикам)</stage>.</speaker><p>За мной! Анна, марш!</p></sp>
 <stage>Анна садится за пианино, играет марш, Николай церемониальным маршем, а за ним остальные мужчины, кроме Виктора Степаненко, уходят в соседнюю комнату и немедленно возвращаются. У каждого в руках большой букет сирени. По очереди, под звуки свадебного марша, они преподносят цветы Фаине. Она утопает в цветах и, смущенная и радостная, закрывает цветами лицо.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Ой, что же вы это...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Подарок молодой!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>А теперь... Анна, вальс!</p></sp>
 <stage>Анна играет вальс, и вся процессия во главе с Николаем тем же порядком уходит в другую дверь и моментально возвращается. У каждого в руках бутылка шампанского. Их торжественно вручают Виктору Степаненко.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Подарок молодому.</p></sp>
 <stage>Анна играет туш.</stage>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Ответное слово — молодым!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Говори, Фаина.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Нет, говори ты...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Тогда я скажу.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Ответное слово от имени Виктора Степаненко и его молодой жены произносит, по поручению общественности, капитан Гарин. Но, чур, в твоем слове ни слова о делах. Иначе лишу слова.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Други и сыны! Внуки и правнуки! Деды и прадеды!</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Хорошо начал.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Где живет любовь? Всюду! Но находят ее в разных местах. Виктор Степаненко нашел свою любовь далеко отсюда — за славной рекой Сунгари, в дни боев на Халхин-голе. Нашел и потерял. И снова искал ее. И только через два с половиной года опять нашел. Два года они загружали почту и телеграф своей перепиской. И мы очень жалеем, что не присутствовали при встрече любящих сердец. Они соединились. Фаина приехала в Москву, учиться, по путевке райкома комсомола, и первый человек, которого она встретила на вокзале, был... Кто бы вы думали?</p></sp>
<sp who="garin,nikolai,anna,viktor,faina,morozov"><speaker>Все.</speaker> <p>Виктор Степаненко!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вы удивительно догадливы. Именно он. С ее телеграммой в руке.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Откуда ты это все знаешь?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я тоже удивительно догадлив. Прошло полгода. Молодые едут на юг, отдыхать, и по дороге вспоминают, что под Смоленском живут их старые друзья, слезают с поезда, пересаживаются на другой... И вот мы сегодня — двадцать первого июня тысяча девятьсот сорок первого года — имеем честь второй раз справлять их свадьбу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Анна! Туш!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Пусть попробуют сказать, что раскаиваются в своем приезде!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Мы и не пробуем.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Еще бы ты попробовал! Но пусть наконец скажет молодая.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Мне никогда не было так сладко на душе, как сегодня.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>А нам — горько!</p></sp>
<sp who="garin,nikolai,anna,viktor,faina,morozov"><speaker>Все.</speaker><p>Горько.</p></sp>
 <stage>Молодые охотно целуются.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Николка, помоги раскупорить бутылки.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Но тут вмешивается командир полка и говорит: «Хватит, друзья, завтра у нас полеты».</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Сами просили не говорить ни слова о делах. Придется вас лишить слова.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker><p>Оставьте вино молодым. Пусть едут в поезде, пьют его за наше здоровье и нас поминают. А сейчас, товарищи командиры, пора на покой! Надо самим отдохнуть и хозяевам дать отдых.</p></sp>
 <stage>Гости прощаются с хозяевами и со Степаненко. Фаина и Анна идут провожать их. В комнате Николай, Гарин и Виктор.</stage>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Как я рад, друзья, что снова свиделся с вами.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты теперь не летчик, а расстрига. Почему ты бросил авиацию?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Разве я ее бросил?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты больше не пилот.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он будущий конструктор. Я знаю Витьку с детства, он всегда больше хотел строить машины, чем летать.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Еще три года, Сергей, и вы будете летать на машинах моей конструкции выше всех и дальше всех.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Только не хвастай, Витька.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Не буду. А ведь я не только в гости приехал. Меня сюда командировали на несколько дней, чтоб проверить усовершенствование автопилота для ночных полетов. С каким наслаждением после занятий в академии я залезу в кабину и сяду на пилотское место.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чью же машину ты выбрал для испытания?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Мою, конечно.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гарина?</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Он самый опытный летчик, наш учитель... Неужели ты ревнуешь, Николай?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чепуха! Я прошу тебя лететь на моей машине. У меня есть для этого основания.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Виктор.</speaker> <p>Вопрос решен командованием.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Завтра он будет решен иначе. Хорошо, что ты не летишь сегодня...</p></sp>
 <stage>Гарин и Степаненко переглядываются.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Слушай, Николай! Неужели из-за того, что мы теперь равны с тобой в чинах, ты действительно думаешь, что стал умнее и опытнее меня? Не зазнался ли ты, друг? Пошли. Виктор, проводи меня.</p></sp>
 <stage>Входят Анна и Фаина.</stage>
 <sp who="viktor"><speaker>Степаненко.</speaker><p>Сергей, Сергей! Подожди, Фаина, я скоро вернусь. <stage>(Уходит вслед за Гариным.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(Анне)</stage>.</speaker> <p>Я тоже скоро вернусь. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Сколько раз я слышала эти слова: «Подожди меня, Анна, я скоро вернусь. Иногда это «скоро» продолжается несколько часов, иногда несколько дней... Иногда несколько месяцев. Так было перед Халхин-голом, перед Польшей, перед полетом в Бессарабию. Он возвращался как ни в чем не бывало, никогда не рассказывал, как близко летал от смерти. Смотрел на сына... «Как он вырос, Анна». А потом опять: «Подожди, я скоро вернусь...»</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>И вы никогда не спрашивали, куда он уходит, надолго ли?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Ну, а если он избавлялся от опасности, вы радовались, вы говорили ему, что счастливы?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Однажды я сделала это. С тех пор никогда. Я очень боюсь его потерять, Фаина. Ну, как всякая жена летчика... Поэтому он не должен думать, что я могу его потерять... Понимаете? Никогда не задавайте ему ненужных вопросов. Спрашивайте только о том, о чем он хочет, чтобы вы его спросили. Ведь профессия летчика — трудная. Но профессия жены летчика — тоже не легкая.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Профессия жены? Первый раз слышу про такую...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Об этом нет учебников, этому не учат, в вузах. Мать говорит дочери, жена — подруге. Так и учат одна другую...</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Я никогда не слышала, чтоб женщину наградили только за то, что она жена...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>А это очень жалко. Но это не так уж важно. Потому что в каждом ордене летчика есть и частица, принадлежащая нам, женам.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Неужели вы хотите сказать, что мы должны приносить себя в жертву каждый раз, отказаться от своей жизни?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Я совсем не то хочу сказать. У каждой из нас есть своя работа, свое дело... Но как можно делить: это ты — твоя работа, твои интересы. А это — твоя семья. Разве это не одно и то же? А разве одно без другого может существовать?</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Там, за Сунгари, к нам часто прилетали летчики. Рассказывали о своих путешествиях, обо всем на свете... Мне казалось это таким далеким. И вдруг все это оказалось для меня правдой. Приехала в Москву, теперь — на Черное море. Мир раздвинулся передо мной. А вы сейчас хотите его сузить, сделать одной комнатой.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Нет, Фаинушка! Я хочу его еще больше расширить для вас. А без комнаты, о которой вы говорите, этого сделать нельзя.</p></sp>
<sp who="faina"><speaker>Фаина <stage>(подходит к окну)</stage>.</speaker> <p>Хоть бы скорее они вернулись.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker><p>Они вернутся. Верьте в это, и они всегда будут возвращаться. Слышите? Николай поднимается по лестнице. Я всегда узнаю его шаги, когда он еще внизу.</p></sp>
 <stage>Входит Николай, он сумрачен и озабочен.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина.</speaker> <p>Где же Виктор?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(посмотрел на Фаину)</stage>.</speaker><p>А теперь, дальневосточная жительница, спать!</p></sp>
 <stage>Фаина хотела что-то спросить, но, вспомнив совет Анны, замолчала.</stage>
<sp who="faina"><speaker>Фаина <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Спокойной вам ночи! <stage>(Ушла.)</stage></p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>И счастливого пробуждения.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Беспокойно у меня на сердце за этот полет на гаринской машине.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Вы опять повздорили с Гариным?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да. На этот раз серьезно и, очевидно, надолго.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Мне кажется, что он немножко завидует тебе.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Очень глупо, если это так. Чудак Сергей! Я несколько раз пытался с ним говорить, но всегда натыкался на какую-то стенку. Ладно, иди спать, Аня.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>А ты?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я немного посижу. Смотри, какой я подарок приготовил Витьке. Завтра он проснется и увидит...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Красный самолет, летящий над земным шаром. Твой?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нет. Это чкаловский. Вот моя машина там, на земле.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Вижу.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Следом за Чкаловым полечу я. Мой маршрут будет еще дальше. Без посадки через полюс, через экватор, через второй полюс, снова экватор, Москва! Ведь настанет же день, Аня, когда я с моими хлопцами смогу обратиться к правительству: «Мы просим вас разрешить нам продолжать маршрут Валерия Павловича, лететь без посадки вокруг шарика». И нам разрешат. Тогда держись, старушка, не хнычь, не смотри на небо, не звони по телефону в штаб перелета...</p></sp>
 <stage>Звонок телефона.</stage>
<p>Да, да. Хорошо. Да, немедленно явлюсь. <stage>(Анне.)</stage> Меня вызывает командир полка. <stage>(Надевает фуражку.)</stage> Подожди меня, Анна, я скоро вернусь. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Анна садится за стол. Из-за занавески выбегает Витя, сын Николая, с подушкой и одеялом и ложится на кушетку.</stage>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Мама!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(увидев его)</stage>.</speaker> <p>Ты почему не спишь?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Жарко очень. Он ушел?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ты слышал, как мы разговаривали с отцом?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Я слышал, как он ушел. Когда теперь вернется?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Скоро. Спи, малыш.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Это его командир вызывает?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Конечно. И все летчики ждут этой минуты. Тогда они говорят: «Подожди. Я скоро вернусь». Вот и ты, когда вырастешь, будешь так же прощаться со мной, с женой, с сыном.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Я буду приходить к командиру раньше всех. Чтобы он сказал: «Какой у Гастелло сын! Большой молодец!» Мы с отцом будем вместе летать во все страны на свете. Правда, мама?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Правда, правда, если ты будешь нас слушаться и если ты не будешь просыпаться среди ночи.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Но я уже выспался. Почитай мне...</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Что это за новости! Немедленно спи.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Я не могу немедленно. Ты мне, мама, почитай, ну немножечко, ну чуточку... Вот эту книгу, мне ее папа читал. Вот здесь он остановился. Ты почитай, а я засну.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ну, уж пользуйся праздником. Что это за книжка?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Вот здесь он остановился. Как они все заблудились в лесу. И была ночь... А Данко их вел.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Что сделаю я для людей?! — сильнее грома...»</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>«...крикнул Данко».</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker><p>«И вдруг он разорвал руками себе грудь и вырвал из нее свое сердце и высоко поднял его над головой. Оно пылало так ярко, как солнце, и ярче солнца...</p>\
 <p>— Идем! — крикнул Данко и бросился вперед на свое места, высоко держа горящее сердце и освещая им путь людям...»</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
 <stage>Кабинет командира полка. На сцене Морозов, Гарин, Гастелло.</stage>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Сообщение мое будет кратким, товарищи командиры. Обстановка говорит о необходимости подтянуть работу всего нашего соединения. Это касается личного состава, материальной части. Это касается, в первую очередь, вас. Особенно Гарина. Я совершенно неудовлетворен вашей работой.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Для этого вы вызвали нас к себе? Ночью?</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Да. Для этого я вызвал вас к себе ночью. Завтра я уже не буду говорить с вами так, как говорю сегодня.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вы, может быть, смените командиров эскадрилий?</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Если понадобится, да.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вряд ли вам так легко удастся. У Гарина есть кое-какие заслуги в авиации. Гарина знает вся страна.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Здесь речь идет не о прошлых заслугах, а о том, что нужно авиации сегодня. Извольте выполнять.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Товарищ майор. Вы старше меня по годам и по должности. Но это не дает вам права оскорблять меня.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Извольте выполнять.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Разрешите мне, товарищ майор?</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Говорите, Гастелло.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Никто не оскорбляет тебя сейчас, Сергей Гарин. Очевидно, мы недостаточно требовательны к самим себе и к нашим летчикам. Машины находятся в плохом состоянии. Ты считаешь, что я не смею говорить так тебе, моему учителю. Но я обязан сказать. Это в равной степени касается нас обоих, и у нас нет никаких оснований ни на кого обижаться.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>К чему ты мне читаешь эту мораль? Глупо!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Не так уж глупо, если представить себе, что это сможет стать помехой в войне.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>В какой войне? С кем? Не хочешь ли ты сказать, что кто-нибудь собирается напасть на нас? Кто? Немцы? Что за паника! Что за неверие в наши силы! Германия, у которой мирный договор с нами, авиация которой уже потрепана в боях, посмеет посягнуть на нас? Никогда!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А если посмеет?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Пусть сунутся! Для их разгрома понадобятся не месяцы, не дни, а часы.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А если не часы, не дни и не месяцы?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вот ты как заговорил? Ты сомневаешься в нашей силе.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я сомневаюсь в твоей искренности. Так может говорить либо ослепленный человек...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Либо?</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Я прекращаю вашу дискуссию. Вы выбрали для нее неудачное время.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>О пораженческих взглядах капитана Гастелло я поставлю вопрос в партийной организации. Вы же, как командир полка, должны разобраться в Гастелло как в летчике, воспитателе военных пилотов. Меня вы обвиняете в недостатке требовательности, в запущенности материальной части. Но меня никто еще не считал плохим летчиком. А капитан Гастелло, по моему глубокому убеждению, отстал в искусстве пилотирования. И сейчас его слова — не более, чем трусость и неуверенность в своих силах.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Капитан Гарин. Вам придется доказать это.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Легко! Вчера мы поменялись с Гастелло самолетами. Я, как вы знаете, на его машине вполне благополучно выполнил задание и приземлился. Он же чуть не угробил мою машину при посадке. Я не успел вам доложить об этом вчера, ибо вы были в городе. Докладываю сегодня. При происшествии был начальник штаба и весь экипаж моей машины.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Это правда, Гастелло?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это чистая правда.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Видите!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Разрешите вам дать объяснение?</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker> <p>Слушаю.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Какие тут могут быть объяснения! Сейчас на моей машине находится в ночном полете Виктор Степаненко. Он вам может доложить, что машина в полном порядке и...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>В полете? Степаненко в полете на твоей машине?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Товарищ майор! Я прошу дать приказ Степаненко немедленно прекратить полет...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Почему? Он в двухчасовом задании.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кто же дал разрешение Степаненко сегодня лететь на гаринской машине?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Начальник штаба.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Товарищ майор, немедленно прикажите Виктору посадить машину, во избежание катастрофы. Самолет Гарина находится в таком состоянии, что на нем нельзя летать. То, что я вчера благополучно посадил машину, объясняется не моим уменьем, а моим счастьем. Вчера, после окончания полета, я написал рапорт. Вас не было здесь, вы были в городе. Я подал рапорт начальнику штаба. Он обещал, что доложит вам немедленно по приезде.</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов <stage>(Гарину)</stage>.</speaker><p>Почему же вы не доложили мне про это? Вы сказали, что начальник штаба разрешил полет Степаненко. Вы обманули меня, капитан Гарин!</p>
 <stage>Звонок телефона.</stage>
 <p>Слушаю. Да. Что? Где? Сейчас выезжаю.</p>
 <stage>Кладет трубку. Звоночек отбоя.</stage>
 <p>Катастрофа с самолетом Гарина.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Степаненко?!</p></sp>
<sp who="morozov"><speaker>Морозов.</speaker><p>Очевидно, разбился.</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА СЕДЬМАЯ</head>
 <stage>Та же комната. Анна кончила читать книжку, сидит, что-то шьет. Витя накрылся с головой одеялом. Входит Гирявый.</stage>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Анна Петровна! Капитан дома?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Его командир полка вызвал. Да вы заходите.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Здравствуйте. <stage>(Увидев, что кто-то спит на кушетке.)</stage> А жена товарища Степаненко у вас?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Нет. Она спит в соседней комнате.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Дела! Я подожду командира здесь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Что-нибудь случилось?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Нет, ничего.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Неправда, Паша. Я по глазам вижу, что случилось...</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Ничего я не знаю, Анна Петровна.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя <stage>(из-под одеяла)</stage>.</speaker> <p>Пришел Паша Гирявый.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Точно.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ты опять проснулся?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А я и не спал. Я притворялся. Здравствуй, Паша!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Здравствуй, товарищ дитя! Непорядок это, не спать по ночам.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Так ведь и ты не спишь.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Сравнил! Я птица ночная. У меня крылья в ремонте...</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А какая же ты птица? Вот пилоты — они соколы, а бортмеханики кто? Они ведь соколами не считаются?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Бортмеханики, это, братец ты мой, такая птица, что ей и имени подобрать нельзя. Она ночная птица — гибрид.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Гибрид? Разве такие бывают?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker><p>Бывают. Ночью не спит, как сова. Характер кроткий, как у голубя. С мотористами и техниками красноречив, как дятел — все одно долбит. Сила как у кондора. Трудолюбив, как ласточка. Неразборчив в еде, как воробей. О командире заботится, как курица о цыплятах. Ругается как попугай. И поет как соловей. Вот какая птица бортмеханик, товарищ дитя!</p></sp>
 <stage>Входит Николай.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ночь ночинская на дворе, а тут никто не спит. Что у вас за фестиваль? <stage>(Гирявому.)</stage> Ты чего?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Вас ищу, товарищ командир. Распоряжения будут какие?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Утром, как обычно, в полет. <stage>(Анне.)</stage> Фаина где?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Отдыхает.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Пусть спит.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Что-нибудь с Виктором?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Летел на гаринской машине...</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Жив он?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Успел выбросится с парашютом.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Слава богу.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>А экипаж?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Спасся.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Машина?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Вдребезги.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Что же теперь будет с капитаном Гариным?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Разжалован. Отдан под суд.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Да, конечно, если рассуждать...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ты иди отдыхай, Гирявый.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Есть! <stage>(Вите.)</stage> Прощай, товарищ дитя!</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Прощай, птица-гибрид.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Спокойной вам ночи. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>А что с Виктором?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Он в госпитале. Повреждена нога. Утром надо будет сказать Фаине. Пока не нужно ей знать.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А что с дядей Гариным?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это, малый, тебя не касается. Почему ты не спишь?</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Не знаю, что с ним сделалось. Никак его не уложишь. Я уж и ругала его, и просила, и тобою пугала, и книжку прочла...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(строго)</stage>.</speaker> <p>Что за новости, Витька?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Я думал, что ты опять ушел совсем. Как тогда, как раньше... Вы тут с мамой разговаривали — я проснулся, а когда ты сказал: «Подожди меня, Анна, я скоро», — тут я совсем спать не захотел. Знаю, когда ты так говоришь.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ну и не бесстыдник ли! А еще хочет быть летчиком.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Ты подожди, мама, не ругайся. Я и сам знаю. Мне и самому стыдно. Я уж и сам не рад, что не сплю. Что поделаешь! Душно очень, комары кусают. Жду, жду, когда оно, завтра, настанет. А оно все не настает. Я уж до ста считал. А потом до тридцати. Ничего не выходит.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А почему тебе так хочется, чтобы завтра настало? Э-э, малый, я начинаю догадываться.</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ну да, ведь ты ему сказал, что завтра утром он получит подарок, какого ни у одного мальчишки в нашем поселке нет. Вот он и боится проспать завтра.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Хитер ты, брат. Это хорошо, что хитер. А вот выдержки у тебя маловато. Ну ладно! Вон в окне полоска зари светится. Значит, и утро скоро. И завтра уж из-за горки виднеется. Получай подарок!</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Ой... Это мне?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Тебе.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Это ты сам сделал? Мама, погоди!</p></sp>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker> <p>Ложись сейчас же и лежа рассматривай.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Понятно, в чем тут дело?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Рассказывай, что тебе понятно?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Мама! Смотри! Это земной шар вертится! Да? А над землей самолет, да? А на крыльях у него написано: «NO-25», да? Он летит из Москвы над Северным полюсом к Америке...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чей самолет? Отвечай скорее.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Чкалова!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Узнал.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя <stage>(в упоенье)</stage>.</speaker> <p>Вот он летит, летит... А внизу другие машины. И первая, вся красная, — это твоя. Да? Это мне навсегда, папа? Ты у меня не отнимешь?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Твоя! Твоя!</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Папа! А ты знал Чкалова?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Знал. Но мало. Обещали меня с ним познакомить поближе. И я все мечтал поговорить с ним насчет полета моего, посоветоваться. Вот получил я наконец отпуск, поехал в Москву, денек морозный, ясный, небушко голубое. Я сразу на завод к нему поехал, он там новый истребитель испытывал... Вижу — идет к машине. «Здравствуйте, — узнал меня. — Сейчас, говорит, мне некогда. Вот слетаю — тогда займемся с вами». Это был его последний полет... Так наш разговор и не состоялся.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Он умер, папа?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Некоторые люди не умирают, сынок, запомни это. Он погиб. И красиво погиб. На всю жизнь мне урок этот в памяти. Смерть его была подвигом.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А что такое подвиг?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Подвиг — это... Это — Чкалов. Не было в небе лучше сокола. Тысячи вылетов делал. А тут подвела его машина. Отказал мотор у самой земли. Прыгать с парашютом — нельзя, земля уж близко. Аэродром рядом, в двух километрах. Да не добраться до него, стоит мотор. Мог бы Валерий Павлович убрать шасси, сесть на лед, на речку, а там ребятишки на коньках катались. Крепко он любил ребятишек, все уводил машину туда, в овраги... чтобы гибелью своею людям жизнь сохранить.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Как Данко?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кто? Данко? Нет. Как Чкалов.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А в первый раз когда ты с ним говорил?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Давно это было. На выпускном вечере в школе летчиков. Ты родился тогда.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Счастливые вы! Чкалова видели, всё видели. А я вот ничего не видел, и вы меня спать заставляете.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(берет на руки сына и подносит к окну)</stage>.</speaker><p>Чудной ты человечек! Все еще ты увидишь. Только старайся получше запомнить, чтоб было что твоему сыну — моему внуку — рассказать... И как солнышко восходит сейчас... И как машины на поле крыльями поблескивают... И как птица за окном поет...</p>
<stage>За окном слышна песня Гирявого: «Вот мчится тройка почтовая...»</stage>
 <p>Слышишь? Редкая птица бортмеханик.</p></sp>
 <stage>Отдаленный грохот.</stage>
<sp who="anna"><speaker>Анна.</speaker><p>Что это?</p></sp>
 <stage>Пронзительная сирена — тревога.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(кладет сына на диван, надевает фуражку)</stage>.</speaker><p>Подожди меня, Анна, я скоро вернусь...</p></sp>
 <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВОСЬМАЯ</head>
 <stage>Снова комната Гастелло. Та же комната, что и в предыдущей картине. За разбитым окном ночь, бледные звезды, полоска зари. Рассвет нового дня, пятого дня войны. Сорванная с петель дверь. Разбросанные по полу игрушки. Старые газеты... Гуляет сквозняк по разрушенной квартире.</stage>
 <stage>Посреди комнаты в реглане и шлеме стоит Николай. Рядом с ним Гирявый.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Где-то тут свечка была... У тебя фонарика нет?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Нет, не захватил. Сейчас развиднеется, все увидим. Что вы хотели взять отсюда, товарищ командир?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Карточку Витьки и Анны... Не найдешь, пожалуй... Через час вылетаем. Вернемся уж на новый аэродром. Машина у тебя готова?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Скрипит, старушка. В день по три вылета. Трудно ей, жалуется.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нужно будет, и по пять раз вылетать станем. Вот нашел! Гляди, механик, вот Витька маленький, год ему... Я тогда в Испанию должен был лететь... Помнишь? А вот он, когда мы с тобой в Бессарабии были. А вот это — двадцать первого июня снимались вместе Виктор Степаненко, Фаина, Витька, Аня и я... Черт его знает, как это давно было... Какое сегодня?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Двадцать шестое. Пятый день.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А похоже, что пятый год... Где они сейчас? Идут пешком в Москву мимо горящих городов... Видишь черепки? Это я Витьке игрушку соорудил. Земной шар и самолеты на нем.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Вы бы пошли ко мне, отдохнули до вылета. А то нельзя ведь так, трое суток не спали, не ели... Сходим в столовую, пообедаем, я вас прошу, товарищ командир...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ну кто на рассвете обедает? Тут в шкапчике еда какая-то была. Ну-ка, погляди.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Винегрет. Только не совсем съедобный. Давленные помидоры со щепками, с колбасой и с битым стеклом. Такую пищу трудновато переварить даже мне, имеющему желудок птицы страуса. А булка целая.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ломай пополам. Напеваешь, механик?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Мое дело — птичье: крошки клевать, песни насвистывать.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Ты у командира полка в лазарете был?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Умер он, Николай Францевич. Тяжелое ранение. Быть вам теперь командиром двух эскадрилий. Пойдемте отсюда, неприятно смотреть на беспорядок.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Подожди немного... Да, бортмеханик — редкая птица! Здесь мы жили, думали, работали, растили сына... Ты чего там роешься в столе?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Документы, может, какие есть. Надо забрать... Словарь испанский нужен?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Давай, пригодится. <stage>(Читает.)</stage> Estoy con vosotros, camaradas... Еще что?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Чертеж сверхскоростного бомбардировщика для кругосветного беспосадочного перелета.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Положи в планшет, пригодится.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Карта Антарктики.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Захвати.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Письма ваши к Анне Петровне.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Давай сюда.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Книжка. Горький, «Старуха Изергиль».</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Возьми себе. В свободное время почитаешь.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Письма комсомольцев с вашего завода.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Давай сюда. Завтра отвечу. Завтра... Хорошее это слово, механик, «завтра». Какое оно будет?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker><p>Я так думаю, что оно будет очень хорошим. Потому что...</p></sp>
 <stage>Входит Гарин.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Разрешите, товарищ командир эскадрильи?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да. <stage>(Гирявому.)</stage> Иди к машине, когда будет готова к полету, — доложи.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Есть. <stage>(Повернувшись, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я слушаю тебя.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я очень виноват. Перед партией, перед полком, перед тобой. Я горько раскаиваюсь в том, что произошло. Но меня отстранили от полетов. Я хожу по земле. Это невыносимо. Я прошу вернуть меня и поручить командование эскадрильей.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Это не в моей власти. Я сам командую эскадрильей, не в моей власти назначать комэска.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Но ты можешь назначить меня командиром звена.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Не считаю нужным.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я повторяю, что был не прав. Я жестоко поплатился. Ты победил меня.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Победил? Я разве сражался с тобой? Я сражаюсь с фашистами. К этому я готовил себя и своих летчиков. Ты готовил себя к каким-то небывалым подвигам, ты пренебрегал всеми условиями военной дисциплины.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Но мои прошлые заслуги...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Опять прошлые заслуги! Сегодня нужны будущие заслуги. Война решила наш спор с тобой. Если бы не это, ты бы, наверное, считал меня унылым педантом, надоедливым парнем, плохим товарищем, паникером. Дорого стоит нам твоя философия! Гораздо дороже, чем ты сам. Нет, я не могу назначить тебя командиром звена.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Тогда назначь меня командиром корабля, рядовым пилотом. Об этом я могу просить?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я не уверен в тебе.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Это говоришь мне ты — мой ученик!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да, это говорю тебе я — твой ученик. К счастью, у меня были еще и другие учителя. И они разговаривали бы с тобой сейчас так же, как и я.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я кровью готов искупить мою вину. Кровью моей и жизнью моей.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А если жизни твоей не хватит?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я смертью своей буду защищать родину. Слышишь?! Ты не можешь мне в этом отказать. Мое место там, на верхушке! И там я сумею доказать тебе то, о чем тебя прошу сейчас.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Небо не колония для перевоспитания преступников.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я преступник?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да. Ты преступник. На твоей машине чуть не разбился Степаненко. Ты преступник не по злому умыслу, а по легкомыслию, безответственности. Я не могу рисковать жизнями людей для того, чтобы ты доказывал кому-то что-то.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты боишься, как всегда, риска?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да. Как всегда, я боюсь риска. Я просто не допущу его.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>У вас мало летчиков.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Их хватит для того, чтобы обойтись без тебя.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Я никогда ни у кого ничего не просил. Я гордый человек, ты это знаешь. Но я прошу... Я умоляю тебя... Пусти меня в воздух. Я летчик. Я ничего другого не знаю и знать не хочу. Дай мне машину. Слышишь, Николай. Во имя нашей прежней дружбы, лет прожитых вместе, возьми меня с собой, не оставляй на земле, когда идет такая война. Как я буду ходить среди людей, как я буду смотреть им в глаза, зная, что вы в эту минуту там, наверху?!</p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Хорошо. Мой штурман ранен. Ты знаешь штурманскую службу. Пойдешь со мной штурманом? Хочешь?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Да... Спасибо тебе, Николай.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Не смей благодарить! <stage>(Отошел к окну, постоял мгновение, отвернувшись от Гарина. И снова заговорил спокойно, как всегда.)</stage> Курс на Радошкевичи — Молодечно. Там идут танки Гудериана. Надо во что бы то ни стало остановить их. Хоть бы на день, два, пока не придут подкрепления. Я пойду флагманом, впереди эскадрильи. Через сорок минут будь у машины.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Есть! Разрешите выполнять?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Идите!</p>
 <stage>Гарин уходит.</stage>
<p><stage>(Поднимает с пола медвежонка. Рассматривает его и видит, что к медвежонку прикреплена записка.)</stage> Что это? <stage>(Чиркает зажигалкой и при свете огонька читает.)</stage> Двадцать пять, шесть, тысяча. <stage>(По привычке расшифровывает цифры.)</stage> Мы уехали двадцать пятого июня. Целуем тебя тысячу раз. Анна... <stage>(Кладет записку в карман.)</stage></p></sp>
 <stage>Возвращается Гирявый.</stage>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>За вами, товарищ капитан.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Посидим, механик, перед полетом... Теперь не скоро сюда вернемся... Ты что-то начал говорить насчет завтрашнего дня. Гарин тебя перебил.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Не помню, товарищ командир...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Завтра, ты сказал, будет хороший день. По облакам, что ли, угадываешь?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Много рассветов я на своем веку видел и никогда не ошибался. Каждое завтра, оно лучше вчера бывает. Эх, дожить бы до первого послевоенного рассвета!.. Как тогда солнце всходить будет? Как тогда птицы петь будут?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>После войны полетишь со мной вокруг шарика?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Что ж мне вас одного, что ли, отпускать? Нет, товарищ капитан, вместе воевали, вместе и после войны будем.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Прошла война, давно прошла... Мы едем с тобой в Москву. Сияет столица огнями, толпы веселых, нарядных людей гуляют по городу... Анна, Виктор, ты и я, мы вчетвером едем на открытой машине по городу... Куда сейчас?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>В Сокольники, в Богородское, к вашим родителям.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Надо цветов купить.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>У метро на Сокольническом кругу много цветов продают...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А после можно и на «Динамо» съездить, футбол посмотреть...</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Поедем, товарищ капитан, в Химки, на канал Москва — Волга. Я ведь там не был еще.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>А хорошо после войны будет, Паша?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker><p>Еще как хорошо-то, Николай Францевич!</p></sp>
 <p>Заговорил радиорепродуктор.</p>
 <stage>«Прослушайте сводку Советского Информбюро... Двадцать пятого июня... Продолжалось наступление противника... На Вильнюсском и Барановическом направлениях... крупные соединения советской авиации... вели успешную борьбу с танками противника... Бои продолжаются...»</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker><p>Пора!</p></sp>
 <stage>Рев моторов, музыка — песня пилотов.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>ПЕСНЯ</speaker>
 <lg>
 <l>Запоем, товарищ, песню,</l>
<l>Скоро — в боевой полет.</l>
<l>С песней, право, интересней,</l>
<l>Песня смелость придает.</l>
<l>Соколы высокие — в полет!</l>
<l>Мы не скоро вернемся на старт.</l>
<l>Над землей, над тучей мотор наш поет,</l>
<l>И на крыльях звезды горят.</l>
<l>Пролетаем над полями,</l>
<l>Над родимою землей,</l>
<l>Над родимыми домами.</l>
<l>Где росли и мы с тобой.</l>
<l>Соколы высокие — в полет!..</l>
<l>Где счастливые ребята</l>
<l>В речке плещутся гурьбой...</l>
<l>Помнишь, как и мы когда-то</l>
<l>Там купалися с тобой?</l>
<l>Соколы высокие — в полет!..</l>
<l>Греет солнце землю жарко,</l>
<l>Песню нам поет река,</l>
<l>В небе светлом, в небе ярком</l>
<l>Путь-дорога далека.</l>
<l>Соколы высокие — в полет!</l>
<l>Видишь пепел? Видишь трубы?</l>
<l>И березы мертвой прут?</l>
<l>И детей убитых трупы</l>
<l>В небо смотрят и зовут:</l>
<l>Соколы высокие — в полет!</l>
<l>Мы не скоро вернемся на старт.</l>
<l>Над землею, над тучей мотор наш поет,</l>
<l>И на крыльях звезды горят.</l>
 </lg>
</sp>
 <stage>Издалека голос: «Гастелло... Гастелло... Гастелло... Не слышу вас... Гастелло, почему не отзываетесь... Осипов, Алексеенко, Витрищак, вас слышу... Гастелло... почему не отзываетесь?»</stage>
 <sp who="nikolai"><speaker>Голос Николая.</speaker><p>Я Гастелло... Я здесь... Иду на последний заход... Внизу Молодечно. Там до черта немцев... Железнодорожные составы закрыты ветками. Очевидно, орудия. Ложусь на боевой курс.</p></sp>
 <stage>Рев мотора.</stage>
<sp who="golos"><speaker>Голос.</speaker><p>Гастелло... Гастелло... Гастелло...</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ДЕВЯТАЯ</head>
<stage>Самолет. Внизу в кабине штурмана Гарин. В кабине пилота — Гастелло. Наверху у пулеметов — Гирявый.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Удачно отбомбились. Что в машине?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Порядок.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Теперь домой.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Внизу станция горит.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Приятно.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Разорван состав. Очевидно, повреждены пути.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Очень приятно. Что в небе?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Небо спокойное. Гитлера нет... Наши машины отбомбились, домой пошли.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Чрезвычайно приятно! Как дела, механик?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Дела тихие, командир. Сбросили бомбы, теперь чай пить поедем. <stage>(Напевает.)</stage> «Вот мчится тройка почтовая...»</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Вижу два «мессера». Идут от солнца, нам наперерез.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Нормально. <stage>(Повторяет по радио.)</stage> Вижу два «мессера». Идут на нас.</p></sp>
<sp who="radio"><speaker>Радио.</speaker> <p>Гастелло... Гастелло... Я вас слышу...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Гарин, Гирявый, к пулеметам!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Есть.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>«Мессера» на нас. Огонь!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Огонь!.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Огонь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Что там?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Один «мессер» летит вниз. Второй отворачивает. Первый «мессер» зарылся.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Порядок?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Порядок!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Порядок!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Кто говорил, что бомбовоз не может сбивать «Мессершмитты»?! Может! Все может! <stage>(По радио.)</stage> Сбил «мессера». Иду домой. Я Гастелло.</p></sp>
<sp who="radio"><speaker>Радио.</speaker> <p>Я вас слышу. Я вас слышу, Гастелло.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Запевай песню, бортмеханик — редкая птица. Идем до дому.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>До дому!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker><p>До дому!</p></sp>
 <l>Вот мчится тройка почтоваяПо Волге-матушке зимой...</l>
 <stage>Николай и Гарин ему подпевают.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Еще один «мессер!» В лоб!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Бой!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Бой!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker><p>Бой!</p></sp>
 <stage>Пулеметная очередь.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ушел, подлец.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Порядок...</p>
 <stage>Удар.</stage>
 <p>Что там?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>У меня порядок.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Гирявый?</p></sp>
 <stage>Пауза.</stage>
 <p>Гирявый!</p>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Гирявый!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Паша! Паша Гирявый!.. Как дела, механик?</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Ты ранен?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(еле слышно)</stage>.</speaker> <p>Дела тихие, командир... кажись, помираю. Не надолго, конечно, механик птица живучая. <stage>(Пытается запеть.)</stage> «Вот мчится тройка почтовая...»</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Перевяжи рану, Паша!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Делай свое дело, командир. Я с ней сам справлюсь, с курносой...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Скоро дома будем. Положим тебя в госпиталь, через неделю опять петь будешь.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Это обязательно. Но все-таки... Простимся, командир, на всякий случай...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Перестань, Пашка Гирявый! Много мы летали с тобой, полетаем и еще.</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(ему трудно говорить)</stage>.</speaker> <p>Что внизу?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Внизу полный порядок. Горит станция, горят вагоны, дымится сбитый нами «мессер».</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Что еще?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Летят наши самолеты...</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый.</speaker> <p>Фашисты отступают?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Да, да. Они бегут!..</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(приподнимается)</stage>.</speaker> <p>Берлина не видать там?</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Виден Берлин... вот он... вот рейхстаг ихний... Горит волчье логово. Все небо в наших самолетах. Мы волнами проходим над Берлином. От горизонта и до горизонта наши машины. Первой идет наша эскадрилья. Видишь?</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(умирая)</stage>.</speaker> <p>Вижу!</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>За нами летят другие... Победа... Видишь, механик, победа!</p></sp>
<sp who="giryavyi"><speaker>Гирявый <stage>(чуть слышно)</stage>.</speaker> <p>Дожил все-таки...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Паша! Гирявый! Гирявый! Умер... Удивительная птица — Паша Гирявый!</p></sp>
 <stage>Взрыв в другой части самолета.</stage>
<sp who="radio"><speaker>Радио.</speaker> <p>Гастелло... Гастелло... Я не слышу вас.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Я Гастелло... Иду на одном левом моторе. Правый не работает...</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Огонь ползет... Эх, жарко...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Скольжу. Может, собьем огонь.</p></sp>
<stage>Темнота.</stage>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker><p>Ползет огонь, ползет...</p></sp>
<stage>Тишина.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Стал левый мотор. Все.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>До линии фронта сто километров.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Пожалуй, не дотянем...</p></sp>
 <stage>Неожиданная, непривычная тишина в самолете.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей Гарин! Сережа!</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Я. Жив.</p></sp>
<sp who="radio"><speaker>Радио.</speaker> <p>Гастелло... Гастелло...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай <stage>(по радио)</stage>.</speaker> <p>Все в порядке... У меня все в порядке... Я Гастелло...</p></sp>
<sp who="radio"><speaker>Радио.</speaker> <p>Выслали вам помощь «И-16». Степаненко и Сергеев. Они летят к вам, Гастелло...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Слышу. Благодарю. Гастелло.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин <stage>(разбивает огнетушитель)</stage>.</speaker><p>Огонь по всему самолету.</p></sp>
 <stage>Снизу бьют зенитки.</stage>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Сергей! У нас нет ни бомб, ни снарядов... Моторы стоят. Планирую вниз. Твой парашют на тебе. Приказываю выброситься вниз.</p></sp>
<sp who="garin"><speaker>Гарин.</speaker> <p>Нет, Николай. Я не выполню твой приказ. Я не покину самолет, не покину тебя, Николай. Мы с тобой связаны жизнью. Слышишь, Николка?..</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker> <p>Слышу, Сергей.</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Радио.</speaker> <p>Я Степаненко. На «И-16». Внизу подо мной вижу объятый пламенем самолет. Это, очевидно, машина Гастелло. Винты не работают. Машина планирует. На земле скопление танков и автомашин противника. Они заряжаются у бензозаправочной цистерны. Сильный зенитный огонь по машине Гастелло. Я вне зоны достигаемости зениток...</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Пробую пустить левый мотор. Бесполезно. Сергей!</p>
 <stage>Взрыв в кабине штурмана.</stage>
 <p>Гарин! <stage>(По радио.)</stage> Я Гастелло. Машина горит. Моторы не работают. Штурман и стрелок убиты. Я один в машине... выбираю цель...</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Радио.</speaker> <p>Я Степаненко. Вижу машину Гастелло. Он теряет высоту. Планирует над бензоцистернами... Низко. Очень низко над землей. Сейчас он вышел из пике. На минимальной скорости он делает круги... Его машина падает. Дым бьет из моторов, из окон, из-под крыльев. Внизу вижу панику среди гитлеровцев. Они бегут от цистерн, от танков... Сильнейший зенитный огонь.</p></sp>
<sp who="nikolai"><speaker>Николай.</speaker><p>Мы будем сражаться с врагами жизнью своей... А если жизни не хватит, мы смертью своей будем сражаться. Вот и ты покинул меня, Сергей Гарин. Ты всегда говорил, что если умирать, так с музыкой. Где же музыка?</p>
 <stage>Звучит музыка.</stage>
 <p>Я слышу тебя, родина! Я Гастелло. Я Гастелло. Я выбираю цель для тарана. Еще круг. Я бросаю мой горящий бомбардировщик на немецкие танки, рвущиеся к Москве. Эта смерть будет стоить тысячи смертей врагов. Я буду держать штурвал самолета до тех пор, пока в моих руках имеется сила, а глаза видят землю. Так вы сказали, Валерий Павлович... Родина!</p></sp>
<sp who="viktor"><speaker>Радио.</speaker> <p>Я Степаненко. Объятый пламенем тяжелый бомбардировщик Гастелло, выбрав цель, упал на скопление танков и автоцистерн противника. Внизу паника, пожары. Беспорядочный огонь зениток. Огонь и дым закрывают от меня землю...</p></sp>
 <stage>Темнота.</stage>
 </div>
 <div type="scene">
 <head>ЭПИЛОГ</head>
 <stage>Высокое светлое небо, берег реки, тот же, что и в первой картине. На пригорке Витя и еще один совсем маленький Мальчик. Они смотрят в небо.</stage>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Скоро начнется парад. Отсюда все увидим. Тебя как зовут?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Николай. А тебя?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Виктор.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Как полетят они, сразу вся земля задрожит. Ласточкин — моя фамилия. А твоя?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Гастелло.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker><p>Из школы, что ли? Они думают, что раз учатся в школе имени Гастелло и их так всех зовут. Много на себя берете! Или ты, может, на улице Гастелло живешь? А отец мой в отпуск ездил на пароходе «Гастелло»... Смотри, полетели.</p></sp>
 <stage>Шум приближающихся машин.</stage>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Это «Петляковы»... А это «Туполевы»...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>А ты все машины по именам знаешь?</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>Знаю. Я и летчиков знаю.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Вон они над лесом разворачиваются, сейчас вверх уйдут.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker> <p>А впереди всех знаешь кто летит? Вон на той красной машине? Чкалов! А рядом с ним Гастелло.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Да ведь он умер.</p></sp>
<sp who="vitya"><speaker>Витя.</speaker><p>Умер? Некоторые люди не умирают. Запомни это, сынок. Вот они впереди всех летят... И на всех парадах они всегда первые... Разве ты не знаешь?.. И все летчики, когда смотрят в небо, всегда их там видят...</p></sp>
 <stage>Тени от крыльев проносятся по земле.</stage>
 <stage>Занавес.</stage>
 </div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
