<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>М. Светлов</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ДВАДЦАТЬ ЛЕТ СПУСТЯ</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Семен — председатель ревкома.</castItem>
<castItem>Валя — девушка, пришедшая в комсомол.</castItem>
<castItem>Яков – секретарь комитета комсомола.</castItem>
<castItem>Комсомольцы:</castItem>
<castItem>Сашка.</castItem>
<castItem>Моисей.</castItem>
<castItem>Тося.</castItem>
<castItem>Дуня.</castItem>
<castItem>Коля.</castItem>
<castItem>Ваня.</castItem>
<castItem>Костя и Вася — близнецы, по прозвищу «Налево» и «Направо».</castItem>
<castItem>Берта Кузьминична — хозяйка комсомольского общежития.</castItem>
<castItem>Лука — наборщик, по прозвищу «Лукомор».</castItem>
<castItem>Люда, Нина – подруги Вали.</castItem>
<castItem>Д’Артаньян — лейтенант королевских мушкетеров.</castItem>
<castItem>Атос, Портос, Арамис – мушкетеры.</castItem>
<castItem>Первый часовой.</castItem>
<castItem>Второй часовой.</castItem>
<castItem>Разводящий.</castItem>
</castList>

<set>
<p>ДРАМАТИЧЕСКАЯ ПОЭМА В ЧЕТЫРЕХ ДЕЙСТВИЯХ, ДЕВЯТИ КАРТИНАХ, С ПРОЛОГОМ И ЭПИЛОГОМ</p>
<p>Время действия — 1919 год.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПРОЛОГ</head>
    <lg>
    <l>Песнею, поэмою, трибуною,</l>
    <l>Ничего от близких не тая,</l>
    <l>Повторись опять, моя сумбурная,</l>
    <l>Юность комсомольская моя!</l>
    <l>Пролетай же, память, через трещины,</l>
    <l>Постарайся день со днем связать...</l>
    <l>Это мной уже давно обещано,</l>
    <l>Это я обязан рассказать!..</l>
    <l>Повторяется юность заново</l>
    <l>Очень трогательной, чуть смешной,</l>
    <l>Будто в детском театре занавес</l>
    <l>Раскрывается передо мной.</l>
    </lg>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Занавес еще закрыт. Музыка. Песня.</stage>
    <lg>
    <l>Тысячи лет над несчастной землею</l>
    <l>Солнышко в небе живет...</l>
    <l>Вечное счастье достанется с бою.</l>
    <l>Слово скажи, пулемет!</l>
    <stage>Шаг отряда.</stage>
    <l>В черном дыму под шрапнель и гранаты</l>
    <l>Будем в походе шагать,</l>
    <l>Круглое солнышко, месяц рогатый</l>
    <l>Будут друг друга сменять...</l>
    </lg>
    <stage>Шаг отряда.</stage>
    <stage>Раскрывается занавес. Ночь. Два тополя у входа в ревком. Часовой. Отряд уже прошел. Доносится конец песни.</stage>
<lg>
    <l>Неотразимым смертельным ударом</l>
<l>Славный поход завершим,</l>
    <l>Солнышко, месяц и звезды подарим</l>
    <l>Маленьким детям своим...</l>
</lg>
    <stage>Шаг отряда все тише. Входят разводящий с другим часовым. Смена караула.</stage>
<sp who="razvodyashchii"><speaker>Разводящий <stage>(новому часовому)</stage>.</speaker> <p>Без пропуска никого не пускать. Ни с кем ни слова. <stage>(Проходит.)</stage></p></sp>
<sp who="chasovoi"><speaker>Часовой.</speaker> <p>А петь можно?</p></sp>
<sp who="razvodyashchii"><speaker>Разводящий.</speaker><p>Петь? На посту? В такое время! <stage>(Возвращается.)</stage> Хотя... если все спокойно и никого нет — пой... Тихо пой, вполголоса... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<stage>Тишина. Потом оживление. Пробегают вестовые. Проходят вооруженные люди. Они одеты пестро, будто одно обмундирование выдано на троих: в пальто и в обмотках, в шинели и в брюках навыпуск, в папахе и в демисезонке. Цокот проезжающей конницы. Часовой стоит напряженно. Когда все кругом утихает, он несколько ослабляет позу.</stage>
    <sp who="chasovoi"><speaker>Часовой <stage>(тихо поет)</stage>.</speaker>
    <lg>
    <l>Человеческий голос пе слышен,</l>
    <l>Бесконечны ночные края...</l>
    <l>Посреди тополей, между вишен</l>
    <l>Ты живешь, дорогая моя!..</l>
    <l>Ты мне вслед так печально глядела,</l>
    <l>Ты ждала, — может, я обернусь...</l>
    <l>В чем же дело, товарищ, в чем дело?</l>
    <l>Я к тебе непременно вернусь!</l>
    </lg>
    </sp>
    <stage>Входит Валя. Она видит часового, останавливается, потом делает несколько нерешительных шагов. Часовой штыком преграждает ей дорогу. Валя медленно отступает. Она взволнованно ходит под окнами ревкома, потом приближается к часовому.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(стараясь говорить совсем спокойно)</stage>.</speaker><p>Мне нужно видеть председателя ревкома. Только на минутку. Ну, я пройду... Хорошо? Хорошо?</p>
    <stage>Часовой протягивает штык. Валя растерянно смотрит по сторонам.</stage>
<p>Но я не могу так уйти. Не могу!</p></sp>
    <stage>Валя не замечает, как в ревкоме гаснет свет и оттуда выходит человек в штатском и внимательно следит за ней. Она стучит в окно.</stage>
<sp who="chelovek"><speaker>Человек.</speaker><p>Что тебе нужно, девочка?</p></sp>
    <stage>Валя оборачивается. Она испугалась того, что сделала. Человек подходит к ней.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я... Мне нужно видеть председателя ревкома!</p></sp>
<sp who="chelovek"><speaker>Человек.</speaker> <p>Я — председатель ревкома.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Вы... послушайте... он не виноват... Уверяю вас, он ни в чем не виноват... Вы не знаете...</p></sp>
<sp who="chelovek"><speaker>Человек.</speaker><p>Знаю. <stage>(Отводит ее в сторону и садится рядом с пей на скамейку.)</stage></p>
    <stage>Короткое молчание.</stage>
    <p>Когда его в первый раз привели на допрос, мы спросили его: «Может быть, ты сделал это несознательно? Может быть, тебя уговорили? Какая-нибудь девушка?» — «Да! Да! Она во всем виновата!» — «Как ее зовут?» Он ответил: «Валя!» Тебя ведь зовут Валя?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="chelovek"><speaker>Человек.</speaker> <p>Ты его любишь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Люблю.</p></sp>
<sp who="chelovek"><speaker>Человек.</speaker><p>На втором допросе мы спросили его: «Может быть, товарищи твои виноваты?» Мы перечислили ему одного за другим всех его друзей, и он всех признал виновными. Тогда мы спросили его: «И Семен виноват?» Он ответил: «Да!» А мы знали, что у него ни одного знакомого по имени Семен не было. Это меня Семеном зовут.</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Ты все еще его любишь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Люблю.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен <stage>(поднимается на крыльцо у останавливается, оборачивается к Вале)</stage>.</speaker><p>Иди к нему. Он свободен. Он оказался невиновным в том, в чем его обвиняли, и мы его отпустили. Он уехал и даже не вспомнил о тебе. А ты все еще его любить... <stage>(Уходит.)</stage></p>
    <stage>Шум автомобиля. Входит шофер, предъявляет часовому пропуск в ревком. Валя сидит неподвижно. Шофер выходит из ревкома. За ним — Семен.</stage>
    <p><stage>(Замечает Валю.)</stage> Что же ты не идешь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Иди домой. К родителям.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>У меня нет родителей.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Где же ты живешь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>У родственников.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Они тебя не любят?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Я их не люблю.</p></sp>
    <stage>Валя мерзнет в своем летнем пальтишке. Семен снимает с себя пальто и заботливо укрывает Валю.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Мне сейчас некогда заниматься твоей судьбой, девочка. Но пойдем. Может, мы что-нибудь придумаем. <stage>(Обнимает Валю за плечи, уходит с нею.)</stage></p></sp>
    <stage>Часовой остается один. Грохот приближающегося броневика.</stage>
    <stage>Когда становится совсем тихо, часовой кончает песню.</stage>
<sp who="chasovoi"><speaker>Часовой <stage>(тихо поет)</stage>.</speaker>
    <lg>
        <l>День и ночь разрывались гранаты,</l>
        <l>И когда умирать мне пришлось,</l>
        <l>Из далекой украинской хаты</l>
        <l>Ветер голос любимой донес.</l>
        <l>Смерть из каждой атаки глядела,</l>
        <l>Я не вышел живым из огня...</l>
        <l>В чем же дело, товарищ, в чем дело?</l>
        <l>Ты пойди отомсти за меня!..</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Ночь. Комсомольский клуб. Это большая комната в бывшем барском особняке. Люстра. Высокое зеркало. Камин. Сейчас здесь спят на полу, на рояле и даже на вешалке, – есть такие большие вешалки с перекладиной наверху. Очень холодно. Валя дремлет в кресле. Сашка, накрытый шинелью, лежит на вешалке. Он возбужденно читает затрепанную книгу. Молчание.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>«Клянусь священными реликвиями, хранящимися здесь, я была невинна!» <stage>(Замолкает и продолжает жадно читать, поеживаясь от холода. Но в особо патетическом месте не выдерживает и кричит на всю комнату.)</stage> «Шпагу наголо, сударь! Шпагу наголо!» И тогда д’Артаньян воскликнул: «За шпагу? Отлично! Это дело по мне!» В два прыжка д’Артаньян очутился перед своим противником. Их шпаги скрестились. Д’Артаньян с обычной ловкостью пустил в ход свой излюбленный прием — терц...» Терц, терц... Что это такое — терц? <stage>(Продолжает читать возбужденным шепотом.)</stage></p></sp>
    <stage>Лежащие на полу двое ребят просыпаются от его крика. Они поднимают голову одновременно. Это — близнецы. Они очень похожи друг на друга. Только у одного клок волос торчит на левой стороне головы, а у другого — на правой. Так их и прозвали: Налево и Направо — еще потому, что они всегда вместе. Сначала они молчат, не совсем понимая происходящее.</stage>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>С этим мушкетером нельзя спать в одной комнате.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Он кричит так, как будто в Париже петлюровцы. <stage>(Пауза.)</stage> Как ты думаешь, он еще будет кричать?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Не знаю. Смотря какую страницу он читает.</p>
    <stage>Они прислушиваются.</stage>
    <p>Давай спать!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Давай!</p></sp>
    <stage>Они одновременно ложатся. Сашка возбужденно, но уже молча продолжает читать.</stage>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А если бы она продолжала ломиться в ревком, ты бы ее ударил?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Н-не знаю.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Не ударил бы! Она ведь женщина!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>А я — часовой! Это еще больше, чем женщина! <stage>(Короткая пауза.)</stage> Я потом стоял на посту и думал, куда это Семен повел ее? А потом прихожу, мне говорят: «Она здесь...» Вон она — спит. <stage>(Указывает на кресло.)</stage> Я очень расстроился. Я еще никогда не видал такой. Она красивее, чем Тося, чем Дуня, чем... Вообще она самая красивая...</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>И не очень дура?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>По-моему, не очень...</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А здесь ее встретил Яков. Они немного поговорили, и Яков уложил ее спать в кресло.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>А о чем они говорили?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я не слышал.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Не понимаю, чего они с ней возятся.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Белые уже в Софиевке.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Белые в Софиевке? Неужели мы отдадим город?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>«Я этого не допущу. Ко мне, друзья!»</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>«Я здесь, маркиз. Моя шпага к вашим услугам».</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(просыпается)</stage>.</speaker> <p>В чем дело? Я тоже хочу кричать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(проснувшись)</stage>.</speaker> <p>А если кричать, согреешься?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(толкает Направо, шепотом)</stage>.</speaker> <p>Посмотри! Видишь, видишь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Здесь, кажется, очень холодно.</p></sp>
    <stage>Входит Моисей.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Здесь невероятно холодно. <stage>(Удивлен присутствием Вали, подходит к ней, смотрит на нее и не знает, что сказать.)</stage> Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Что вы здесь делаете?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мерзну.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Возьмите мою шинель, Валя. Правда, она не очень теплая. Вот это — Моисей.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(снимает с себя тулуп и передает Вале)</stage>.</speaker> <p>Вот отличный тулуп, очень теплый.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет, зачем же...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Берите, берите. Мне все равно и в нем холодно.</p>
    <stage>Сашка прыгает с вешалки.</stage>
    <p>Это — Сашка...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Пожалуйста. Вам будет теплей под двумя шинелями.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет, зачем же...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Пожалуйста, пожалуйста. Можно закрыть ею ноги. Вам будет теплей под двумя шинелями.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(снимает с себя свитер)</stage>.</speaker><p>Возьмите свитер. Он, кажется, шерстяной.</p></sp>
    <stage>Направо снимает с себя шарфик и молча кладет его Вале на плечо.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>А это два брата: Налево — Направо. То есть это — Направо, а это — Налево.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Наша фамилия — Каменские.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Мы уже познакомились.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Когда?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Вечером, у ревкома.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(всматривается в него)</stage>.</speaker> <p>Да... Правда. Вы стояли на часах! Я еще удивилась, что вы маленький, а винтовка такая большая.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Винтовки все одинаковые.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
    <stage>Ребятам холодно. Чтобы согреться, они начинают толкать друг друга. Это переходит в шумную игру. Сашка с кочергой бегает по комнате и вопит: «Терц! Терц!» Ему на голову накидывают шинель и усмиряют его. Ребята усаживаются в кружок, греясь друг о друга.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Побегайте, побегайте! Сразу теплее станет.</p></sp>
<sp who="nalevo, napravo, yakov, sashka, moisei"><speaker>Все.</speaker> <p>Погрейтесь, погрейтесь!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Как же вы здесь живете в таком холоде?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Это наш клуб.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Комсомольский. «Третий Интернационал».</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Сейчас очень тревожно, и мы все собрались сюда, чтобы в случае чего быть всем вместе.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А живете вы где?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Вы Рыбаковую Балку знаете?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Рыбаковую Балку? Это где-то на самом краю города?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Правильно. И наш дом прямо над обрывом.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Это рядом с кирпичным заводом. Там наш отец работает. Мы тоже начали там работать, но ввиду революции перестали.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А вы живете на Стародворянской улице. Я знаю.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Правда. Откуда вы знаете?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я вас там видел. Мы с отцом проходили мимо, и он сказал, что там очень красивые дома и очень красивые девушки и что нам нужно проходить мимо.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Он всегда гуляет с папой по Стародворянской улице.</p></sp>
    <stage>Все смеются.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Да. Мой папа старый дворянин. Мне даже кажется, что его не существует, что его просто выдумал Шолом-Алейхем. И вот я нахожусь здесь, а он целый день сидит дома и говорит, что торговля пришла в упадок.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Он торговец? А я думала, что все комсомольцы из рабочих.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Он страшный торговец. Он и еще три или четыре еврея собирают все свои капиталы, покупают пуд вишен или яблок и потом продают на фунт. И вся прибыль идет на мое образование.</p></sp>
    <stage>Снова смех.</stage>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я бы с удовольствием вздремнул еще часок, если бы Сашка обещал не декламировать.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Завтра утром набежит масса народу, и мы будем целый день на ногах.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>В семь утра у меня собрание в депо.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>Жаль, что вы не слыхали, как Сашка выступает: «Товарищи!», и еще раз: «Товарищи!», и еще раз: «Товарищи!»</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Ты хорошо выступаешь! Как будто читаешь скучную книгу.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А ты тарахтишь одно и то же, как будто читаешь только то, что написано на переплете.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Завтра мы провожаем на фронт девятый полк.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Завтра конференция беспартийной молодежи. Яков делает доклад.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>А Налево читает стихи. Он стихами открывает конференцию.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Стихами на конференции много не сделаешь. Там будет очень упрямый народ. Там нужно говорить так, чтобы самому было страшно.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Там нужно говорить так, чтобы никому не было страшно. Ты так умеешь?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Умею.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>«...воскликнул д’Артаньян».</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Да. Завтра много работы.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Вам бы следовало еще отдохнуть.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Невозможно спать в таком холоде.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>По случаю приезда маркизы не мешало бы затопить камин. Как ты думаешь, Сашка?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я ничего не думаю.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>Понимаете, тут у нас есть хозяйка. Ее зовут Берта Кузьминична.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Полька.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Финка.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Чухонка!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Чухонка!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Ничего женщина, только очень гордая. Она нам давала дрова, а мы ей давали наш паек. Так мы и жили. И вот мы ей не дали чаю. Ну не было, не выдали. А она заперла сарай, и вот теперь холодно.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>А теперь у нас есть чай. Но мы тоже не хотим идти кланяться.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Мы тоже гордые.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Так вы и мерзнете?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А она чаю не пьет и тоже мерзнет.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Чухо-онка... <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А хорошо бы у горящего камина.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я не пойду.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Тогда, может быть...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Может быть, я пойду?</p>
<stage>Все молчат.</stage>
    <p>Где у вас чай?</p></sp>
<stage>Моисей молча указывает на камин. Валя берет чай и уходит.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(Моисею)</stage>.</speaker> <p>Что слышно?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я не хотел говорить при ней.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Я так и понял.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ни в ревкоме, ни в партийном комитете никого нет. Семен целый день в штабе.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Это мы знаем.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>У кого я ни спрашивал, никто ничего не говорит.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Так ты ничего и не узнал?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Вот слушайте. Сегодня меня разыскал отец и сказал: «Передай своим коммунистам, чтобы они удирали из города».</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Он говорит: на базаре ходят разные слухи.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>На базаре!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я ему тоже не поверил. А он говорит: «Слушай, дурак, ты и твоя компания пропащие люди, но я вас жалею».</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ерунда!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Идут!</p></sp>
    <stage>Ребята разбегаются по комнате. Они усиленно обмахиваются руками, делая вид, что им невероятно жарко. Входит Валя. За ней появляется хозяйка. Поверх пальто она еще закутана в платок и одеяло.</stage>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(медленно)</stage>.</speaker><p>Разоблачите меня.</p>
    <stage>К ней бросаются Налево, Направо и Моисей и раздевают ее. Обнаруживается маленькая, худенькая женщина.</stage>
    <stage>Она говорит неожиданно быстро.</stage>
<p>Вот ключ от сарая. Скорей, скорей, я так долго не выдержу.</p>
    <stage>Моисей и Сашка убегают. Ребята подвигают кресло к камину.</stage>
<p>Я бы с вами давно уже помирилась, я только ждала, когда вы придете. Я бы скорей замерзла, но я бы сама ни за что не пришла.</p></sp>
    <stage>Входят Тося и Дуня.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Где вы были?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>В типографии.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Там такие меньшевики!</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Разве?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ужасные! Они все разбежались. Там теперь остался только один старичок, и тот со скрипом работает.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ничего. Если ты на него хорошенько наскочишь... </p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Не дразни меня, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Ие надо ее дразнить. Она такая раздражительная, ужас, ужас...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Я совсем не раздражительная. У меня очень спокойный характер.</p></sp>
    <stage>Сашка и Моисей принесли дрова, разжигают камни.</stage>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Я, я зажгу.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Кто будет заваривать чай?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Я сейчас заварю.</p></sp>
    <stage>Ребята раздувают огонь в камине.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Якову)</stage>.</speaker> <p>Сядьте поближе к огню. Вашей руке, наверно, нужно тепло.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Моей руке ничто не поможет. Перебит нерв.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Вас давно ранили?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Месяца два. Но я уже привык работать левой рукой. Вот — смотрите. Как ваша фамилия?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Новикова.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(пишет)</stage>.</speaker> <p>Но-ви-ко-ва. Видите, очень легко разобрать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Да, совсем почти как правой.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ну вот видите, через год я уже буду работать как левша.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Дуня! Тося! Подойдите сюда.</p>
    <stage>Дуня и Тося подходят.</stage>
    <p>Это — Дуня, это — Тося, это — Валя.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Я вам помогу.</p></sp>
    <stage>Отдаленный артиллерийский гул.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Вот. Фронт уже совсем рядом.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ну и что?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ничего. Я говорю — фронт рядом. Может быть, следует...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Все, что следует, нам скажут.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Скажут, скажут! Когда скажут?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Не пугайтесь, это петлюровский разъезд. А сами петлюровцы еще далеко.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Если бы мне встретился петлюровский разъезд!..</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Что бы ты сделал?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Сколько человек?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ну, человек пять-шесть.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я бы их уничтожил!..</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>«...воскликнул д’Артаньян».</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ты столько хвастаешься, Сашка, столько хвастаешься!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Ну, Дуня, пусть меня пошлют. Пусть посмотрят. Но меня не посылают.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Я положила три куска сахару. Я знаю, что ты любишь совсем сладкий.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>А что вы у нас будете делать?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Это был очень богатый дом, когда я поступила сюда работать. И я надеялась, что за мной начнет ухаживать сын хозяина. Но этого не случилось. Потом, в начале войны, сюда привезли раненого. Я за ним ухаживала, как ни в одном романе не ухаживают. Я думала, что, когда он выздоровеет, он на мне женится или хотя бы обманет меня. Но он выздоровел и уехал.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Еще рассказывайте...</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Я помню, когда я была совсем маленькая, ну лет двенадцати — тринадцати, в нашем городе, где я родилась, жил поэт. Он был калека. У него что-то было с ногами, и он плохо ходил. И дочь самого большого богача, самая красивая девушка в городе, влюбилась в него. Ведь он был поэт!.. И отец ее проклял, но она ушла к своему поэту, и они вдвоем поселились в избушке в лесу. И когда мы приходили к ним в лес, она укладывала свою красивую голову на его колени, и он пел песню, которую сам сочинил.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Вы не помните эту песню?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Помню. Очень хорошо помню. <stage>(Поет.)</stage></p>
<lg>
    <l>Неужели ты, боясь морозов,</l>
<l>Улетишь в далекие края?</l>
<l>Неужели ты меня покинешь,</l>
<l>Ласточка волшебная моя?..</l>
</lg>
    <p>И так он повторял много раз. И мы все слушали и молчали, а старые женщины плакали.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>В детстве я мечтал жениться на графине.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ты? На графине?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Да. На графине. Я бы на ней женился, я бы так прожил год или два, а потом я бы ее бросил, конечно...</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А потом что было?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Потом я поступила сюда экономкой. Потом сын хозяина женился, и вечерами все собирались у камина и гасили свет, и дети читали стихи...</p></sp>
    <stage>Налево поднимается и гасит свет.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Зачем это?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Пусть будет, как у буржуазии!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Тогда надо читать стихи.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Я бы с удовольствием послушала стихи.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Если бы я умел писать стихи, я бы обязательно прочитал. Но я не умею, а ты умеешь.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Налево, прочитай. Тебе все равно надо завтра выступать.</p></sp>
    <sp who="moisei, hozyaika, napravo, sashka, valya, yakov, dunya"><speaker>Все.</speaker> <p>Прочитай!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Прочитайте!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Хорошо, я прочту. <stage>(Стоит, освещенный огнем камина. Он, видимо, стесняется.)</stage> Нет! Я — отсюда! <stage>(Выходит на просцениум. Читает.)</stage></p>
<lg>
    <l>Под пули, под грохот орудий,</l>
    <l>Под свист нескончаемых вьюг</l>
    <l>Семнадцатилетние люди</l>
    <l>Выходят из дряхлых лачуг.</l>
    <l>Сраженьями юность гремела,</l>
    <l>И я обращаюсь к стране:</l>
    <l>«Выдай оружие смелым,</l>
    <l>И в первую очередь — мне!»</l>
    <l>Нам гром наступлений не страшен!</l>
    <l>Пусть дымом закрыт горизонт,</l>
    <l>Мы скажем родителям нашим,</l>
    <l>Что вот мы уходим на фронт.</l>
    <l>Нам в детях ходить надоело!..</l>
    <l>И я обращаюсь к стране:</l>
    <l>«Выдай оружие смелым,</l>
    <l>И в первую очередь — мне!»</l>
    <l>Традиций борьбы не забывший,</l>
    <l>Опять собираясь в поход,</l>
    <l>В Российской империи бывшей</l>
    <l>Поет комсомольский народ.</l>
    <l>Я жду приказания штаба,</l>
    <l>Когда в перекрестном огне</l>
    <l>Оружие выдадут храбрым,</l>
    <l>И в первую очередь — мне!..</l>
</lg>
</sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Как жаль, что я не умею писать стихи!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>А я вам могу дать свои стихи. А вы их читайте, как свои.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А нам, значит, ничего? Все Вале?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Почему? Я вам могу каждому раздать по стихотворению. Хотите?</p></sp>
<sp who="moisei, hozyaika, napravo, sashka, valya, yakov, dunya"><speaker>Все.</speaker> <p>Хотим. Очень хотим.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(вынимает тетрадку)</stage>.</speaker> <p>Хорошо. Только я сначала посмотрю, кому какое подходит. <stage>(Вырывает листок и протягивает его Вале.)</stage> Возьмите. Тебе, Сашка, самое феодальное. Ты любишь про рыцарей и баронов. <stage>(Якову.)</stage> Тебе самое серьезное. <stage>(Тосе.)</stage> Тебе самое любовное. Ты это любишь.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Вовсе я этого не люблю.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Любишь, любишь, я знаю. <stage>(Направо.)</stage> А тебе не надо — ты мой брат. <stage>(Моисею.)</stage> А тебе, Моисей, самое-самое грустное стихотворение.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я такое не возьму.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Бери, бери. Нету другого. А тебе, Дуня, вот... Я очень люблю это стихотворение. <stage>(Хозяйке.)</stage> А вам ничего не осталось.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Мне не надо. Мне раньше надо было дарить стихи.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я сейчас прочту эти стихи. Они мне очень нравятся.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Ты ведь громко читаешь, только когда мы спим.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Во-первых, неправда.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Читай, читай, феодал.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(бросается на пего)</stage>.</speaker> <p>Сам ты феодал! Оставь ты меня в покое.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(прячется от него)</stage>.</speaker> <p>Умоляю, барон, простите!</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Читай, Саша!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Подожди. Я немного остыну.</p></sp>
    <stage>Все молчат и ждут, когда Сашка «остынет». Потом он взмахивает рукой перед началом чтения.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(передразнивая Сашку)</stage>.</speaker><p>«Товарищи!» <stage>(Видит, что Сашка рассердился, и успокаивает его.)</stage> Читай, читай!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(читает)</stage></speaker>
    <lg>
    <l>Коня вороного ведет слуга</l>
    <l>В раскрытые настежь ворота...</l>
    <l>Трубят рога, зовут рога —</l>
    <l>Идет барон на охоту.</l>
    <l>Глядит баронесса, взойдя на балкон,</l>
    <l>На ласточек под карнизом...</l>
    <l>Лети, барон, скачи, барон,</l>
    <l>Кончается феодализм!..</l>
    <l>И я в музее спустя сто лет</l>
    <l>Твой прах на путях встречаю...</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(поправляет его)</stage>.</speaker> <p>На пути!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>На путях!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>На пути! На пути!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(проверил, согласился)</stage>.</speaker><p>На пути...</p>
    <lg>
        <l>Твой прах на пути встречаю,</l>
        <l>Бросаю заржавленный пистолет</l>
        <l>И маузер вынимаю.</l>
        <l>Вовремя ты не успел умереть...</l>
        <l>Слышишь ли гул набата?</l>
        <l>Пулям свистеть, пушкам греметь, —</l>
        <l>К старому нет возврата...</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Так себе стихи. Смешные.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Налево)</stage>.</speaker> <p>Вы очень, очень талантливый.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Но вы знаете, он такой неряха. У него все стихи пропадают. <stage>(Налево.)</stage> Ну, скажи, у тебя есть копия?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Вот видите. Сашка! Дай мне это стихотворение. Я его перепишу.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Налево)</stage>.</speaker> <p>А скажите, вы пишете только стихи?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Только.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Хорошо, если бы ты умел писать пьесы, как Островский. Ты бы тогда написал такую пьесу, чтобы я тоже участвовала. Чтобы когда-нибудь увидели со сцены, какие мы все были, как мы время проводили...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(уныло)</stage>.</speaker> <p>Какие мы были веселые!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>И мужественные! Покажи, как мы презирали страдания!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Нет! Пьесы надо писать только радостные.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Да, только радостные! И если мне придется кого-нибудь огорчить своею смертью, сделай так, чтобы в эту минуту закрылся занавес.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Это очень правильно — все, что вы говорили. И я, наверное, никогда так правильно не напишу. Но я обещаю вам, что напишу такую пьесу. Но только надо записать слово в слово все, что вы говорили.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я сейчас запишу. <stage>(Пишет.)</stage> Но лучше всех говорила Дуня, и я ее первую запишу... «И если мне придется кого-нибудь огорчить своею смертью...»</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А я, может быть, смогу организовать у вас драматический кружок.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Правильно! В клубе Максима Горького есть драмкружок. А у нас нет.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Моисей организует оркестр. Он у нас музыкант.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>У меня нет инструментов. У меня только одна труба.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Неважно. Мы обойдемся одной трубой. Принесете?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Хорошо, принесу.</p></sp>
    <stage>Входит Семен.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Жизнь в полном разгаре. Я так и думал. Это все из-за тебя, Валя?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Нет, это из-за Сашки. Он читал «Трех мушкетеров» и сошел с ума.</p></sp>
    <stage>Все окружают Семена.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Сидите, сидите. Это я так, случайно зашел. Здравствуйте, Берта Кузьминична! Мне через два часа надо быть в казармах. Идти домой нет смысла. Я у вас немного отдохну.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Вы можете даже поспать. Мы вас разбудим.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Нет, зачем же. Если я засну, меня потом пушкой не разбудишь.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Я вам могу уступить свое кресло.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Не надо, Берта Кузьминична. Сидите... Я отлично устроюсь.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Мне все равно надо идти. А вы можете здесь отдохнуть. Это старинное очень удобное кресло. До свидания. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен <stage>(садится в кресло)</stage>.</speaker><p>Значит, вы уже помирились с хозяйкой? Война мышей и лягушек кончилась? Тепло. Очень тепло. Яков!</p></sp>
    <stage>Яков подошел к нему.</stage>
<stage>(Тихо.)</stage> Дело такого рода. Положение довольно серьезное. Фронт слишком растянут. Возможно, придется оставить город. Возьми с собой кого-нибудь из ребят, пойди на вокзал, собери там всех комсомольцев и проверь всю подготовку эвакуации.
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Хорошо. Конференцию отменить?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Все продолжается, как было.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А журнал? Он уже набирается.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Ты стал такой непонятливый. Я же тебе сказал, все продолжается, как было.</p>
    <stage>Яков надевает шинель. Сашка и Направо порываются идти с ним, но Яков их останавливает и уходит. Ребята смотрят ему вслед.</stage>
<p>Ну, я отдыхаю. <stage>(Усевшись поудобнее, тут же засыпает.)</stage></p></sp>
    <stage>Тишина.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Вы давно его знаете?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Давно. Может быть, год! <stage>(Говорит еще тише, чтобы не разбудить Семена.)</stage> Он помог нам достать этот клуб, он почти все время с нами и советует нам, когда есть что-нибудь важное.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Он ваш начальник?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Он наш партийный руководитель. Это официально так называется. <stage>(Гладит Семена по рукаву.)</stage> Я бы еще хотела... вот так посидеть... рядом с Лениным... Но я бы, наверно, растерялась. Это же человек, какого никогда не было. И вдруг — здравствуйте: Тося пришла! <stage>(Продолжает гладить Семена по рукаву.)</stage> А я бы очень хотела.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен <stage>(не открывая глаз)</stage>.</speaker><p>Почему вы замолкли, ребятки? Вы мне ничуть не мешаете. Моисей! Сыграй что-нибудь.</p></sp>
    <stage>Моисей одним пальцем начинает наигрывать «Чижик-пыжик», потом садится за рояль и играет «Осенний вальс». Направо изящным жестом приглашает Tocю к танцу. Начинается вальс. Налево танцует с Валей, Направо — с Тосей, Сашка — с Дуней. За окном совсем близко перестрелка. Музыка умолкает. Танцующие останавливаются, смотрят на Семена. Семен сидит в кресле совершенно спокойно. Моисей опять ударяет по клавишам. Танец продолжается.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(напевает)</stage></speaker>
    <lg>
    <l>Гром сражений в степях раздавался,</l>
    <l>Грохотала команда «вперед!»,</l>
    <l>И под звуки «Осеннего вальса»</l>
    <l>Проходил девятнадцатый год...</l>
<stage>(Опять ударяет по клавишам.)</stage>
    </lg>
</sp>
    <stage>Вальс продолжается.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Типография. Глубокая ночь.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Товарищ Лука! Журнал называется «Юный пролетарий». Это должно выглядеть очень красиво.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Я сделал все, что мог. На оберточной бумаге лучше не выйдет. И потом это будет печататься на американке. Конечно, это хуже, чем «Нива» или «Солнце России», но все-таки это ничего.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Нет, это так себе! Так себе! А должно быть очень красиво. Это наш первый комсомольский журнал. Первый номер. Ну что это за крендель?</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Это называется не крендель, а виньетка.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Уберите ее.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Знаете что? Сделайте так, чтобы шрифт тут уменьшился, а тут увеличился. Вот так. «Юный пролетарий»! Это будет красиво.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker><p>Я себе не представляю журнала без кренделя.</p>
    <stage>Тося смеется.</stage>
    <p>Без виньетки, без виньетки...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Уберите. Вы увидите, что так будет гораздо красивей!</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик <stage>(продолжает набирать)</stage>.</speaker> <p>Вы любите все очень красивое. А вы понятия о красоте не имеете. Вот вчера в депо выступал один из ваших... из комсомольцев...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Кто выступал?</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Ну... такой молодой человек… с широкими движениями...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Наверное, Сашка.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Не знаю. Может быть, его зовут Сашка. Он вскочил на бочку и оттуда произнес горячую речь. А если бы он никуда не вскакивал, его все равно было бы видно и слышно. Он думает, что это красиво: как во французскую революцию, вскакивать на бочку.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Да, вы правы... Это во французскую революцию говорили с бочки или с баррикады. А в Октябрьскую революцию можно сидеть на стуле и разговаривать, и все равно это будет возвышенно.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Верно, верно...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(торжествующе)</stage>.</speaker> <p>Верно?</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Верно.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Тогда уберите виньетку!</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик <stage>(показывает набор)</stage>.</speaker> <p>Ну а теперь?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Вот видите. Так гораздо лучше! А вы пе хотели. А по-вашему?</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>По-моему?.. По-моему, плохо! <stage>(Пауза.)</stage> Вы понятия не имеете о красоте. Вы понятия не имеете о том, что нужно рабочему классу. А вы говорите: «Мы для рабочего класса!»</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(после некоторого раздумья)</stage>.</speaker><p>Да. Я твердо не знаю, что нужно рабочему классу, но я знаю, что нужно мне. А это, наверно, нужно рабочему классу.</p></sp>
    <stage>Молчание. Тося закрывает глаза.</stage>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Что заставляет тебя не спать, девочка?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Вы заставляете! Я боюсь оставить вас одного с вашими виньетками... Вы много разговариваете. Я боюсь, что журнал завтра не выйдет.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик <stage>(смотрит на нее сквозь очки)</stage>.</speaker> <p>А что, если я устал и не хочу работать? Вот брошу все и пойду домой! Что ты тогда будешь делать? Журнал не выйдет.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Я позову наших комсомольцев.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Они не знают набора.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ничего. Мы у каждой буквы поставим по комсомольцу, и журнал выйдет.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Вот это глупо... А я? Ты скажешь, чтоб меня арестовали?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Да. Вас арестуют как саботажника.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>В молодости я не был таким жестоким.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Если бы я была жестокой, я бы сейчас пошла домой. Мне очень спать хочется...</p>
    <stage>Тишина. Тося дремлет, прислонившись головой к наборной кассе. Наборщик берет набор и тихо выходит. На стене за открытой дверью тень работающего наборщика. Доносится однообразный шум американки. Входит Направо. Он оглядывает комнату, видит спящую Tocю, подходит к кассе, берет из разных ящичков понемногу шрифта и быстро прячет в карман, потом подходит к Toce и смотрит на нее. Тося просыпается под его взглядом.</stage>
    <p>Ты опять воровал шрифт?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Да. Только теперь с разбором. А то я в прошлый раз набрал полные карманы «и» с точкой и твердых знаков.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>И для чего это тебе? Не понимаю.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Мало ли для чего! Пригодится. Пойдем домой. Я тебя провожу.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Я не могу уйти. Здесь нужен глаз да глаз. Откуда ты?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>С вокзала. Там очень трудно. Там все развалилось и всего пять комсомольцев. Надо будет подбросить туда еще ребят. <stage>(Видит, что Тося задремала, и хочет подбодрить ее.)</stage> Ты знаешь, Яков сказал, что ты курносая!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(сразу оживляется)</stage>.</speaker> <p>Я знаю. И нечего мне напоминать об этом. Если бы я не была курносой, я бы думала, что он шутит. А так — оп серьезно. Конечно, Валя красивее меня.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(значительно)</stage>.</speaker> <p>Кому что нравится!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Я не обижаюсь! Не обижаюсь! Но только бы я хотела быть самой красивой в мире.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А я хотел бы быть самым талантливым. Но у меня не получается... Вот что, Тося... Мы ведь с тобой друзья?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(убежденно)</stage>.</speaker> <p>Друзья!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Да. И у нас даже есть намек на другие отношения, но это неважно. Скажи мне, почему так бывает, что в одной семье два брата и один из них талантливый, а другой — так себе? Вот я и мой брат.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Загадка природы.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Не шути. Я сам люблю пошутить, но я знаю меру. <stage>(Пауза.)</stage> Я сегодня всю ночь думал. Наверно, я тоже талантливый. Ну не в стихах, так в чем-нибудь другом. Знаешь, я кое-что смыслю в музыке. У тебя хороший слух?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Абсолютный.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Ну, так слушай! Только ты потом никому не рассказывай.</p>
    <stage>Тося делает знак: «Ни в коем случае».</stage>
    <p>Я сегодня у брата нашел стихи и придумал к ним музыку. Но для песни нужен припев. А там припева не было. И я сам этот припев сочинил. Ты сама понимаешь, что слова ужасные. Там даже есть такие слова: «Гой-да, гой-да, гой-да-дай!» Это даже не слова. Но главное — музыка. Хочешь со мной петь?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Очень, очень хочу.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(протягивает ей бумагу)</stage>.</speaker><p>Держи. Давай петь.</p></sp>
    <stage>Когда Направо начинает петь, Тося пристально смотрит на пего, с тем чтобы подхватить припев и запеть вместе с ним.</stage>
<sp who="tosya, napravo"><speaker>Тося и Направо <stage>(поют)</stage></speaker>
    <lg>
    <l>Веселую песню поют кашевары,</l>
    <l>Тачанка в степях мельтешит...</l>
    <l>Я рад, что в огне мирового пожара</l>
    <l>Мой маленький домик горит!</l>
    <l>Гой-да, гой-да, гой-да-дай!</l>
    <l>Ты меня не покидай,</l>
    <l>Будь со мною рядом</l>
    <l>Под любым снарядом!</l>
    <l>Земля схоронила свои урожаи</l>
    <l>Под жарким дыханьем огня...</l>
    <l>Я рад, что в атаку не я провожаю,</l>
    <l>Что ты провожаешь меня!</l>
    <l>Гой-да, той-да, гой-да-дай!</l>
    <l>Не тоскуй и не рыдай,</l>
    <l>А со мною рядом</l>
    <l>Обменяйся взглядом.</l>
    <l>Проходят по селам полки молодежи,</l>
    <l>И юность берет города...</l>
    <l>Я рад, что родился не раньше, не позже,</l>
    <l>А именно в эти года.</l>
    <l>Гой-да, гой-да, гой-да-дай!</l>
    <l>Не тоскуй и не рыдай...</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Они замолкают и прислушиваются. Слышно, как наборщик за стеной кончает припев.</stage>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик</speaker>
    <lg>
    <l>Будь со мною рядом</l>
    <l>Под любым снарядом.</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="napravo, tosya"><speaker>Направо и Тося</speaker> <stage>(продолжают)</stage>
    <lg>
    <l>Гой-да, гой-да, гой-да-дай!</l>
    <l>Не тоскуй и не рыдай,</l>
    <l>А со мною рядом</l>
    <l>Обменяйся взглядом!..</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Наборщик появляется у двери и молча смотрит на них.</stage>
<stage>Свет медленно гаснет на их восторженных лицах.</stage>
<stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Снова клуб. Комната прибрана. Дуня перебирает в шкафу.</stage>
    <stage>Валя помогает ей.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Дуне)</stage>.</speaker><p>Он бледный, у него серые усталые глаза, мягкие волосы... Что мне еще в нем нравилось? Забыла. Понимаешь, забыла.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Что же ты помнишь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Он жалкий, трусливый. Ты только представь себе — когда оп кончил гимназию, у него был бал... вот в этой комнате, где сейчас ваш... наш клуб. И он не позвал моего отца. Потому что мой папа только учитель чистописания. Самый не важный урок в гимназии.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>А после этого?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>После этого я встречалась с ним и была влюблена в него. <stage>(Пауза.)</stage> Ну подумай, вот если бы ты была на моем месте.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Мне кажется, я не могла бы быть на твоем месте...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Да, наверное. Но если бы ты полюбила такого человека?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Мне кажется, я не могла бы его полюбить.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А ты только представь себе.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Нет! Не могу я представить!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ну нарочно! На минуту!</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Нет, не могу!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А ты, наверно, никого не любишь, Дуня? Правда, никого?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Люблю. Только я не люблю, чтоб об этом знали.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А он... тоже не знает?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Никто не знает.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А ты?.. Твердо знаешь?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Твердо.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ты мне его покажешь?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Он уехал.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А когда приедет, покажешь?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Нет.</p></sp>
    <stage>Шум проезжающего броневика. Вбегают Налево, Направо, Сашка и Моисей.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Опять броневик.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Да. Это уже четвертый. И все они уходят на север. А фронт южнее.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Почему это?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Очевидно, потому, что так надо.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Долго мы еще будем сидеть здесь?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Сиди, сиди, анархист.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Сам ты анархист!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я думал, ты не любишь, когда тебя феодалом называют. И анархистом, значит, нельзя?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Успокойся, Саша, Яков сейчас вернется.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Вот всегда так бывает. Как только начинается что-нибудь настоящее, мы сидим, ждем, как гимназисты в приготовительном классе.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Правильно. Комсомол — это же фронт... Бить буржуев... А так... Эх!..</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ну и книжица! Я всегда все дочитываю, а эту не мог.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Что это за книга?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(далеко швырнул книгу)</stage>.</speaker> <p>О любви. Мура страшная. Как сделать так, чтобы она тебя полюбила, или наоборот. Я так и не понял. В общем, как приготовить борщ из гнилой капусты.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Саше)</stage>.</speaker> <p>А у вас что за книга?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Спорю, что у него «Три мушкетера».</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>На что спорим?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>На что хочешь!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Американское!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Американское. Покажи!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(показывает книгу)</stage>.</speaker> <p>Ты проиграл. Это не «Три мушкетера». Это «Двадцать лет спустя».</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Покажи. «Двадцать лет спустя»! <stage>(Перелистывает книгу.)</stage> Да это же она самая. Вот и герои те же — д’Артаньян, Атос.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Атос!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Пратос!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Пратос, ха! Портос, швабра!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Арамис...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Герои те же, а книга другая. Это продолжение. Это через двадцать лет спустя!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Что же с ними стало через двадцать лет спустя?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Так всего не расскажешь.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Но все-таки? Конкретно?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Они дрались!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>За что?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>За многое. Они боролись против Людовика Тринадцатого.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>За кого?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Тоже за Людовика. Только у того Людовика была другая цифра. Ну, они ездили, пили, воевали, влюблялись...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Постой, постой! Они же двадцать лет назад делали то же самое.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Значит, ты проиграл!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Здравствуйте! Почему проиграл?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Выходит, что это та же самая книга.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Ну, Дуня, скажи, кто проиграл?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Стойте! Разрывы!</p>
    <stage>Все прислушиваются.</stage>
    <p>Слышите?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Бум! <stage>(Бросает в Сашку комок бумаги.)</stage> Сашка бросается за шинелью, одевается.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Ты куда?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Куда? Сидеть? Ждать? Революция зовет — на печке сидеть?</p></sp>
    <stage>Все бросаются к вешалке.</stage>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Ребята! Надо дождаться Якова!</p></sp>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Слышите?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Это дверь хлопнула.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я хлопну, я хлопну!..</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я — серьезно...</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker><p>Яков пришел!</p></sp>
    <stage>Входит Тося с журналами.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Яков где?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Что это у тебя?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Где Яков?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>В ревкоме. Сейчас придет.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Наш журнал!</p></sp>
    <stage>Тося отбивается от ребят, навалилась на журналы, раздает по одному.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ребята! Чтобы не пачкать!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Покажи, покажи!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Тебе не покажу. Там ни одной твоей запятой нету.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я никогда не любил знаки препинания.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>«Юный пролетарий».</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Номер один!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(разочарованно)</stage>.</speaker> <p>Ну!.. Я думал, что это будет гораздо красивее.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(зло)</stage>.</speaker> <p>Ну да! С виньетками? Как во французскую революцию?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(к Налево)</stage>.</speaker> <p>Вот твои стихи. Я хотел, чтобы был твой портрет, но наборщик говорит, что ты еще не Пушкин.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Журнал для конференции?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Статью о конференции нужно было пустить первой. Куда ты ее засунула?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Статья о какой конференции?</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Конференция беспартийной молодежи.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Беспартийная молодежь! Не понимаю, как это молодежь может быть беспартийной.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Журнал должен открываться стихами! Это журнал.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Если это журнал, то здесь нужно печатать «Двадцать лет спустя» с продолжением... Чтобы все ждали!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Двадцать лет, двадцать лет...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Через двадцать лет! Что будет через двадцать лет?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Через двадцать лет будет социализм!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(без знаков препинания)</stage>.</speaker> <p>Безусловно очень возможно.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>А когда социализм действительно будет, так это как будто мы прожили тысячи лет. Потому что и тысячу лет назад мечтали о социализме. Но это как-то непонятно. Вот социализм — и я вдруг живу!.. И Дуня, и Сашка, и Налево — Направо. Только тогда вы будете называться наоборот: Направо — Налево! Потому что надо, чтобы и это изменилось в эту тысячу лет, которые двадцать лет, то есть в эти двадцать лет, которые тысяча... Ну, вы меня поняли.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(притворно-мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Через двадцать лет Тося будет знаменитой артисткой.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Буду! Обязательно буду!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо <stage>(удрученно)</stage>.</speaker> <p>С таким видом, с таким носом!..</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(ничуть не обижается, подходит к зеркалу)</stage>.</speaker> <p>Ничего! Под гримом сойдет. Вот Стрепетова — это ужас какая была, а очень способная артистка. <stage>(Вале.)</stage> Вот увидишь на драмкружке, какая я буду! Я буду играть главную роль! Хотя как же ты?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(с уверенностью красивой девушки)</stage>.</speaker> <p>А я буду играть старух. Я очень люблю играть старух.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(галантно)</stage>.</speaker> <p>Тогда я буду играть старика. Старше вас на несколько лет.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А Дуня что будет делать?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>А я буду говорить: «Кушать подано!»</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А я переспрошу: «Подано?» — и пойду кушать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А какую пьесу мы будем играть?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>А мы напишем сами. С главной ролью для меня.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Кто это — мы?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ну, Налево! Он обещал.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Ну пока я еще напишу. Я ведь не умею писать прозой. Я все время невольно перехожу на стихи.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>А что тут уметь! Стихи — это действительно трудно, а прозу каждый может.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Если каждый, значит, и ты?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>И я.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>«...воскликнул д’Артаньян...»</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Подождите! У меня есть план. Вы занимайтесь, а я пока буду распределять роли. <stage>(Садится, что-то пишет.)</stage></p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Все-таки Лукомор сделал к сроку. Видите?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Какой Лукомор?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Наш наборщик. Его зовут Лука. А мы его зовем Лукомор, как у Пушкина. Помнишь?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Черномор?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Ага! Он очень похож! Вылитый... Красивый журнал?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Красивый. Только почему нет ни одного рисунка?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Потому что для этого нужно специальное клише! Ясно, понятно? А это сейчас невозможно. И здесь не все поместилось. Нужно еще вклеить эти листочки. Давайте! Все помогают ей.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(увлечен своими театральными планами и ничего не видит и не слышит)</stage> .</speaker> <p>Ну, девчат легко, а вот кто будет играть мушкетеров? Ну, д’Артаньян—это, конечно, я! А Портос? Кто может играть Портоса? Весельчак, любит поесть... Может быть, Направо? А Налево — Арамис! Ухажер, поэт... Моисей будет играть трактирщика. А Атос? Кто сыграет Атоса? Мужественный, красивый, высокий, благородный... Нет Атоса.</p>
    <stage>Входит Коля. Это рослый парень с широкой улыбкой. Видно, что он вернулся из похода. Сашка первый увидел его и подбегает к нему.</stage>
    <p>Атос! Коля! Ты будешь играть Атоса!</p></sp>
    <stage>Ребята обступают Колю. Одна Дуня в стороне.</stage>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Коля! Коля! Коля!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Коля! Коля! Коля!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Коля! Коля! Коля!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Когда ты приехал?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker><p>Дуня! Подойди сюда! Я тебя обниму.</p>
    <stage>Дуня подходит к нему, и он обнимает ее, как взрослый маленькую.</stage>
    <p>Как живешь, Дуня?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(смотрит ему в глаза)</stage>.</speaker> <p>Хорошо живу, Коля.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Откуда ты?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Из-под Лозовой. Я две ночи не спал. Я сейчас ке-ек засну!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Подожди спать. Расскажи, что хорошего?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Мало хорошего.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Говори. Ты ведь знаешь, что мы не из трусливых.</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля <stage>(смотрит на него, улыбается, потом опять становится серьезным)</stage>.</speaker> <p>Мы отступаем повсюду. Наш полк вернулся сюда. Четверть полка.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Все, что осталось. И вот меня опять вернули к вам. И вот я опять с вами... Я проезжал одну деревню. Она называется Журавлевка. На эту деревню напала какая-то банда. Убили шесть комсомольцев. Я смотрел на них... и потом так торопился сюда. Мне хотелось поскорей узнать, что с вами, где вы, как вы...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Мы ждем Якова...</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Теперь мы, наверно, отправимся вместе с тобой!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Теперь я ни за что не останусь.</p></sp>
    <stage>Входит Яков с каким-то вихрастым парнишкой. Парнишка принес несколько винтовок. Яков под левой рукой тоже принес две. Они ставят их в угол. Ребята молча смотрят на сосредоточенного Якова. Яков здоровается с Колей.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Товарищи! Конференция откладывается!</p></sp>
<sp who="sashka, nalevo, napravo, dunya, kolya, moisei"><speaker>Все.</speaker> <p>Как? Опять? Почему?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Конференция откладывается потому, что вечером в городе будут белые.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Я не понимаю, почему все так волнуются? Мы этого ждали со дня на день...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(бросается к винтовкам)</stage>.</speaker> <p>Значит, оружие ты принес для нас? Когда мы выступаем?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Подождите! Сейчас придет Семен, тогда все выяснится.</p>
    <stage>Все берут оружие и рассматривают его.</stage>
    <p><stage>(Парнишке.)</stage> Ванек! Ты можешь идти.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Что ж, я тебе только носильщик, что ли? Я бы тогда лучше чемоданы на вокзале таскал.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Чего же ты хочешь?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>А я посижу здесь, пока наш полк не пройдет. Он должен пройти мимо вашего дома. И я подожду, пока придет товарищ Семен. Я хочу послушать его перед дорогой.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Ты уходишь вместе с полком, Ваня?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Чего же? Я думаю, вместе пойдем. Может, для этого Яков винтовки взял. Я их таскал, как дурак, а он меня гонит.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Я тебя не гоню.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>То-то же! Меня, брат, пять раз из училища выгоняли, пока я сам не ушел.</p></sp>
<stage>Все смеются. Входит Семен.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Почему вы с винтовками?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Потому что мы мобилизованы.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Да. Вы мобилизованы. И поэтому вы останетесь здесь.</p>
    <stage>Тяжелое молчание.</stage>
    <p>Яков! <stage>(Отходит в сторону с Яковом.)</stage></p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Есть такие хорошие слова: боевое крещение.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Есть такое хорошее слово: подполье. Это еще трудней, еще тяжелей. И это тоже очень почетно... Что с вашим драматическим кружком? Он уже начал работать?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Мы хотели... Только теперь уже...</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Теперь этот кружок — все! Валя будет руководить этим кружком. Пройдет несколько дней, может быть, недель. Вы будете отсиживаться дома. Валя будет находиться здесь. Ее не тронут. И когда все будет спокойно, она сообщит мне. И здесь вы начнете собираться. Здесь, в бывшем комсомольском клубе, вас уже никто не будет искать. Это покажется невероятным.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А если вернутся хозяева?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Валя знакома с хозяевами. Она им скажет, что в их отсутствие она просвещала некультурных рабочих. Это у них бывает.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А мы будем сидеть, как в клетке, и ждать, чтобы нас выпустили?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>А вы будете сидеть, как в клетке, которую надо разломать! А для этого надо работать. Вы будете работать так, как никогда не работали. Агитация, подпольная агитация! Переброска оружия, связь с партизанами, подготовка к вооруженному восстанию... Мужество — это не только красиво. Мужество — это еще очень тяжелая кладь, которую надо терпеливо носить изо дня в день. Больше всего в жизни я бы хотел увидеть вас опять живыми и веселыми, когда вернутся наши. </p></sp>
    <stage>На улице — гармоника. Все бросаются к окну.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Это мой полк! До свиданья, товарищи! <stage>(Пожимает всем руки.)</stage> Извините за разлуку, но я тут ни при чем! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>За окном песня:</stage>
<lg>
    <l>Ох, придется тебе не скоро</l>
    <l>Сына милого обнимать, —</l>
    <l>В исторические просторы</l>
    <l>Ухожу я, родная мать!</l>
    <stage>Припев</stage>
    <l>Эй, трубач молоденький!</l>
    <l>Затруби такое,</l>
    <l>Чтобы наша молодость</l>
    <l>Потекла рекою!</l>
    <l>Нашу молодость боевую</l>
    <l>Никогда не согнуть дугой, —</l>
    <l>Не пойдем мы на мировую</l>
    <l>В революции мировой!</l>
<stage>Припев</stage>
    <l>Эй, трубач молоденький!</l>
    <l>Затруби такое,</l>
    <l>Чтоб до счастья нашего</l>
    <l>Нам достать рукою!</l>
    <sp who="kolya"><speaker>Коля</speaker> <stage>кулаком распахивает окно и поет в улицу:</stage>
    <l>Мы идем в ураган шрапнели,</l>
    <l>Чтоб в далекие времена,</l>
    <l>Словно ласточки, пролетели</l>
    <l>Комсомольские имена!</l>
    <l>Ему с улицы отвечают припевом.</l>
<stage>Припев</stage>
    <l>Эй, трубач молоденький!</l>
    <l>Затруби такое,</l>
    <l>Чтобы наша молодость</l>
    <l>Потекла рекою!</l>
    </sp>
    </lg>
    <stage>Вбегает Ваня.</stage>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Яков! Произнеси речь! Они очень просят. Произнеси речь!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Возьми журналы!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Давай!.. До свиданья, товарищи! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(в открытое окно)</stage>.</speaker><p>Товарищи! Счастливых боев вам, товарищи! Вспоминайте о нас в ваших победах! Мы тоже в них участвуем, в ваших победах, потому что мы всегда с вами! Прощайте, товарищи!</p></sp>
    <stage>Крики с улицы: «Прощайте, товарищи!»</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(в окно)</stage>.</speaker><p>Товарищи-и!. Прощайте! Товарищи-и!</p></sp>
    <stage>Крики с улицы: «Прощай, Сашка-а!» На улице становится все тише. За окном — пустой город.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Это ушел последний полк. Теперь в городе нет ни одного красноармейца.</p></sp>
    <stage>Все стоят молча. Моисей вертит в руках трубу.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Можешь спрятать свою трубу. Драмкружок кончился.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Почему кончился? Драмкружок только начинается.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(протягивает Семену книгу, робко)</stage>.</speaker> <p>Я вот хотел предложить, чтобы мы играли «Двадцать лет спустя».</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Двадцать лет спустя! Представьте себе, что прошло двадцать лет, и что вы сидите среди комсомольцев тысяча девятьсот сорокового года, и что ты, Яков, выступаешь, как старый комсомолец. Что бы ты им сказал?</p></sp>
    <stage>Пока Семен говорит, медленно зажигается свет в зрительном зале.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(в наполовину освещенный зал)</stage>.</speaker><p>Товарищи! В тысяча девятьсот девятнадцатом году в городе, окруженном со всех сторон белыми, собралась группа комсомольцев. Они уходили в подполье. Сейчас, перебирая архивы истории комсомола, вы знаете, кто из нас дожил до ваших дней и кто погиб славною смертью. Мы этого еще не знали. Мы жили одним дыханием. И вот будто бы снова я сижу в этой знакомой комнате, будто рядом со мной опять мои молодые друзья, и наш комсомольский поэт читает свои стихи.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(поднимается и читает стихи)</stage>.</speaker>
    <lg>
        <l>Мы в жизнь вошли с простертыми штыками,</l>
        <l>И ветер будущего знамя шевелит,</l>
        <l>И снова время новыми громами</l>
        <l>Над новым поколеньем загремит!</l>
        <l>Но наши дни, но годы боевые</l>
        <l>В сохранности в грядущее нести</l>
        <l>Мы обещаем вам, чтоб рядом, как живые,</l>
        <l>По Красной площади в Октябрьский день пройти.</l>
        <l>Мы шли в походах, отдыха не зная,</l>
        <l>Чтобы потом, чтобы в конце дорог</l>
        <l>Земля уродливая, грязная, больная</l>
        <l>Такой красавицей легла у ваших ног!</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(начинает напевать «Песню о сороковом годе». Остальные присоединяются к нему)</stage></speaker>
    <lg>
        <l>Шумит над нами время боевое,</l>
        <l>Прифронтовою линией летя...</l>
        <l>Мы будем жить легендой молодою</l>
        <l>И через год и двадцать лет спустя.</l>
        <l>О прошлых днях, о первом наступленье,</l>
        <l>О тех, кто шел в передовом ряду,</l>
        <l>Споет о нас другое поколенье,</l>
        <l>Споют о нас в сороковом году.</l>
        <l>И молодежь подхватит песню эту,</l>
        <l>И пронесет через года побед,</l>
        <l>И передаст ее, как эстафету,</l>
        <l>Далеким дням шестидесятых лет...</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>К концу песни постепенно гаснет свет на сцене и в зрительном зале. И уже в полной темноте, будто из далекого прошлого, звучит труба Моисея.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Комната, которая раньше была комсомольским клубом. Направо и Валя у окна. За окном под марш проходят белые войска.</stage>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Ты посмотри, сколько войска! Они идут и идут... Они идут уже больше часа... И подумать только, что мы должны их всех победить!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Когда я смотрю на них, мне кажется, что это невозможно!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Тебе, наверно, немного страшно? Из роскошной жизни прямо в подполье!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>У меня никогда не было роскошной жизни. Вы все напрасно так думаете.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Но все-таки ты не жила так худо, как мы.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Да, конечно, не так плохо.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Вот я сегодня ходил по улице и думал: в городе белые! Меня окружают тысячи врагов! Мне должно быть страшно. А мне ни капельки не страшно. Мимо меня проходил какой-то офицер. И мне захотелось выпачкать ему спину мелом, или оторвать шпору, или еще что-нибудь такое... Наверное, потому, что я очень веселый и контрреволюция слаба, чтобы сделать меня грустным.</p>
    <stage>Звонок.</stage>
<p>Шрифт! <stage>(Бросается к креслу.)</stage></p></sp>
    <stage>Из соседней комнаты выбегают Сашка и хозяйка. Звонок и стук в дверь.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Вы — мои рабочие! <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Стук еще настойчивее и сильнее.</stage>
    <stage>Голос: «Чей это дом?»</stage>
    <sp who="hozyaika"><speaker>Голос хозяйки:</speaker> <p>«Это особняк Домбровских!»</p></sp>
    <stage>Хлопнула дверь. Голоса затихают.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Они спрашивают: «Чей это дом?» Я говорю: «Это особняк Домбровских». — «А где хозяин?» — «Скоро приедет». — «А сейчас ты здесь живешь, бабка?» Я говорю: «Я не люблю, чтобы со мной грубо разговаривали: я не бабка, я экономка».</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И они ушли?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Они постояли, посмотрели вокруг и ушли. Они поняли, что со мной трудно разговаривать. Экономка! Меня нужда сделала экономкой. Я могла бы жить более интересной жизнью.</p></sp>
    <stage>Звонок. Входит Моисей.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Это совсем не похоже на наш клуб. Мне кажется, что я пришел в гости к богатым людям и что меня сейчас выгонят.</p></sp>
    <stage>Вбегает Сашка с ведром и метлой.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Моисей, ну как?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Чья работа?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>«...воскликнул д’Артаньян...»</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Ладно, ладно! Не трудящийся не ест! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Яков.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Еще не репетируют? Я не опоздал?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Нет, нет. Мы ждем, пока все соберутся.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Берта Кузьминична!..</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Ну, я вижу, я вам мешаю. Я пойду.</p></sp>
    <stage>Входит Дуня.</stage>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Здравствуйте, Берта Кузьминична! Как вы хорошо все прибрали!</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Мои рабочие. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Дуня, иди сюда... Коротко, Моисей! Как с бумагой для листовок?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Бумага есть. Сегодня вечером ее принесут ко мне. Утром она будет у наборщика.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ты отнес шрифт?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Нет еще. Сейчас придет Тося. Она скажет, куда его нести.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Где же он?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Еще здесь.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ах ты!.. Когда же они будут готовы? Не позднее субботы листовки должны быть в Павлограде.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Мы сегодня здесь всю ночь работали.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Дуня!</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Я была на своей фабрике. Арестовали Гаврилова, Петренко, весь фабричный комитет. Завтра я буду в гильзовом цехе. Мне обещали там все подробно узнать.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Я был в больнице. Там очень хороший доктор. Между прочим, он нам может пригодиться. В приемной я разговаривал с солдатами, — кажется, в городе остается всего два полка. Все?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Да, сейчас сюда приходили. Спрашивали, чей это дом. Берта сказала, что хозяин скоро вернется. И они ушли.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Молодец Берта!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А братишку не встречал?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>С утра не видел, соскучился? Скоро придет. Я его в депо послал. Семен просил.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>В депо надо было меня послать. Я там свой человек.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А вот скажи-ка мне, свой человек, если ты собираешься вечером расклеивать подпольные листовки, то весь город должен об этом знать?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Почему знать?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ведь это надо додуматься — ходить по всем лавочкам и спрашивать, нет ли у вас порожних банок из-под какао. Ты бы уж прямо в контрразведку за клеем пошел. Конспиратор!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>А как они могут догадаться, для чего мне эти банки? Может, я в них червей для удочки собираю?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>В общем, Сашка, если ты сюда еще хоть что-нибудь принесешь, то лучше прощайся с нами.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>А вот Направо принес шрифт, а ты на него не кричишь.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Возьми кошелку и немедленно выбрось всю эту дрянь.</p></sp>
    <stage>Сашка послушно уходит.</stage>
    <stage>Теперь о шрифте. Как только придет Тося, вы с Сашкой отнесете шрифт в типографию.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А где он?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Вот он. Я его несколько месяцев собирал.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>За это время можно было собрать целую типографию.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Я так и думал. Я хотел собрать шрифт на целую комсомольскую типографию. И чтобы там печатался наш журнал. И чтобы там вышла первая книга стихов моего брата. Я даже ей название придумал: «Винтовка и сердце». Но он говорит, что это по-мещански. Ну, пусть я мещанин!</p>
    <stage>Звонок.</stage>
    <p>Ну вот и Тося пришла. И твои подруги тоже.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Вы идете на базар?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>А что особенного? Куда хочу, туда иду.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(Вале)</stage>.</speaker><p>Валя, открой им и действуй.</p></sp>
<stage>Валя выходит.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Сашка!</p></sp>
    <stage>Вбегает Сашка с кошелкой. Вместе с Яковом они достают из рояля банки, и Сашка уносит их. Вбегает Тося.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Скорей идем. Наборщик нас ждет!</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Мы идем на базар!</p></sp>
    <stage>Входят Валя, Люда и Нина.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Я тут уже год не была.</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Я думала, что я уже никогда здесь не буду. А что у вас сейчас там?</p></sp>
    <stage>Валя, Люда и Нина уходят в соседнюю комнату.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я не знаю, как с ними разговаривать. Им, наверно, после каждого слова нужно говорить: «извините», «пожалуйста»...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>А по-моему...</p></sp>
    <stage>Входят Валя, Люда и Нина.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Валя! Они меня сейчас познакомили с одним офицером. Такой интересный, такой интересный...</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Это Вадим, мой двоюродный брат. Он тебя знает. Он очень хочет с тобой познакомиться. Он хотел прийти к нам сюда.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>А я сказала: «Приходите прямо на представление, когда все будет готово».</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Когда вы ушли, он сказал...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Что он сказал?</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Он сказал, что вы совсем не похожи на артистку...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И я тоже?</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Нет, ты ему очень нравишься. Знаешь, как он называет наш кружок? «Смерть искусству»!</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Пусть смеется... Увидим, увидим...</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Да... мы еще не познакомились. Власовская.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Александр Сергеев.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Яков.</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда <stage>(тихо Вале)</stage>.</speaker> <p>Это они — Налево — Направо?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Нет. Они сейчас придут. Они вам очень понравятся. Они такие веселые. Очень смешные. Они вам понравятся.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Мы их ждем?</p></sp>
    <stage>Входит Направо.</stage>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Здравствуйте, Люда... Здравствуйте, Нина...</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда <stage>(тихо Вале)</stage>.</speaker> <p>Это Направо?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Нет. Я — Налево.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Это вы поэт?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Вы давно пишете стихи?</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>С детства.</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Посвятите мне, пожалуйста, стихотворение.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker> <p>С удовольствием. Вот сейчас вернусь и посвящу, мне ничего не стоит.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Куда же вы уходите? Сейчас начнется репетиция.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Мы придем ко второй сцене. Мы в первой не нужны.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Мы пойдем на базар искать что-нибудь для занавеса. Сами понимаете: раз театр, должен быть настоящий занавес.</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Ну-с... Я к вам еще вернусь. <stage>(Тосе.)</stage> Пойдем, курносая.</p></sp>
    <stage>Направо, Сашка и Тося уходят.</stage>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Что же, они не будут с нами репетировать?</p></sp>
    <sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Они скоро вернутся. Сейчас мы можем начать репетицию. Мы репетируем сцену в трактире. Ты, Моисей, играешь трактирщика. <stage>(Люде.)</stage> Ты — госпожу де Лонгвилль. <stage>(Нине.)</stage> Ты — Анну Австрийскую. А ты, Дуня, — королеву Генриетту... Здесь будет трактир. Это стул для Атоса.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>А где же Атос?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(беспокойно Якову)</stage>.</speaker><p>Да, где же он?</p></sp>
    <stage>Входит Коля.</stage>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Здравствуйте. Я не опоздал?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мы тебя ждем. Садись. Ты — Атос!</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(суфлируя)</stage>.</speaker> <p>«Эй ты, слуга!»</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>«Эй ты, слуга!»</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Громче, Коля! Громче. <stage>(Суфлируя.)</stage> «Я здесь, сударь!»</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>«Я здесь, сударь!»</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(суфлируя)</stage>.</speaker> <p>«Бутылку бургонского!»</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>«Бутылку бургонского!»</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>«Слуга уходит и сейчас же быстро возвращается». Салфетку повяжи. Да не так! <stage>(Подходит и вместе с Моисеем завязывает салфетку.)</stage></p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Надо, чтобы посторонние ушли. Что-то случилось.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Я еще не знаю. Придумай что-нибудь, чтобы они ушли.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Хорошо. Постараюсь. <stage>(Громко.)</stage> Давайте продолжать.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Давайте продолжать. <stage>(Суфлируя.)</stage> «Сударь, а где деньги?»</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>«Сударь, а где деньги?» <stage>(Ищет.)</stage></p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>«Нет, его деньги».</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>«Его деньги».</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>«Ему, ему...»</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>«Ему».</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Он не может.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Нет, я так не могу. В трактире нет ни госпожи де Лонгвиллъ, ни Анны Австрийской. Чепуха получается.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Ну и что же?.. Мы посидим и посмотрим в уголочке.</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Мы не помешаем. Мы будем сидеть тихо в уголочке.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Нет, вы помешаете. Я не настоящий артист. Вы смеетесь, и я стесняюсь.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Что же, нам удалиться?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Перестань капризничать, Моисей. Ну что тут особенного?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Нет! Я могу играть при публике, когда спектакль, а сейчас я репетируюсь!</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Мы пока погуляем на бульваре.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>Но в трактире нет и королевы Генриетты, и Дуне надо уйти?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Но Дуня еще играет хозяйку в трактире, поэтому ей надо остаться, Моисей!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Ладно, пусть остается.</p></sp>
<sp who="nina"><speaker>Нина.</speaker> <p>А надолго нам уйти?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Вот через полчаса начнется ваша сцена. Тогда и приходите.</p></sp>
<sp who="luda"><speaker>Люда.</speaker> <p>Пойдем, Нина.</p></sp>
    <stage>Девушки выходят. Ребята с напряженным ожиданием смотрят на Колю.</stage>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Я только что встретил Тосю. Она бежала изо всех сил. Я окликнул ее, но она только обернулась, растерянно посмотрела на меня и побежала дальше... Она ушла одна?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Нет. С нею были Сашка и Направо.</p></sp>
    <stage>Тяжелое молчание.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Она была с кошелкой?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля <stage>(припоминает)</stage>.</speaker><p>Да.</p></sp>
    <stage>Опять молчание.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Они вместе шли к наборщику. И если Тося бежала одна, значит...</p></sp>
    <stage>Входит наборщик.</stage>
    <stage>Он неловко останавливается у двери.</stage>
    <stage>Все смотрят на него.</stage>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Простите, здесь бывает такая беленькая девочка по имени Тося?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Ее сейчас здесь нет.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(подходит к наборщику)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик <stage>(обрадованно)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Дуня. <stage>(Моисею.)</stage> Я знаю, что ее здесь нет. Я сам сейчас только от нее. <stage>(Молча осматривается.)</stage></p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Можете говорить.</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker> <p>Она прибежала ко мне. Она принесла шрифт. Как только донесла она такую тяжесть! Она прибежала вся в слезах. Она сказала, что с ней шли двое мальчиков, что их остановили и велели развернуть сверток и что мальчики крикнули ей: «Беги, Тося!» — а сами начали драться. И она побежала, и услышала выстрел, и увидела, что один из них упал, а другого схватили.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Дальше!..</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker><p>Потом она очень долго молчала, и потом: «Передайте ребятам, что убили Направо». Я его знал. Это был очень веселый мальчик. Он всегда таскал у меня шрифт... Он думал, что я этого не замечаю. И сейчас, когда я шел сюда, я видел, как он лежит у киоска. <stage>(Пауза.)</stage> А Тося плакала и все просила меня развернуть шрифт и посмотреть, не растеряла ли она по дороге...</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>А Костя, его брат? Он еще не знает?</p></sp>
<sp who="naborshchik"><speaker>Наборщик.</speaker><p>Не знаю. Я его не видел. <stage>(Тихо уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Яков взволнованно ходит по комнате. Он посмотрел в окно.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Костя идет. </p></sp>
    <stage>Ребята не знают, как быть. Они смотрят друг на друга. Моисей играет на рояле что-то бессвязное. Входит Налево. Видно, что он знает. Моисей его не видит, он сидит спиной к двери и продолжает играть. Яков берет Налево за руку. Музыка смолкает.</stage>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Костя!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево <stage>(всматривается в него)</stage>.</speaker> <p>Я ничего не вижу... Я только вижу, как он лежит там... у киоска... вниз лицом... За окном грянул оркестр. Налево бросается к выходу. Все удерживают его. Если бы мне только найти тех людей, которые его убили! Я бы... я бы...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Это гражданская война, Костя...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(Моисею)</stage>.</speaker> <p>Не надо! Пусть он сам говорит!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Он был очень веселый... и очень мужественный. Он не боялся смерти... ни чужой, ни своей... И вот он теперь сам в списке убитых. Мы теперь...</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Костя!</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Раньше нас звали Налево — Направо. И только я один называл его Вася... Потому что он мой брат и я с детства так привык: Вася, Вася... А теперь меня зовут Костя, и мне от этого так грустно. <stage>(Садится у стола.)</stage> Когда умирает великий человек, его именем называют город или улицу... А он был только маленьким, незаметным комсомольцем. Но мне хочется назвать его именем каждый переулочек, потому что... потому что... <stage>(Отворачивается, плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(подходит к столу и становится против Налево)</stage>.</speaker><p>Мы все очень хотим утешить тебя, Костя. Но, наверно, это невозможно. И я не знаю, что тебе говорить. А мне очень хочется... Хочешь, я прочту тебе стихи, которые ты мне подарил? <stage>(Продолжает в упор смотреть на него.)</stage> </p>
    <lg>
        <l>Славный товарищ мой! Друг мой большой!</l>
        <l>Пусть повторится знакомое имя</l>
        <l>Всеми надеждами, всей душой,</l>
        <l>Всеми товарищами твоими.</l>
        <l>Не разлучить нас дням и годам!</l>
        <l>Друг мой! Торжественно обещаю:</l>
        <l>Все, что я выдумаю, — отдам,</l>
        <l>Все, что останется, — не потеряю...</l>
        <l>Громкою песней, гулом боев</l>
        <l>Вот она встала перед тобою —</l>
        <l>Жизнь, наполненная до краев</l>
        <l>Неукротимым дыханием боя!</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Налево сидит, опустив голову. Дуня в упор смотрит на него.</stage>
    <stage>Кругом неподвижно стоят товарищи.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Комната Берты Кузьминичны. За окном — далекое танго. Часы отбивают десять ударов. Хозяйка и Тося. Тося смотрит в окно.</stage>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Наверно, он уже приехал.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Кто приехал?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Костя. Он уехал в Павлоград.</p></sp>
    <stage>Снова молчание.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Вы напрасно от меня что-то скрываете. Я совсем не болтунья. У меня тоже есть свои идеалы. Вот вы же перешли в мою комнату, потому что здесь безопаснее. Значит, вы немножко верите мне...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Берта Кузьминична! Мы вас очень любим, мы вам очень благодарны.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Вот я хожу по улицам, я вижу страшную силу и думаю: а мои ребятки — против!.. Мои ребятки!.. Я люблю людей, но не со всеми я ласкова... Ко мне нужно найти подход...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Берта Кузьминична, а тот свитер, который вы вязали... Направо, вы подарили его Косте?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Я хотела утешить его.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Он был мне очень родным...</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Я видела... Тебе очень грустно? Можешь мне жаловаться.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Спасибо. Он был мне очень родным, но я бы не хотела, чтобы меня утешали.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Да. Не всегда можно и нужно утешать. Валя сегодня была очень красивая. Это платье ей очень идет. Куда она пошла? Вот ты опять не хочешь мне сказать. А я знаю. И ты беспокоишься... я вижу... И я тоже беспокоюсь... Я не могу понять, зачем это понадобилось? Комсомольцы в такое время идут с офицером в ресторан, — зачем это нужно?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Валины подруги познакомили ее с этим офицером. И когда... это... случилось, Яков сказал Коле: «Ты оденься красиво и пойди с Валей и этим офицером в ресторан. Напои его там и узнай, что с Сашкой... жив ли он?»</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Это хорошо для выдумки. В жизни так не бывает.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>А Коля сказал: «Я ведь не умею пить. Я никогда не пил». А Яков ответил: «Ты очень сильный, крепкий, здоровый. Ты сможешь. Это нужно для дела. И никакого другого способа узнать о Сашке нету». И вот они сейчас там, в ресторане, а я сижу и жду...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А что же? Этот офицер много знает?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Он у них почти самый главный. Когда меня с ним познакомили, у меня прямо сердце упало, и я так глупо хихикала, что мне самой стало противно.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Вообще говоря, это неплохая мысль... В пьяном, виде он обязательно что-нибудь выболтает.</p></sp>
    <stage>Входит Яков.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Их еще нет?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker><p>Нет.</p></sp>
    <stage>Янов садится.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>У меня еще никогда так не болела рука, как сегодня. Мне сказали — перебит нерв. Но почему же так болит?</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Яков! Валя была сегодня очень красивая. Вам надо на ней жениться, Яков. Она, по-моему, вас очень любит.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Почему я сейчас должен об этом думать?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Надо всегда думать об этом. Если бы у меня были самые сильные боли, я бы все равно думала об этом... Интересно, когда я буду умирать, о чем я буду думать? Наверно, тоже об этом...</p></sp>
    <stage>Входит Моисей.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ты ничего не видел?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Я несколько раз прошел мимо окон. Там была чуть раскрыта занавеска, и кое-что можно было увидеть.</p>
    <stage>Все вопросительно смотрят на него.</stage>
    <p>Этот офицер — здоровенный детина. Вряд ли Коля его осилит...</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>А что Валя?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Валя сидит так, как будто она никогда не выходила из ресторана. Она все время что-то говорит и смеется, и офицер сильно ухаживает за ней. <stage>(Пауза.)</stage> А вообще это довольно противно — ресторан. Если бы у меня было много денег, я все равно ни за что не пошел бы в ресторан. Я бы лучше хорошо питался на дому.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А Дуня что делает?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Дуня осталась на улице. Она ходит мимо окон и наблюдает... Я опять пойду к ней. Нельзя ее оставлять одну. Мало ли что может случиться.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Моисей, будь осторожен, не бросайся в глаза. Еще не хватает, чтобы тебя схватили.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Я никогда не бросаюсь в глаза... Вообще я незаметный. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Он милый мальчик, этот Сашка. Только очень молодой и еще глупенький. Ему надо постареть лет на десять, и из него хороший человек получится... Хорошо, если вам удастся его спасти.</p></sp>
    <stage>Входят Валя и Дуня. Валя в нарядном платье.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А где Коля?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я их оставила. Пусть посидят вдвоем. Может быть, тогда что-нибудь получится. А так он все время ухаживал за мной, и мы ничего не могли узнать.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Я сказала Моисею, чтобы он ждал у выхода, потому что Коля сам не дойдет.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Коля держится очень спокойно. Но лицо у него совсем красное. Они заказали еще вина, когда я уходила.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Может быть, этого не следовало делать?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Может быть, может быть... Но я бы расцеловал того человека, который указал бы мне другой путь к спасению Сашки...</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(подходит к Якову, кладет ему руку на плечо)</stage>.</speaker> <p>Ты не огорчайся, никто тебя не осуждает.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker><p>Как назло, я нигде не мог найти Семена, чтобы посоветоваться с ним. <stage>(Резко снимает Валину руку.)</stage> Не утешай меня. Я отвечаю за то, что делаю.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(Вале)</stage>.</speaker> <p>Где вы достали такое шикарное платье? Теперь такого материала не найти. <stage>(Пауза.)</stage> У меня тоже есть очень красивое платье. Почти такое, как это. Только я его не надеваю. Не для чего.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Я пойду. Я хочу посмотреть, что там делается. Я не могу спокойно сидеть.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(тихо)</stage>.</speaker><p>Не надо.</p></sp>
    <stage>Тося остается. Молчание.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Ну-с, чтобы вам не было так грустно, я могу вам рассказать что-нибудь о своей жизни. Я помню...</p></sp>
    <stage>В дверях — Коля. Его поддерживает Моисей. Коля очень хорошо одет, но на нем все в некотором беспорядке. Он старается держаться спокойно и воспаленным взглядом смотрит на друзей.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Садись, садись, Коля... <stage>(Подводит его к креслу.)</stage></p></sp>
<stage>Коля тяжело усаживается. К нему подходит Яков.</stage>
<sp who="kolya"><speaker>Коля <stage>(с трудом узнает Якова)</stage>.</speaker> <p>Я-ков... Не дай мне заснуть!.. Яков... Это очень... очень важно... Не дай мне заснуть! <stage>(Засыпает.)</stage></p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(тихо и настойчиво)</stage>.</speaker> <p>Не спи! Не спи!</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля <stage>(открывает глаза)</stage>.</speaker> <p>Не посылай меня больше на такое дело... Яков... Я... ничего... не помню...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Вспомни. Вспомни.</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Да... да... Вот я вспоминаю... Мы сидели... Потом Валя ушла... Потом он стал совсем пьяный, и он вспомнил свое детство... и он закричал... на весь кабак закричал: «Ма-ма!..» А я не кричал... Я только подумал... <stage>(Яростно вскакивает.)</stage></p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(усаживает его)</stage>.</speaker> <p>Не это. Не это!</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Да, да... Подожди... я вспомню... Потом он сказал, что у Сашки взяли список... всех комсомольцев... там ты... и я... и все...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Какой список? У него не могло быть никакого списка!</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Был список...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Откуда он взял этот список?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Не знаю... но они знают всех... Только они не знают, где мы... Буди меня! Еще... очень важное... Буди меня...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(ожесточенно трясет его левой рукой)</stage>.</speaker> <p>Говори! Говори!</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker><p>Потом он сказал... Что он сказал?</p>
<stage>Часы бьют один раз.</stage>
    <p>В одиннадцать часов у железнодорожников... облава... в одиннадцать часов. Ну вот... все... <stage>(Довольный, заснул.)</stage></p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Осталось полчаса. Надо бежать. Бежать так, чтобы лопнуло сердце! Тося! Моисей! <stage>(Дуне.)</stage> Ты останешься с Колей.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Я тоже пойду.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(смотрит на ее платье)</stage>.</speaker><p>Переоденься сначала... Идем...</p></sp>
    <stage>Яков, Тося, Моисей убегают. Валя уходит в соседнюю комнату.</stage>
    <stage>Дуня и хозяйка смотрят на спящего.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Он очень намучился. Я принесу ему что-нибудь под голову. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(все так же глядя на спящего, отходит от него на несколько шагов, потом говорит громко и отчетливо)</stage>.</speaker><p>Я тебя очень люблю, Коля. Я тебя никогда не перестану любить!</p></sp>
<stage>Входит хозяйка с подушкой и осторожно подкладывает ее под голову спящему.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(очень тихо)</stage>.</speaker> <p>Пусть спит...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(тоже очень тихо)</stage>.</speaker><p>Пусть спит...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
<stage>На тюремной стене возникают образы мушкетеров.</stage>
<stage>Песня</stage>
<lg>
    <l>Трусов плодила</l>
    <l>Наша планета,</l>
    <l>Все же ей выпала честь, —</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть!</l>
    <l>Другу на помощь,</l>
    <l>Вызволить друга</l>
    <l>Из кабалы, из тюрьмы, —</l>
    <l>Шпагой клянемся,</l>
    <l>Шпагой клянемся,</l>
    <l>Шпагой клянемся</l>
    <l>Мы!</l>
    <l>Смерть подойдет к нам,</l>
    <l>Смерть погрозит нам</l>
    <l>Острой косой своей, —</l>
    <l>Мы улыбнемся,</l>
    <l>Мы улыбнемся,</l>
    <l>Мы улыбнемся</l>
    <l>Ей!</l>
    <l>Скажем мы смерти</l>
    <l>Вежливо очень,</l>
    <l>Скажем такую речь:</l>
    <l>«Нам еще рано,</l>
    <l>Нам еще рано,</l>
    <l>Нам еще рано</l>
    <l>Лечь!»</l>
    <l>Если трактиры</l>
    <l>Будут открыты,</l>
    <l>Значит, нам надо жить!</l>
    <l>Прочь отговорки!</l>
    <l>Храброй четверке —</l>
    <l>Славным друзьям —</l>
    <l>Дружить!..</l>
    <l>Трусов плодила</l>
    <l>Наша планета,</l>
    <l>Все же ей выпала честь, —</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть мушкетеры,</l>
    <l>Есть!</l>
</lg>
    <stage>Сашка в тюрьме, он лежит со связанными руками.</stage>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян <stage>(Сашке)</stage>.</speaker> <p>Затем ты перепилишь ею решетку окна. Веревочную лестницу в пироге доставит тебе Гримо. Ночью, после смены караула, ты спустишься с крепостного вала... Вы возьмете на себя часового, Портос!</p></sp>
<sp who="portos"><speaker>Портос.</speaker><p>О, я это сделаю!</p></sp>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p>Внизу тебя будет ждать оседланная лошадь и четыре лучших шпаги Франции!</p></sp>
<sp who="portos"><speaker>Портос.</speaker> <p>Чудесно, чудесно, клянусь Геркулесом!</p></sp>
<sp who="aramis"><speaker>Арамис.</speaker> <p>Лучшего ничего не придумаешь!</p></sp>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p> Почему вы молчите, Атос?</p></sp>
<sp who="atos"><speaker>Атос.</speaker> <p>Когда я молчу, значит, я одобряю! Моя шпага к вашим услугам!</p></sp>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p>Что скажешь, мальчик?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Д’Артаньян! Я знал, что вы придете! Слишком уж много я думал о вас в последнее время. Как вы прошли? Тюрьма усиленно охраняется.</p></sp>
    <stage>Мушкетеры хохочут.</stage>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p>Ты слишком наивен, мальчик, если считаешь, что для нас это препятствие.</p></sp>
<sp who="aramis"><speaker>Арамис.</speaker> <p>Я думал, что ты лучшего мнения о нас.</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Меня вчера сильно избили. Потом я заснул... И я не знаю, может быть, я еще и сейчас не проснулся... Мне нужно бежать! Завтра утром меня поведут из тюрьмы на допрос. И я решил действовать так...</p></sp>
<sp who="mushketery"><speaker>Мушкетеры.</speaker> <p>Так!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>...как только мы отойдем от тюрьмы шагов на сто и очутимся у проходного двора...</p></sp>
<sp who="mushketery"><speaker>Мушкетеры.</speaker> <p>Так!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>...я опрокину конвой...</p></sp>
<sp who="mushketery"><speaker>Мушкетеры.</speaker> <p>Так!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>...и переулками пущусь к нашим — предупредить...</p></sp>
    <stage>Мушкетеры выражают полный восторг.</stage>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p>Неплохо! Вспоминаю, как я перевозил графа Рошфора из Бастилии к кардиналу Мазарини. Это было нелегкое дело. И если б не мои друзья...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>У меня тоже друзья! И у них большое преимущество: вас выдумали, а мы существуем!</p></sp>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker> <p>Для гасконца выдумка и действительность одно и то же!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Мне нужно бежать! У меня нашли список. Ребята могут подумать, что я их предал...</p></sp>
<sp who="atos"><speaker>Атос.</speaker> <p>Разве твои друзья могут о тебе так подумать?</p></sp>
    <stage>Свет на мушкетерах гаснет. Голая тюремная стена.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Мне нужно бежать! Я должен предупредить... На стене вновь возникает видение. И мушкетеры, сняв шляпы и плащи, оказываются старыми друзьями Сашки — Направо, Налево, Колей и Яковом. Сашка, потрясенный, смотрит на них.</p></sp>
<sp who="nalevo"><speaker>Налево.</speaker> <p>Сашка!..</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Ребята!..</p></sp>
<sp who="napravo"><speaker>Направо.</speaker><p>Д’Артаньян!</p></sp>
    <stage>Свет на них гаснет.</stage>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Когда я представляю себе, как ребята сидят там и говорят, что сначала я был хвастуном, а потом оказался предателем, мне становится так тяжело, так страшно...</p></sp>
    <stage>Вновь возникают мушкетеры.</stage>
<sp who="atos"><speaker>Атос.</speaker> <p>До рассвета осталось два часа. Тебе нужно собраться с силами.</p></sp>
<sp who="d’artanyan"><speaker>Д’Артаньян.</speaker><p>Друзья! Пусть он отдохнет.</p></sp>
    <stage>Музыка. Мушкетеры исчезают.</stage>
    <sp who="aramis"><speaker>Голос Арамиса:</speaker> <p>«Желаем успеха! Мы торопимся...»</p></sp>
    <sp who="d’artanyan"><speaker>Голос д’Артаньяна:</speaker> <p>«Мы спешим к следующему поколению!»</p></sp>
    <sp who="d’artanyan, atos, portos, aramis"><speaker>Голоса:</speaker> <p>«Прощай!»</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка <stage>(один)</stage>.</speaker><p>Мне нужно бежать! Я должен бежать!..</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<sp who="kostya"><speaker>Костя</speaker> <stage>(перед занавесом)</stage>
    <lg>
        <l>Так проходила молодость, как песня,</l>
        <l>Воспитана на дружбе и крови...</l>
        <l>Давайте вместе крикнем ей: «Воскресни!</l>
        <l>Бессмертно в нашей памяти живи!»</l>
        <l>Я с вами говорю, как современник,</l>
        <l>Как старый комсомолец, говорю.</l>
        <l>Мы жили так: на несколько ступенек</l>
        <l>Взойдешь — и вот уже достал зарю.</l>
        <l>А в наши дни заря была такая,</l>
        <l>Что на сто лет одним лучом согрет!</l>
        <l>И светит вновь, года пересекая,</l>
        <l>Далеким дням шестидесятых лет.</l>
        <l>Так заучите ж, как стихотворенье,</l>
        <l>Всю нашу жизнь, чтоб, молодость храня,</l>
        <l>Глаза в глаза столкнулись поколенья</l>
        <l>И поздоровались, как старые друзья.</l>
    </lg>
</sp>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Рыбаковая Балка.</stage>
<sp who="kostya, yakov"><speaker>Костя и Яков.</speaker> <p>Они вооружены.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Ты подумай! Из нас всех только ты и Коля были в бою. А сегодня наше общее боевое крещение. Скажи, когда тебе в первый раз сказали, что ты идешь в бой, у тебя руки дрожали?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Подожди, я сейчас вспомню. <stage>(После паузы.)</stage> Дрожали.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя <stage>(жадно)</stage>.</speaker> <p>Расскажи, расскажи, как это было.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Разве я не рассказывал?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Нет, не рассказывал.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Понимаешь, мне все кажется, что я это уже раз пятьсот рассказывал, а когда начинаю рассказывать, ничего не получается. Я только хорошо помню, что мне показалось, будто кто-то ударил меня в плечо и что правая рука моя совсем не слушается. А потом мне очень хотелось пить.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Знаешь, о чем я сейчас подумал? Вот сегодня мы идем в бой. И если меня ранят, скажем, в левую руку, тогда мы с тобой будем Налево — Направо. <stage>(Пауза.)</stage> Мне очень скучно без брата.</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Я, наверно, плохой руководитель, Костя.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Я не смог уберечь всех своих товарищей.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Это неправда. Но я сегодня весь день думаю о нем, потому что сегодня — восстание, а он так хотел участвовать в нем. <stage>(Пауза.)</stage> Сейчас, должно быть, еще очень рано. Посмотри, вон там, где еще горит огонек, — это мой дом, а там, через балку, — там живет Сашка!</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Теперь уже скоро!</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Мне говорили, что когда летит пуля — это похоже на жужжание пчел...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Да, немного похоже.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>А где сейчас Коля, наш командир?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Он сейчас на вокзале. А потом зайдет к нашим. А потом придет сюда.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Как бы он не опоздал!</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Коля! Коля не опоздает.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>С Днепра — туман. Посмотри, какой густой...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>А за туманом — Буденный. Он подойдет к самому городу, и его нельзя будет разглядеть.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Страшный туман...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Когда туман, то кажется, что все спит. А вот мы с тобой знаем, что там, где труба, там сейчас собираются кирпичники, а за водокачкой, вон там, — табачники. Семен сказал, что к вечеру город должен быть нашим.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>А сейчас мы все еще как в осажденной крепости. Я думаю вот о чем. Если бы состоялось такое общее собрание всех комендантов когда-либо осаждавшихся городов и крепостей: коменданта Трои, коменданта Измаила, коменданта Вердена... в общем, всех таких комендантов...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Ты хочешь сказать, что мы были бы там не последними людьми?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Да. <stage>(Пауза.)</stage> Ты давно видел Валю?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Сегодня.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>И вчера?</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Вчера тоже.</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Хорошая девушка... Видишь ли, если бы сейчас было более спокойное время, я бы с тобой подрался за нее. А сейчас — бог с тобой... <stage>(Пауза.)</stage> Я думал еще вот о чем... Вот жили все эти цари — Александры, Николаи, Людовики... Они жили, царствовали, потом умерли... Я бы хотел, чтобы они дожили до наших дней...</p></sp>
<sp who="yakov"><speaker>Яков <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Почему ты им желаешь такого долголетия?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker><p>Слишком хорошо они жили! И когда они умирали, их торжественно хоронили в склепах. А я бы хотел, чтобы они дожили до наших дней и чтобы их большевики расстреляли. Это было бы гораздо справедливее!.. Я не знаю, сам ли я это придумал или где-нибудь вычитал, но, в общем, смысл такой: надо жить и поступать так, как будто па тебя смотрит следующее поколение... Представь себе, что оно сейчас на нас смотрит...</p></sp>
    <stage>Гудок.</stage>
<sp who="yakov"><speaker>Яков.</speaker> <p>Пора! Идем!</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker><p>Идем!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Комната Берты Кузьминичны.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«В Украине кипит восстание против Деникина. Необходимо собрать все силы, чтобы разбить до конца деникинские войска, пытавшиеся восстановить власть помещиков и капиталистов... Пусть же коммунистам России и Украины удастся терпеливой, настойчивой, упорной совместной работой победить националистские происки всякой буржуазии, националистские предрассудки всякого рода и показать трудящимся всего мира пример действительно прочного союза рабочих и крестьян разных наций в борьбе за Советскую власть, за уничтожение гнета помещиков и капиталистов, за всемирную Федеративную Советскую Республику. И. Ленин». Всё.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker> <p>Он все еще тут стоит. Он притворяется, будто совсем не следит за нами. Я пойду его выругаю. Может, он тогда уйдет.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Оставайтесь здесь, Берта Кузьминична. Не надо, чтобы он знал, что мы его заметили. <stage>(Остальным.)</stage> Коля сюда не приходил?</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Он никого не присылал?</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Вы еще ничего не знаете?</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Ну, Тося, держись, а то упадешь... Восстание назначено на сегодня. Этого дня мы ждали, и этот день наступил. Сегодня город атакует буденновская конница.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Сегодня во всем городе только и слышно: Буденный, Буденный...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>В город прибыла новая дивизия. По всему берегу расставлены батареи. Нелегко будет взять город.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Невозможно будет взять город, если мы не поможем отсюда. Когда буденновцы пойдут в атаку, депо даст четыре гудка, и эти гудки — сигнал к восстанию. Не забудьте — четыре гудка. Комсомольцы пойдут на тюрьму. Коля поведет комсомольский отряд. Сбор на Озерном базаре.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>И мы освободим Сашку!</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>И Сашку, и всех наших... Восстание вспыхнет одновременно в разных концах города. А теперь надо уходить.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>А что, если придут Валины подруги репетировать пьесу? Что им сказать?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Кланяйтесь им от нашего имени. Скажите, что драмкружок кончился. Драмкружок свое дело сделал.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Мы так мало успели!</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Мало! А помнишь, когда ты примчалась к железнодорожникам... предупредить об облаве...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Если бы у Сашки не нашли этого списка, мы могли бы работать гораздо смелее. Как он к нему попал? Что это за список?</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Сегодня мы все узнаем. А сейчас надо отсюда уходить. Тося, мы выйдем с тобой. Моисей, через пять минут ты выйдешь с Дуней. Видишь, каким я тебя ухажером сделал. Пройди к вокзалу и непременно дождись Колю. Предупреди его, что сюда ни в коем случае нельзя показываться.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>А остальных мы сами предупредим.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Через пять минут я опять останусь совсем одна.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Не грустите, Берта Кузьминична. Когда наши займут город, мы повесим ваши портреты на всех улицах. Вы станете самой знаменитой женщиной во всем городе.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Знаменитой легче стать, чем счастливой.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Ну пошли...</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Как же вы пройдете? Он все еще стоит у ворот...</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Берта Кузьминична! В следующий раз, когда вам придется перейти в подполье...</p>
    <stage>Все улыбаются.</stage>
    <p>...заметьте себе: если у ворот стоит только один шпик, можете проходить совершенно спокойно — он только наблюдает. Вот если бы их было, скажем, трое, тогда... Пошли!</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>До свиданья, Берта Кузьминична, до свиданья!</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Ты была самой смешной из девочек, которых я знала. Я очень хочу, чтобы ты не забыла меня.</p></sp>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Я вас не забуду. Честное слово, я вас никогда не забуду. Ну, Дуня...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Иди, Тося. Мы скоро увидимся.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Через пять минут мы пойдем следом за вами.</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker><p>Будьте осторожны. Пошли.</p></sp>
    <stage>Семен и Тося уходят.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker> <p>Он пошел за ними, видите?!</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Он вернулся, ему нельзя отсюда уходить.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>Ну вот, они уже далеко.</p></sp>
    <stage>Все отходят от окна.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка <stage>(грустно)</stage>.</speaker> <p>Мне кажется, что я вас всех вижу в последний раз.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Моя мать тоже всегда говорит: «Моисей! Мне кажется, я вижу тебя в последний раз». А я потом опять являюсь.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Мы еще увидимся, Берта Кузьминична!</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Скоро пройдет пять минут...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Раз, два, три, четыре, пять, шесть...Хорошо, что я умею считать. Так быстрее проходит время.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Вот... ровно пять минут. Прощайте, Берта Кузьминична.</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Берта Кузьминична! Я оставляю здесь свое сердце. Если вы найдете его, отнесите на Озерный базар.</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker><p>Моисей! Вы такой невозможный...</p>
    <stage>Дуня и Моисей уходят. Хозяйка идет к окну, затем бросается к двери.</stage>
    <p>Стойте! Стойте!.. Вам нельзя идти... Их трое. Они окружили весь дом... Вам теперь не уйти.</p></sp>
    <stage>Дуня и Моисей возвращаются. Секунда замешательства.</stage>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(указывая на заколоченное окно)</stage>.</speaker> <p>Куда выходит это окно?</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Во двор...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Берта Кузьминична!</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Двери внизу... заприте!</p></sp>
<sp who="hozyaika"><speaker>Хозяйка.</speaker> <p>Не беспокойтесь, я сюда никого не пущу. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня <stage>(у окна)</stage>.</speaker> <p>Моисей, иди сюда! Смотри! Может быть, тебе удастся пройти здесь вдоль карниза, потом ты влезешь на эту крышу и поползешь вдоль стены... и предупредишь Колю...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>Не говори глупостей. Я без тебя никуда не пойду!</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Пойдешь! Посмотри! Ты видишь — мне не пройти, я не сумею. И мы все пропадем — и я, и ты, и Коля... Иди... Я потом попытаюсь...</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker><p>А если ты не успеешь? Как же так? Я буду жить, я буду ходить по земле, а ты? Нет, я без тебя никуда не пойду...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Моисей! Милый! Иди...</p>
    <stage>Шум за сценой. Вбегает Сашка.</stage>
    <p>Сашка!</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Тихо! Они у меня нашли список... действующих лиц... «Двадцать лет спустя».</p></sp>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>А!..</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Как ты убежал?</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Я должен был вас предупредить... Вот видишь... я так боялся... вы подумаете, что я вас предал.</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Я знала, знала, знала, что ты не хвастаешься.</p></sp>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
<sp who="hozyaika"><speaker>Голос хозяйки:</speaker> <p>«Здесь никого нет. Здесь только мои дети. Здесь только...»</p></sp>
    <stage>Выстрел.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей.</speaker> <p>И теперь они тут!..</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Они повели меня на допрос... Я как опрокину их двумя ударами!.. Но они погнались за мной...</p></sp>
    <stage>Стук переходит в треск. Удары прикладами в дверь.</stage>
<sp who="moisei"><speaker>Моисей <stage>(достает револьвер)</stage>.</speaker> <p>Сашка! Бери Дуню — бегите через окно... Я задержу их...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker><p>Моисей! Дай револьвер мне... я не хочу, чтобы вы погибли из-за меня... Ступайте!</p>
    <stage>Моисей не хочет отдавать оружия. Сашка силой вырывает у него.</stage>
    <p>Ступайте!</p></sp>
    <stage>Стук. Выстрел.</stage>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Иди...</p></sp>
    <stage>Моисей бросается к окну, вылезает. Сашка несколько раз стреляет в дверь, затем в окно. Дуня бросает бумаги в горящую печь. Выстрел. Сашка оборачивается. Выстрел в окно. Сашка медленно опускается на пол.</stage>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker> <p>Сашка...</p></sp>
<sp who="sashka"><speaker>Сашка.</speaker> <p>Дуня! Кто передаст ребятам, что я... вовсе не хвастался...</p></sp>
<sp who="dunya"><speaker>Дуня.</speaker><p>Сашка!</p>
    <stage>Четыре гудка.</stage>
    <p><stage>(Радостно бросается к двери, но ее задерживают выстрелы, к окну — выстрелы, к другому окну — пулеметная очередь. Она лихорадочно бросает в огонь последние бумаги. Одна бумага задержалась в ее руке, Дуня пристально смотрит на нее и читает.)</stage> «И если мне придется кого-нибудь огорчить своею смертью, сделай так, чтобы в эту минуту закрылся занавес». <stage>(Поворачивается спиной к зрительному залу, приставляет револьвер к груди и снова настойчиво повторяет.)</stage> «И если мне придется кого-нибудь огорчить своею смертью, сделай так, чтобы в эту минуту закрылся занавес».</p></sp>
    <stage>Медленно, в полной тишине, закрывается занавес.</stage>
    <stage>Музыка боя, переходящая в «Песню о сороковом годе».</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЭПИЛОГ</head>
    <stage>У крыльца комсомольского клуба. Комсомольский отряд перед походом.</stage>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Костя! Ты наш летописец... Я хочу сказать несколько слов, и ты их запомни... Потом они тебе пригодятся... Запомнишь?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker> <p>Запомню!</p></sp>
<sp who="semen"><speaker>Семен.</speaker> <p>Пройдет год, десять лет, двадцать лет, и ты напишешь о последнем дне подполья и о первом дне новых боев. Ты напишешь о том, как много лет спустя, накануне новых боев, соберется другая, новая молодежь, очень похожая на вас, потому что и у той, у новой молодежи завтрашний день означает сражение. И я говорю им, нашему Васе, нашей Дуне, нашему Сашке: вы живете в следующем поколенье, потому что комсомольское мужество бессмертно. Напишешь, Костя?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker><p>Я напишу. Мне кажется, что я знаю, как написать. Когда я сегодня, первый раз в жизни, был в бою, я даже забыл, что это первый раз в жизни. Я думал — пьеса начинается так: Ночь. Снег. Двое часовых. У штаба... Не у нашего штаба — у штаба мировой революции... Вот так... Смотрите...</p></sp>
    <stage>В глубине сцены возникает Красная площадь. Двое часовых у Кремлевской стены.</stage>
<sp who="tosya"><speaker>Тося.</speaker> <p>Где это мы?</p></sp>
<sp who="kostya"><speaker>Костя.</speaker><p>Глупенькая! Это же двадцать лет спустя...</p></sp>
<sp who="pervyj_chasovoj"><speaker>Первый часовой.</speaker> <p>Двадцать лет тому назад мой отец...</p></sp>
<sp who="vtoroj_chasovoj"><speaker>Второй часовой.</speaker> <p>Молчи! На посту нельзя разговаривать.</p></sp>
    <stage>Бьют куранты.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
