<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>А. Мусатов</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Драгоценное зерно</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Саша Коншаков, Петя Девяткин, Федя Черкашин, Тима, Степа, Алеша, Ваня, Маша, Зина, Феня, сестра Сани – колхозные ребята.</castItem>
<castItem>Векшин Захар Дмитриевич – дедушка Феди.</castItem>
<castItem>Екатерина Васильевна – мать Сани.</castItem>
<castItem>Андрей Иванович – учитель.</castItem>
<castItem>Татьяна Родионовна – председатель колхоза.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в трех действиях, семи картинах</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Берег реки. На берег выбегает Коншаков. Доносится шум ледохода.</stage>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(восторженно)</stage>.</speaker><p>Эх, мать моя родная! Пошла-а! Тронулась!</p></sp>
    <stage>Выбегают Девяткин, Маша. Алеша, Зина, Ваня.</stage>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Пошла! Тронулась!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Отыгралась зима-хозяйка. Теперь нашу тихую Стожарку не остановишь...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Саня, льдины-то как несутся. Могут они до самого моря доплыть?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Могут, наверное...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А был бы сейчас в школе Андрей Иваныч... И он бы с нами ледоход смотрел...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А весна какая... Будто на тройке гонит. Только поспевай.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Весна ранняя... Уже грачи прилетели. Скоро скворцов встречать будем, жуков ловить.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>A там и лето подойдет. Вот жизнь будет! Любота! <stage>(Крутится около Сани, тянется пилотке.)</stage> Дай пилоточку поносить. Ты же обещал.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ладно, потом.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Маша даже стихи про весну сочинила. Ну-ка, прочти.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Да нет... Это я для себя.</p></sp>
<sp who="alesha, sanya, devyatkin"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Прочти, Маша, прочти...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(читает)</stage>.</speaker>
    <lg>
    <l>Сброшу фуфайку.</l>
    <l>Калоши не нужно,</l>
    <l>Погода хорошая —</l>
    <l>Совсем весна.</l>
    <l>Грач носатый</l>
    <l>Уселся на березе.</l>
    <l>Эй, грач, здравствуй,</l>
    <l>Наше вам почтенне!..</l>
    </lg>
<sp who="alesha, sanya, devyatkin"><speaker>Смех, голоса.</speaker> <p>Здорово! Ай да Маша!</p></sp>
    <stage>Вбегает Степа с письмом в руке.</stage>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ребята! Стожаровские! Письмо нам! Тимка только что с почты принес.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Кому письмо?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Да нам... классу. Всему нашему классу.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ты говори толком. Кому письмо, от кого?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Да я ж толком... от Андрея Иваныча письмо...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>От учителя? Он же без вести пропал... второй год скоро.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Жив, Андрей Иваныч, жив... В госпитале лежит... Скоро домой вернется...</p></sp>
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Это правда? Почему он молчал так долго? Да читай же, не мучай.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Сейчас, сейчас. Вот слушайте... <stage>(Читает.)</stage> «Дорогие мои ребята! Пишу вам из госпиталя. Чувствую себя совсем хорошо. Молчал я так долго потому, что находился в таких местах, где не было ни полевых почт, ни письмоносцев...»</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Он, наверное, в партизанах был.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А может, в десантном отряде... В тылу врага действовал.</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Да не мешайте вы!</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Как вы живете, друзья мои, как учитесь в школе, как помогаете родному колхозу? Колосятся ли в поле хлеба, которыми так славились наши Стожары? А что стало с замечательным сортом пшеницы, которую до войны вырастил из трех колосков бригадир Егор Платонович Коншаков? Напишите мне обо всем, дорогие ребята. Ваш учитель Андрей Иваныч».</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Правда, ребята, а где она теперь, эта пшеница?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Наверно, у тети Катерины Коншаковой. Саня, ведь так?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Нет у нас больше этой пшеницы.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Как нет?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А вот так. Ни одного зернышка не осталось.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Да ты смеешься, Саня. Ведь это такой редкий сорт – не полегает, не осыпается, ни мороза не боится, ни засухи.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Какой там смех! Забыли, что в Стожарах творилось, когда немцы подходили? Все жгли, все рушили. Чтоб ничего врагу не досталось. Прибежали и мы с мамкой на отцову делянку, хотели сортовую пшеницу поджечь, а она зеленая, не горит. Что делать? Давай мы ее с корнями выдергивать да ногами топтать.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Так всю и загубили?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Так и загубили....</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ребята, надо Андрею Иванычу ответ написать.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Обязательно. Про все рассказать, как учимся, как колхозу помогаем.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ладно, ребята, вечером напишем. Приходите ко мне. А сейчас пошли домой, ребята. Кто со мной через реку?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ты с ума не сходи... Смотри, ледоход какой...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Кто боится — я того не зову.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Я? Боюсь? <stage>(Бросается к Сане.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Не боишься? А ну, побежим через лед напрямик. Что? Слабо?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Не задавайся, Коншак. Никуда ты не побежишь. Через мост все пойдем. Ребята, давай за мной. <stage>(Уходит, за ним часть школьников.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Петька, айда через лед. Хватает жердь и прыгает с обрыва.)</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Саня!.. Вернись! </p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Голос Сани.</speaker> <p>Бывайте здоровеньки!.. На том бережку встретимся!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Айда, ребята, за Коншаком! Стожаровские не отступают. Главное – быстрота и натиск! <stage>(Хватает жердь.)</stage> Еще утонешь. Жуткое дело! <stage>(Отступает от реки.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(передразнивает)</stage>.</speaker> <p>«Мы с Коншаком! Главное — быстрота и натиск!» А еще друзья-приятели по гроб жизни! <stage>(Кричит.)</stage> Саня! <stage>(Бежит за Саней.)</stage></p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Умалишенка!.. Рехнулась ты!.. Еще утонешь!.. Так и есть! Поскользнулась, жердь в воду обронила...</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Смотри, льдина под ней раскололась. Кружит ее! К плотине понесло...</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Маша, к берегу греби, к берегу!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Чем же она грести будет? Жердь в воду уронила!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Гляди... Коншак к ней по льдинам навстречу бежит... Вот здорово... Сейчас выручит.</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Эх, беда! Саньку в сторону понесло. Не добраться ему теперь до Маши. <stage>(Заметил старую лодку.)</stage> Давай лодку спустим... поплывем к Маше.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Какую лодку? Где?</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Вот она. <stage>(Толкает лодку в воду.)</stage> Девяткин, помогай!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(подбежал к лодке, помогает)</stage>.</speaker> <p>Она же худая... Дыра в днище!</p></sp>
<sp who="vanya"><speaker>Ваня.</speaker> <p>Что делать-то, Девяткин?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(мечется по берегу. Кричит)</stage>.</speaker><p>Степка! Алешка! Маша тонет! Караул! Спасите!</p></sp>
    <stage>Появляется Федя.</stage>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Чего надрываешься?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Девчонка наша... на льдине... Жуткое дело. К плотине понесло. Совсем глупая девчонка! Вон видишь!</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Вижу. <stage>(Быстро снял с себя ремень, оторвал от вещевого мешка лямки.)</stage> Ремень есть?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Какой ремень?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ну, поясной там, брючный… Или веревка. Все давай. <stage>(Ване.)</stage> И ты давай. Лови, девочка! <stage>(Спускается к реке.)</stage></p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(кричит Маше)</stage>.</speaker><p>Эх, ты! Ловить не умеешь!</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Голос Феди.</speaker> <p>Так, девочка, хорошо! Теперь держись крепче.... Ногами в льдину упирайся. Я тебя к берегу тянуть буду.</p></sp>
    <stage>После небольшой паузы появляются Федя и Маша. Маша сняла сапог, и прыгая на одной ноге, выливает из него воду. Федя заметил это, быстро достал из вещевого мешка сухие портянки, сует Маше.</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Спасибо тебе... Если бы не ты… Давай я развяжу <stage>(Помогает Феде развязывать узлы.)</stage></p></sp>
    <stage>Вбегает со стороны реки Саня.</stage>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(Маше)</stage>.</speaker> <p>Ты... зачем это через лед?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Я бы пробежала... Только подо мной льдина раскололась... голова закружилась.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Всегда с тобой беды наживешь. Еще и утонуть могла. А мы отвечай. Как в прошлое лето, когда у тебя в Черном омуте ноги свело.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Кто бы говорил! Это у тебя ноги свело.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Видели! Еще и спорит. Заказать ей за нами увязываться. Пусть ходит со своими девчонками.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Веселый разговор! У вас, что же, так заведено?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Как заведено?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>А так... Девчонка чуть не утонула, а они... на бережку стоят, наблюдают.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Кто на бережку? Кто наблюдает? Ребята, заходи. Говори, да не заговаривайся. Ты чей? Куда идешь?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Патруль? Проверка документов? Прикажете доложиться?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>И проверю... очень свободно. Много тут ходит всяких.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>На, девочка, возьми, переобуйся, а то простудишься.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Спасибо... Я домой побегу. Пойдем к нам. Обогреешься. Тебе еще далеко итти?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>В Стожары мне, в колхоз имени Пушкина.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>В Стожары! К нам, значит. Мы все тут стожаровские. Вот она, за рекой, деревня наша. А ты к кому?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дед Векшин — у вас есть такой? Захар Митрич?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А ты… ты к деду идешь?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>К нему.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(обошла Федю кругом)</stage>.</speaker> <p>Тебя Федей зовут? Да? Федя Черкашин? Да?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ну, Федя...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты из санатория сейчас?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Из санатория. А ты откуда знаешь?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Мы про тебя много знаем. Ты ведь внук дедушки Захара, партизанский внук?! Ребята! К Векшину внук приехал! Федя Черкашин!</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Мы тебя давно ждем....</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Так это вы мне письма писали? А тебя Машей зовут?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Машей. А это вот Зина Колесова. Она тебе варежки связала. А этот — Степа Карасев. Его у нас все суслики боятся. Это – Алеша Семушкин, он всех жуков знает.</p></sp>
Федя пожимает ребятам руки.
<stage>(Феде.)</stage> Пойдем... Мы тебя к деду проводим.
Все уходят. Остаются Саня и Девяткин.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>А знаешь, Коншак, пожалуй, теперь все ребята к Феде переметнутся. Не быть тебе коноводом.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Это почему еще?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>А как же. Федя как никак партизан, разведчик. Боевое ранение имеет...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Откуда ты знаешь?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Дед Векшин рассказывал. Они с ним вместе в партизанах были, там и подружились. Да я и сам у Феди в мешке патроны заметил, гранату еще, нож трофейный...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну, это уж ты сочиняешь...</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ей-ей!.. Своими глазами видел.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Тогда вот что. Иди-ка ты к Векшину, узнай все про Федю. Главное, в мешок загляни. Потом доложишь.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Это я смогу... <stage>(Козыряет.)</stage> Есть все узнать! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
Появляется Тимка-письмоносец.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Здорово, почтарь... Чего запаздываешь?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Да мост разобрали у Локтева. Не знаю, как через реку перебраться. <stage>(Садится в лодку.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Много писем сегодня?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Богато....</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А нам опять ничего?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима <stage>(виновато)</stage>.</speaker> <p>Может, есть. Я еще не разбирал почту.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Давай разберем. Давай.</p></sp>
Тима снял сумку, в ребята начали разбирать письма.
А что, если нам опять нет письма, что я тогда матери скажу...
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Придумай что-нибудь: мол, запаздывают письма... Подождать надо.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>По-всякому объяснял... Все равно она по ночам на спит, мучается… <stage>(Пауза. Радостно.)</stage> Тима, стой же, нам письмо. «Деревня Стожары, колхоз имени Пушкина, Екатерине Васильевне Коншаковой». Нам письмо. Конверт какой белый, плотный. И адрес напечатав на машинке… Почему это, Тима? Ты не знаешь? <stage>(Разрывает конверт, достает письмо.)</stage> А письма тоненькое, легкое... Нет, это не от тятьки письмо. <stage>(Читает.)</stage> «Ваш муж, Егор Платонович Коншаков, погиб смертью храбрых в боях за родину». <stage>(Два раза прочел текст похоронной. Задохнулся, закрыл лицо руками.)</stage> Папаня… Папаня! <stage>(Плачет.)</stage> Что ж теперь с мамкой-то будет?.. Она как глянет на похоронную, повалится на лавку и заголосит. Потом еще Феня с Никиткой прибегут и тоже рев поднимут на всю улицу... Лучше убегу куда!.. Не покажусь домой.</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Что ты, что ты, Саня!.. Ты крепись... Нельзя волю давать, слезам-то... Знаешь, когда нам похоронную принесли, я совсем почти не плакал. Разве вот только ночью, самую малость... на людях ни-ни...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А ежели... ежели я не покажу похоронную-то матери?..</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Как же? Мать все равно спросит...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Не покажу, и все тут! Не было, и не было никакого письма. кармане. Так буду носить в кармане. <stage>(Прячет письмо в карман гимнастерки.)</stage></p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Не знаю, Саня... Дело такое не утаишь...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Тимка... Ты пока никому... Слышишь? Никому про похоронную не скажешь Поклянись.</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Никому, клянусь..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>На работу надо проситься. Матери одной не прокормить нас. </p></sp>
Занавес
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
Колхозный двор. Саня ждет ребят около правления колхоза.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Коншак, боевой привет! Разрешите доложить: все узнал, все разведал.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что узнал?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Про Федю Черкашина. Ты знаешь, чем он в отряде занимался? Помогал деду Векшину грибы собирать да обед партизанам готовить.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Кашевар, значит?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Да. Не брали его в разведку, мал еще...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А в мешок заглянул? Гранаты есть?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Тю!.. Чего захотел! Книги одни, белье, зерна какие-то. Я не рассмотрел. Неинтересно. Ты чего скучный, как петух помятый? Весна не радует?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Машу не видел?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Зачем она тебе?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ребят должна привести. Договорились к Татьяне Родионовне пойти, насчет работы в колхозе.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Какой работы? Плюнь ты, Коншак!.. Свяжет она нас по рукам-ногам. То ли дело — за рыбой летом будем ходить, за грибами, орехами....</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вольному — воля, вот я тебя поэтому не зову.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Что ты, Коншак! Я без тебя никуда....</p></sp>
Появляется Маша.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Чего так поздно? Ребята где?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Понимаешь, Саня... Там Федя Черкашин ребят на бревнах собрал, такое рассказывает — заслушаешься!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Наверное, все про боевые дела? Как он щи да кашу варил.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Нет... о разных растениях рассказывал... Ты посмотри, что у меня есть. Вот рожь, арахис, конопля дагестанская, лалиманция, тыква медовая. <stage>(Показывает маленькие мешочки с семенами.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Игру завели?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Зачем игру? Мы потом все эти семена на опытный участок передадим, деду Векшину.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Давай, давай, проверим. <stage>(Схватил несколько семечек, бросил в рот.)</stage> Липовая тыква. Подмоченная и затхлая.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Сам ты затхлый! И не имей такой привычки сортовой фонд хватать!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Фонд! Мышам на разживу!</p></sp>
Появляются Степа, Алеша, Зина. Степа на ходу что-то мастерит ножом из дощечек.
<sp who="stepa"><speaker>Степа <stage>(Сане)</stage>.</speaker> <p>Зачем звал-то?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вы что летом собираетесь делать?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>На прополку пойдем, колоски собирать будем.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А вы слыхали про ребят из Локтевского колхоза? Весь прошлый год в урожайном звене работали, с самой ранней весны. Сами пахали, сами сеяли. И знаете, какой хлеб вырастили....</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ну и что, Саня, что?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ты моего отца хорошо помнишь?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Дядю Егора? А как же!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Помнишь, он целину начал поднимать, за оврагом, на Старой пустоши?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ну, помню...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А засеять не успел – война помешала. Вот матери и запала думка: вырастить в этом году хлеб на Старой пустоши. Ей теперь люди вот как будут нужны. Она и нас запишет.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Меня запиши, Коншак.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Да не слушайте вы его. Мы ведь на сборе как говорили…  Будем помогать взрослым в свободное время. Ты что же, передумал?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Передумал… Надо так…</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Саня, скоро же экзамены, готовиться надо. Разве мы можем успеть и в колхозе и в школе?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ты что, Коншак, учиться не желаешь?..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А это не твоя забота. Я у матери на шее сидеть не хочу.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Никто тебя не запишет – так и знай.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Меня-то запишут. Это ты за спину матери да отца прячешься, лошадь запрячь не умеешь.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Я?.. Не умею? <stage>(Подскакивает к Сане.)</stage> Да хоть сейчас докажу, подавай коня!.. <stage>(Дерутся.)</stage></p></sp>
Тима несет почту в правление.
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Ну как вам не стыдно?!.  Опять схватились, как петухи...</p></sp>
Входит Екатерина Васильевна.
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна <stage>(заметив возбужденный вид сына)</stage>.</speaker> <p>Что это с тобой? Подрался с кем?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да нет... Поспорили тут чуток...</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Ax ты, голова бедовая! Всем ты наперекор идешь. Тима, есть сегодня нам что-нибудь?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Нет, тетя Катя.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>А ты посмотри получше.</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Да нет, я смотрел... <stage>(Уходит в правление.)</stage></p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Что же это делается такое, сынок, так долго от отца писем нет!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Вот уж всполошилась! Может быть, у солдат время горячее, недосуг тятьке письма расписывать...</p></sp>
Входит Татьяна Родионовна, направляется я в правление.
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Правильно, Саня.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Так сердце болит, Родионовна!..</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>А ты покруче с ним. В узелок завяжи.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Я и то креплюсь. Как насчет Старой пустоши-то порешили, Родноновна?</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Обсудили мы на правлении план... Одобряем вполне.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Людей у меня, Родионовна, маловато.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Да тебе в помощь комсомолок с участка дела Векшина. Последние, так сказать, резервы...</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Вот за это спасибо! Сегодня же начнем семена готовить.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Татьяна Родионовна, мне с вами о деле поговорить надо.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Ну что ж, давай.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>По секрету, с глазу на глаз.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Какие у тебя секреты?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Скажите маме... Пусть она в свою бригаду меня запишет. Я вот как работать буду!..</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>А школа?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что там школа! Я уж не маленький. Пахать могу, сеять. Сама говорила, отец с двенадцати лет в поле работал, семью кормил.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Ну, работал. Нужда заставила. А ты и думать об этом не смей! Прежде экзамены сдай да в следующий класс перейди.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Дело говорит мать, дело.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Так в бригаде самые дела сейчас.  Запишите, прошу вас.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Да что ты, право... Отец мне как наказывал, когда на войну уходил: «Учи Саню. Пусть до высокой науки доходит».</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Был бы отец...</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Что отец? Что отец?..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Он бы меня враз в свою бригаду принял... Только попросись.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Замолчи. И слушать не желаю. Твое дело учиться пока. </p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Ну и ладно. Не хочешь к себе принять, другие возьмут.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Это кто другие?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>А работать все равно надо! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
Девяткин убегает за ним.
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна <stage>(кричит вслед)</stage>.</speaker> <p>Куда ты? Вот порох горючий, слова против не скажи! Совсем от рук отбился без отца. Хоть бы учитель их, Андрей Иваныч, скорее вернулся. </p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Зови, зови. <stage>(Ребятам.)</stage> Вот так Коншаков! Учиться не желает! Ну, вы что? Заодно с ним?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Да нет, Татьяна Родионовна. Мы в свободное время хотели помогать колхозу, после уроков...</p></sp>
Врывается дед Векшин.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Так! Под корень, значит, рубишь мое опытное хозяйство. Учил девчат, пестовал, пожалуйте – в звено к Катерине переметнулись.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Нужно это, Захар Митрич. Ты вот в партизанах был, понимать должен. На войне как? Где главный бой, туда все и силы. А у нас сейчас поле да хлеб главнее главного, вроде как передовая линия.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>А у меня, значит, тыловая линия?</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Нам, Захар Митрич, и твой опытный участок дорог. Без помощников мы тебя не оставим.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Не утешай, председатель, знаю я твои резервы. Два деда вроде меня да бабка Манефа глухая.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>А я тебе, пожалуй, найду помощников.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>На день, на два…</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Да нет. На все лето.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Нет у тебя никого.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Нет есть, Захар Митрич. <stage>(Показывает на ребят.)</stage> Вы как, ребята, согласны с дедом компанию водить?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(пораженно)</stage>.</speaker><p>Это с ними… компанию водить? Смеешься, Родионовна!</p></sp>
Родионовна. Какой же смех? Помощники отменные. Сами до работы рвутся.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Что ты! Мальчишек наших не знаешь?.. Жуки, саранча! Все помнут, все затопчут. Да они... они ж у меня прошлым летом семенной горох обобрали.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Дедушка, мы тут ни при чем...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>И не сватай ты меня с ними, Родионовна. Знаю я этих работников. Горе одно: тыр-пыр, суета. Насорят, нахламят… По верхам скачут. А мне такие нужны, чтобы рьяные до земли были, неотступные.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Так отказываешься от ребят, Захар Митрич?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Наотрез. Да я их на пушечный выстрел к участку не допущу. Вот!.. Баста! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ох, расходился дед Сто-лет! <stage>(Возмущена.)</stage></p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина <stage>(оскорбленно)</stage>.</speaker> <p>Подумаешь, заплачем мы без него!</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Да, старик кремневый. А ловко он вас поддел: «Землю не любите, до работы не рьяные». А ведь, пожалуй, он и прав.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа <stage>(обиженно)</stage>.</speaker> <p>Почему это прав?</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>А потому: хватаетесь за многое, a до конца ничего не доводите. За телятами начали ухаживать — бросили это дело. Пообещали золу собрать — а где зола?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Так Алеше же было поручено.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>И совсем не мне.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Hy вот, пошли кивать друг на дружку. И правильно Захар Митрич делает, что не берет вас. <stage>(Уходит в правление.)</stage></p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Вот так прокатили нас.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>И поделом! Никакой у нас дружбы нет. Тянем все в разные стороны.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>А вот возьмем и докажем, как мы работать умеем… Правда, ребята?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Пойдемте к Феде тогда… обсудим все с ним.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Пойдемте.</p></sp>
Ребята уходят. Маша сталкивается с Сашей и Девяткиным.
Саня...
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Чего тебе?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А знаешь, Саня, куда нас Татьяна Родионовна направляет?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>На птичник... За цыплятками ухаживать: цып-цып-цып.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Нет. К деду Векшину, на опытный участок.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Еще чище! В грядках копаться... Цветочки, ягодки разводить? Мне с вами там делать нечего. Я к дяде Ване на конюшню в помощники пойду. Ему подручник нужен. Я всех коней знаю. Я и запрячь могу, и править, и с горы сводить.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Саня, что ты говоришь? Одумайся!</p></sp>
Саня уходит.
Что это с Саней? Щетинится, как еж колючий.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Мы не вам чета. Мы что-нибудь другое поищем, по душе, по сердцу... Будь здоровенька, расти большая!</p></sp>
Маша уходит. Входит грустный Саня.
Не клюет, Коншак?
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Смешки тебе!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Да нет, Коншак, какие смешки!.. Слезы горькие.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Вот школу закончишь — милости прошу».</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Не дадут тебе здесь развернуться. В город надо подаваться.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Зачем это?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Сам себе хозяин будешь. Где хочешь, там работай. Меня вот мать тоже город хочет отправить,</p></sp>
сапожники. «Чего, — говорит, — за колхоз держаться, никаких здесь прибылей нет…»
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Твоя мать наговорит!..</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>В городе мой дядя родной в артели работает. Он нас враз к делу поставит. Жизнь будет!.. Любота! <stage>(Играет на гармонии.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Перестань!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>А знаешь, какой доход у холодных сапожников? Гвоздь забил — рубль, набойку поставил — пятерка.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(глухо)</stage>.</speaker> <p>Сапожник ты!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Чего?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Сапожник, говорю... холодный.</p></sp>
Занавес
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
Изба Векшина. Изба большая, просторная, превращенная в своеобразную хату-лабораторию. 
Утро. Федя спит на сундуке. Векшин сидит за столом, перебирает зерна пшеницы. 
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(любуясь зерном)</stage>.</speaker><p>Глазам своим не верю.... Золотая ж пшеничка, цены ей нет! Чудо прямо, что зернышки в Стожары вернулись. Ну что за Федюша! <stage>(С улыбкой смотрит на спящего.)</stage></p></sp>
Прилетел, соловушко, не забыл своего дедушку. Теперь уж мы заживем, старый да малый!.. Никуда я его из Стожар не отпущу, доброго колхозника выращу. <stage>(Смотрит на часы-ходики.)</stage> Эге, пора будить внучка-то.
<stage>(Подходит к Феде, хочет разбудить его, но потом подмигнув сам себе, имитирует посвист иволги.)</stage>
Феди просыпается, с недоуменным смотрит на деда, затем отвечает ему пением соловья. Дед кукует кукушкой, Федя имитирует пение зяблика.
Проснулся, соловушко? Не забыл, как мы в лесу птичьими голосами переговаривались?
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(вскакивает с постели)</stage>.</speaker> <p>Помню, дедушка, все помню.  <stage>(3аметил на столе кучку зерна.)</stage> Дедушка, а вы все на пшеничку любуетесь?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Любуюсь, внучек, любуюсь. И глазам не верю. Ты же, Федюша, за эти годы столько перенес всякого, а зерно сберег. Ума не приложу. Волшебное оно какое-то.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Оно и есть волшебное... Кому ни расскажу, как мы с вами его от фашистов спасали, все говорят: «Счастливое зерно! Сто лет жить будет». Ну, я и берег.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Спасибо, Федюша! Спасибо!.. Только ты про зерно пока никому... Молчок.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Почему, дедушка?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>C виду зерно хотя и доброе, но проверить надо... Как взойдет да заколосится пшеничка... Потерпи уж до лета: колос будет, тогда и людей порадуем. Слышишь, Федюша?</p></sp>
Стук в окно.
Кто там? <stage>(Смотрит в окно.)</stage> Никого не видно... Ребятишки, что ли, озоруют? Так и есть. Вот они вокруг участка крутятся. Что за наваждение! <stage>(Распахивает окно.)</stage> Пожар. Пожар на участке!.. Ах, стручки! Ах, редькины дети!.. Никак изгородь подожгли мне <stage>(Хватает клюшку, убегает.)</stage>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дедушка обождите... Я вам все объясню. <stage>(Хочет бежать следом.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(в окне)</stage>.</speaker> <p>Федя, это я стучала. Можно? <stage>(Влезает через окно.)</stage></p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Как дела?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Полный порядок. Все по плану идет. Мы с Зиной весь мусор на участке в кучу собрали. Зажгли... Смотри, как полыхает.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(с досадой)</stage>.</speaker> <p>Ну, и зря! Все дело испортили.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Я ж говорил... Попозже надо палить, когда дедушка из дома уйдет. А вы поднялись ни свет ни заря....</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А ты с дедушкой не говорил разве?.. Не подобрел он чуток?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Да нет. Не успел <stage>(Смотрит в окно.)</stage> Так и есть... Сорвали все дело. Вон, смотри. Дедушка Зину за руку тащит. Кричит на нее...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Ох, и будет нам сейчас!.. Федя, я спрячусь. <stage>(Забирается на печь.)</stage></p></sp>
Входит Векшин, тащит за руку упирающуюся Зину.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Скажи на милость! Полной хозяйкой заделалась. Участок очистила. Мусор сожгла. Нет, кто тебе позволил?</p></sp>
Зина молчит.
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дедушка, так это ж хорошо, что она мусор...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(отмахивается)</stage>.</speaker> <p>Я спрашиваю, кто ей позволил? Меня она не спрашивала. Ну, чего в молчанку играешь, курносая?</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>Я вам ничего не скажу...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Как это не скажешь? Я вот до матери дойду да пожалуюсь, как ты самоуправничаешь, а то Родионовну приведу. А тебя пока на замок запру...</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Хоть на семь замков. А мы... мы все равно не отступимся. Все равно будем по плану действовать.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Чего, чего?</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>По плану, говорю… Вы думаете, мы работы боимся? Погодите вот… </p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Она еще и грозится... А ну, снимай сапоги...</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Зачем, дедушка?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>А чтоб не убежала, пока я за матерью хожу. Снимай, снимай. </p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дедушка, она не убежит. Я ее покараулю.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Да?.. Ну, смотри у меня. Головой отвечаешь... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
Маша слезает с печки.
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(смеется, кружит Зину по избе)</stage>.</speaker><p>Ой, Зиночка, какая же ты дорогая стала!.. За тебя головой отвечают. <stage>(Встает в позу)</stage> «Я вам ничего не скажу». Здорово у тебя получилось. Молодец, Зина!</p></sp>
Зина всхлипывает.
Вот так молодец! Чего ты?
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Тебе хорошо. А дедушка сейчас мамку приведет... Знаешь, она у меня какая!..</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Перестань. Мы тебя в обиду не дадим.</p></sp>
Входят Степи, Феня и Ваня. Они вносят скворешни и чучела.
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Сюда давай, ставь здесь. <stage>(Расставляет стены. Феде.)</stage> Это для начала. Мы еще понаделаем.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(заметив следы мокрых ног на полу)</stage>.</speaker><p>Весь пол заследили! Снимайте сапоги скорее!</p></sp>
Ребята снимают обувь и ставят около двери. Маша берег половую тряпку, вытирает пол.
<sp who="stepa"><speaker>Степа <stage>(показывает Феде нечто вроде деревянного пропеллера)</stage>.</speaker> <p>Видел?!. Собственной конструкции! Пробная модель... По всему участку установили. На страх воробьям и курам. <stage>(Дует на пропеллер, тот вращается и трещит.)</stage></p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ловко придумано!.. А как насчет золы?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Алеша уже собирает.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>А этот, коновод ваш... он какую работу взял?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Это кто — Коншаков? Да разве с ним сговоришься!</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Что так?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Задается очень. Я, я — сам с усам, я в поле работать буду, трудодни загребать.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А может, ему нужно… Знаешь, какая у них семья большая. А работников одна тетя Катерина…</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>А в школе вчера двойку схватил.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Он что, Коншаков, не пионер разве?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Пионер.</p></sp>
<sp who="fenya"><speaker>Феня.</speaker> <p>В комсомол думает подавать.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>А вы что ж смотрите? Не можете помочь парню.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(кивает на Степу)</stage>.</speaker> <p>Он только и знает, что с Саней задирается.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>А ты вечно его выгораживаешь. Душа добрая!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ну и добрая... А тебе бы только раз…</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>А тебе: «Ах, Санечка, ах, миленький!»</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Хватит вам! Я с ним поговорю по-комсомольски. А сейчас пошли на участок. Пока дедушки нет, изгородь починим.</p></sp>
<sp who="fenya"><speaker>Феня.</speaker> <p>Опоздали. Дедушка идет. И Татьяна Родионовна с ним. </p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Тогда лезь на печку.</p></sp>
Все, кроме Феди, лезут на печь.
<stage>(Останавливает Зину.)</stage> А ты сиди: я ж тебя караулю.
Входят Векшин и Татьяна Родионовна.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Нет, ты зайди, Poдионовна. Полюбуйся. Захватил девчонку на участке, а она еще дерзит. Вот жалко, мать дома не застал!</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Это Зина-то дерзит? Да она же тише воды у нас, ниже травы.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Честью тебя прошу, Родионовна, — огради ты меня от ребят. Так и объяви им: участок Векшина — запретная зона. <stage>(Замечает у порога обувь ребят.)</stage> Это что за выставка? <stage>(Заглядывает на печь.)</stage> А ну, терем-теремок, кто в тереме без прописки живет?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Я, мышка-норушка.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Я, лягушка-квакушка.</p></sp>
<sp who="fenya"><speaker>Феня.</speaker> <p>Я, комар-пискун.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Что, гуси лапчатые, промочили ноги да на печку к деду Векшину? Дома-то вас за это не балуют. Выведу я вас на чистую воду, дайте срок!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Дедушка, а мы не отогреваться. Мы к вам по делу.</p></sp>
Ребята спрыгивают с печки, Федя показывает трещотку Степы.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Это откуда?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Дедушка, это по плану сделано.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Как, Захар Митрич, ладная работа?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа <stage>(оживляясь)</stage>.</speaker> <p>А мы еще пруд на участке думаем выкопать.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Пруд?</p></sp>
Входит Алеша.
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(Феде)</stage>.</speaker> <p>Разрешите доложить....</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(кивает на Векшина)</stage>.</speaker> <p>Дедушке докладывай.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Дедушка Захар, вам зола на опытный участок нужна?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Зола —удобрение добpoe...</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Вот мы и насобирали по избам. Пять мешков с лишком. Можем и еще...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Кто это надоумил тебя?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>А Федя ваш. Он сказал, что золы на участок много требуется.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Опять Федя? Ты что это, внучек? Прожил в Стожарах без году неделю, а головы ребятам уже вскружил.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ребята на опытном участке очень хотят работать. Примите их, дедушка.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Мы Федю уже старшим выбрали. Мы его вот как слушаться будем!..</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Так это и есть твой внук партизанский, Захар Митрич?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Он самый... Федюша...</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Ну, здравствуй, Федя. Ты кто будешь-то? Комсомолец?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Комсомолец, Татьяна Родионовна.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Добpel Это хорошо придумал, что ребят вокруг себя собрал. <stage>(Векшину.)</stage> Захар Митрич, а неплохие помощники подбираются… Да ты посмотри, как за работу взялись.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дедушка, а какие семена девчата для вас собрали... <stage>(Подталкивает Зину и Машу.)</stage> Показывайте.</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина <stage>(показывает пакетики)</stage>.</speaker> <p>Посмотрите, дедушка. Очень хорошие семена. Это вот рожь, пшеница...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(берет увеличительное стекло)</stage>.</speaker> <p>Где достала?</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>А в школе у мальчишек выменяла на перышки.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>На какой почве эта пшеничка выращена? Какова ее урожайность? Ну, отвечай.</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Не... не знаю, дедушка.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(отодвигает семена в сторону)</stage>.</speaker> <p>Впустую старалась. Семена без паспорта мне не нужны. <stage>(Маше.)</stage> А у тебя что?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Вот, дедушка.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(читает надписи пакетиках)</stage>.</speaker> <p>«Соя амурская», «Арахис», «Ляплеманция».
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>«Лялеманция».</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Ну, я и говорю: «Ляплеманция». Да я таких в жизни не видал. «Дыня чарджуйская». Это откуда?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Из Средней Азии, дедушка, из Узбекистана. Мы ее на тыкву прививать будем.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Видала, Родионовна, чего натащили?</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>А ты поучи их. Пятьдесят лет на земле сидишь, опыт у тебя богатый.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Да все ж южные, неженки. Не по нашей земле овощи. <stage>(Маше.)</stage> Забирай их обратно.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Вы подождите. А как же Мичурин? Он северный виноград, вырастил...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Мичурин? Эк, хватила куда!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(обиженно)</stage>.</speaker><p>Ну и ладно! Не хотите наши семена принять, мы их в другом месте посеем. Вот увидите, что осенью вырастет... позавидуете.</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Что, Захар Митрич?.. Ребятишки-то зубки показывают?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(с задором)</stage>.</speaker> <p>А кто это вам, козыри, земли даст?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А мы... мы пустырь поднимем. Около риги. Правда, ребята? <stage>(Демонстративно убирает пакетики с семенами, хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Эге, да ты, я вижу, мала-мала, а с характером! <stage>(Подумав.)</stage> Ну, ладно, давай твои семена! Может, и посеем на пробу, если земли хватит.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Дедушка, так, значит, примете нас?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Ну, что с вами поделаешь, неотступные вы люди! Одолели-таки меня.</p></sp>
Ребята бросаются к деду.
Только, чур, ежели забалуетесь или помнете что — зараз от хозяйства отлучу.
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Все слышали?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Это само собой!</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Пошли тогда на участок. Изгороль чинить. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
За ним убегают Степа, Валя, Алеша.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(вслед ребятам)</stage>.</speaker> <p>Если инструмент какой нужен, He стесняйтесь, берите в кладовке.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(в дверях)</stage>.</speaker> <p>Она же на замке, дедушка. И ключ вы завсегда прячете.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Ах, да, да! <stage>(Снимает с пояса, передает Маше.)</stage> Вот, получай. Только смотри у меня... Чтоб порядочек, дисциплина...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Не беспокойтесь, дедушка. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker> <p>Вот они, дорогие-то зерна — ребята наши колхозные! <stage>(Подходит к Векшину.)</stage> Ты уж, Захар Митрич, поучи их, как хлеба растить да на колхозной земле хозяевать.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Чем богат-поделюсь. Земля, она ведь не каждого примет. Ей радеющие люди нужны, заботники, мастера первой руки.</p></sp>
Занавес
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
Площадка перед входом на опытный участок деда Векшина. Федя с ведрами идет с участка. Навстречу выходит Маша.
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Федя...</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(подходит)</stage>.</speaker> <p>Ты где была?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Саня Коншаков тут не проходил?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Нет, не было... А что такое?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Понимаешь, какое дело... Саня, как только узнал, что ему переэкзаменовка на осень, так сразу и ушел из класса. Я за ним. Смотрю, а он к березе в саду подошел и давай что-то на коре вырезать. Я ему кричу: «Саня, подожди!» А он через изгородь перемахнул и в лес... Так я его и потеряла.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>А что он на березе вырезал? Ты видела?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Видела. Два слова вырезал: «Прощай, школа!»</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Что? Что? Как это прощай?.. Да он... он понимает, что натворил? Ну, нет!.. Мы ему так не позволим!.. </p></sp>
Из калитки выбегает Феня.
<sp who="fenya"><speaker>Феня.</speaker> <p>Федя, иди, тебя дедушка зовет. <stage>(Убегает обратно в сад.)</stage></p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Сейчас.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Что же делать-то, Федя?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>С его матерью надо поговорить. Андрею Ивановичу надо обо всем рассказать. Ты знаешь, учитель вернулся?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Правда, Федя? Когда?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Вчера вечером, дедушка сказал.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ой, что же будет? Как теперь Саня с ним встретится? <stage>(Хочет итти.)</stage></p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Куда ты?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Надо обязательно Саню найти. Поговорить с ним. Он поймет... должен понять.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>А ты Саню сюда приведи... Мы с ним как следует поговорим.</p></sp>
Федя уходит. Через щель в изгороди вылезает Девяткин. Возвращается Федя. Девяткин быстро приводит себя в порядок и прохаживается с независимым видом.
<stage>(Поднимает забытые у бревен грабли и подозрительно смотрит на Девяткина.)</stage> Ты чего здесь крутишься?
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>А что — запретная зона?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Интересуешься, так заходи на участок. Работать с нами будешь.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Всю жизнь мечтаю. Жуткое дело. Ну, как ваш сад-виноград? Лимоны-апельсины еще не посеяли?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ты не балагань. Пробалаганил школу. И Коншакова за собой тянешь. Вы что о школе-то думаете, дружки-приятели?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Не переживай. Мы с Коншаковым не пропадем. Не сгорим и не потонем. Будьте здоровеньки, цари природы. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Фигура!</p></sp>
Вбегает Феня.
<sp who="fenya"><speaker>Феня.</speaker> <p>Федя, да иди же, тебя дедушка зовет.</p></sp>
Уходят на участок. Выбегает Девяткин.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Где же я пилоточку потерял? Санька мне голову за нее сорвет.</p></sp>
Входит Маша. Она тащит за руку Саню. Девяткин быстро скрывается.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну, чего тебе? Куда ты меня тянешь?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты что, Саня, взаправду со школой простился? Нет, ты по-честному скажи, в глаза погляди.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну, и взаправду! Что тут такого? Простился — и простился. Какой я ученик с двойками?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ой, дурной! Да кто же виноват? Сам нахватал. С Девяткиным связался, от старых дружков нос в сторону...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Тебе хорошо говорить!.. У тебя мать, и бабушка, и сестры взрослые. А у меня кто?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Саня… а ты не думай плохого, не надо. А что отец не пишет, так Андрей Иванович тоже не писал, да теперь вот вернулся... Ты ведь знаешь, что он приехал?</p></sp>
Саня кивает головой.
А переэкзаменовка на осень — это тоже не страшно. И я помогу и Степа. Все лето заниматься будем.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Хватит с меня! Я и так вполне обученный: пахать, косить умею. Это уж тебе по ученой дорожке топать. Я с сегодняшнего дня конюхом работаю.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Да как ты смеешь?! Что теперь Андрей Иваныч скажет? Думаешь, он тебе так и позволит школу бросить?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(после паузы, глухо)</stage>.</speaker> <p>Он поймет, Андрей Иваныч...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Что «он поймет»?..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что надо, то и поймет... <stage>(Отвернулся, потрогал рукой карман гимнастерки.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ты чего, Саня?.. Ну, приходи к нам на участок работать. Посмотришь, какие у нас дыни растут: чарджуйские, южные. Мы их на тыкву привили. И соя амурская, и земляной орех...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker> <p>Еще чего придумаешь...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Честное пионерское, Caня! А какая пшеница у нас на пятой клетке!..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>На какой такой на пятой?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Дедушка Захар один такой сорт нашел. Мы и посеяли его на клетке номер пять.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>И велика клетка?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Не очень... А зато пшеница какая! Дедушка говорит, это редкая пшеница, ей цены нет.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну, это уж ты прибавляешь, что цены нет.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Правда, Саня. В поле хлеба только в трубку пошли, а у нас уже заколосились. Всем сортам сорт, как у твоего отца когда-то....</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Болnай больше...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Хочешь, пойдем, покажу?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(снисходительно)</stage>.</speaker> <p>Ладно, веди, посмотрим хваленую пшеницу. </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(открывает калитку)</stage>.</speaker><p>Раздаются звон и бренчание стекла и железа.</p></sp>
Это у нас сигнализация такая.
Появляется Степа. Кто идет? Пропуск? Это я Саню привела, пшеницу показать.
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Может, его ягоды больше интересуют?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Чего уставился? Не узнаешь?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Узнаю. Ты же у нас знаменитый.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вот и пропусти, коли знаменитый.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>После дождичка в четверг, на ту осень, годов через восемь.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Подумаешь, объект военного значения!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Ребята, ну что вы, право!.. Примем к себе Саню, покажем ему наши посевы.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ты погоди... Пусть он прежде про пилотку скажет.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Да, где пилотка?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>А вам какая забота?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Да так, интересуемся... Все время в пилотке ходил — и вдруг без нее. Может, потерял где?</p></sp>
Саня молчит.
<sp who="alesha"><speaker>Алеша <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>А пока от ворот поворот. Когда нужно будет, мы тебя покличем.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Что вы, рехнулись?.. He слушай их, Саня. Пойдем, покажу пшеницу.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Не надо мне ничего показывать. Сговорились тут. Посмеяться захотелось. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Саня, куда? <stage>(Ребятам.)</stage> Как вам не стыдно!.. Вы кто, пионеры или нет? Разве так можно?</p></sp>
Появляются Векшин и Федя.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>А так можно? <stage>(Сует Маше в руки пилотку.)</stage> Узнаешь, чья пилотка?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Санькина. Где вы ее нашли?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>На грядке с клубникой. Вот где! </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Дедушка, Саня за чужими ягодами не полезет.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>А это что? Ветром пилотку задуло? Сорока на хвосте принесла?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Не знаю, не знаю. А все равно, Саня не такой.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ты всегда его выгораживаешь. А с кем Санька компанию теперь водит? С Девяткиным. А тот каждый день около нашего участка крутится.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А все равно это не Санька.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Вот и поговори с ней! <stage>(Махнув рукой, уходит на участок.)</stage> </p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя <stage>(Маше)</stage>.</speaker> <p>А ты... ты уверена, что Саня тут ни при чем?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Уверена. Он этого не позволит.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Это хорошо, когда товарищу веришь. Хорошо!</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Ребята, Андрей Иваныч идет...</p></sp>
Появляется учитель. Все бросаются ему навстреву.
<sp who="stepa, masha, fedya, alesha"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Андрей Иваныч!</p>
<p>Живой!</p>
<p>Здоровый!</p>
<p>Здравствуйте, Андрей Иваныч!</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Здравствуйте, дорогие мои! Здравствуйте, дорогие мои! Вот мы и встретились.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А мы вас так ждали, так ждали!..</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Андрей Иваныч, а я вас сразу узнал...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иваныч.</speaker> <p>И я тебя сразу. <stage>(Ерошит Степе не стриженную голову.)</stage></p></sp>
давно
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Ей-ей, стригусь, Андрей Иваныч! А они лезут и лезут, удержу нет!</p></sp>
<speaker>Андрей Иванович <stage>(смотрит на Федю)</stage>. </speaker>А это кто такой?
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Это, Андрей Иваныч, тоже стожаровский... Федя Черкашин.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Здравствуй, Федя. Знаю про тебя, знаю. Писала мне Маша.</p></sp>
Появляется Векшин.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Эй вы, помощнички! Долго я вас ждать буду? <stage>(Замечает Андрея Ивановича.)</stage> Батюшки!</p></sp>
Андрей Иваныч, дорогой вы наш человек! Списали, значит, вчистую?
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>По документам вчистую, а про себя считаю, вроде как на другой фронт переведен. <stage>(Смотрит на забор.)</stage> Так это и есть ваше опытное поле?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Громко сказано, Андрей Иваныч, - пятачок, а не поле. Но кое-что мы посеяли. По зернышку хорошие сорта собрали, по горсточке. </p></sp>
Сели на лавочку.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иваныч.</speaker> <p>А как помощники молодые? <stage>(Показывает на ребят.)</stage></p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Ничего помощники. Выдумщики только большие. </p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Что так?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Видали, чего понаделали… Вон растений южных на пробу насеяли.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>И как?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Ничего, будто прижились гости.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Андрей Иваныч, а если арахис</p></sp>
на колхозном поле посеешь… Знаете, какая это ценная культура?!. Или кок-сагыз!
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>А еще бы и виноград за сараями хорошо вырастить.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Видите, куда целят?! Затей у них в голове, что семечек в огурце.</p></sp>
Ретивый народ! Андрей Иваныч, пшеничку посмотрите.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Позвольте, Захар Митрич… Да ведь это Егора Платоновича пшеница? Несомненно, его!</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Узнали? Вон она растет на нашем опытном поле. <stage>(Встает, смотрит через забор.)</stage></p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Как не узнать! Все признаки налицо: рост и колос. Да я ее из сотни сортов отличу. И откуда она у вас, Захар Митрич? Маша, Степа! А вы</p></sp>
мне что писали? Погибла пшеница.
Ни одного зернышка не сохранилось. 
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Писали... Так оно и было. Мы всех спрашивали. Никто ничего не знал. И дедушка сказал, что она потерялась. Правда, дедушка?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Говорил, было такое дело... <stage>(Показывает на Федю.)</stage> Это вот через кого все переменилось. Его благодарите. </p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Да расскажите, дедушка... </p></sp>
Все садятся на скамью около китайки вокруг Векшина.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Помните, ребята, вы с матерями на восток из колхоза уехали, в тыл, а я к партизанам в лес ушел. Там Федю встретил. В Стожарах у нас тогда немцы хозяйничали. Мы с Федей как-то раз пробрались из леса в поле, да и нашли сотку с пшеницей Егора Платоновича. Как ни старалась ее вытоптать тетка Катерина, но отдельные стебли выжили, поднялись. «Такой добрый сорт вырастили. И для кого? Для фашистской утробы. Не бывать тому!» — думаем, да ночью все колоски с Федей оборвали. А потом пришлось нам с Федей через линию фронта пробираться. Меня фашисты захватили, а Федя дальше пошел. И мешочек с зерном у него остался. Так он и сохранил пшеничку, привез ее в Стожары...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>И молчали до сих пор? Экий вы, Захар Митрич! Да это же ребятам всякой сказки дороже.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Опасался, Андрей Иваныч, — а вдруг залежались зернышки, никакой жизни в них не сохранилось.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Дедушка, теперь всем рассказать можно?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Думаю, что можно. Дело ясное: здравствует пшеничка, заколосилась, зацвела.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(ребятам)</stage>.</speaker> <p>А где же Саня Коншаков?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Неинтересно ему наше дело. «Вы, — говорит, — пустяками занимаетесь...»</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Пусть бы говорил, а то озорует почем зря.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Степа, вы же друзья с ним были?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Не поймешь его, Андрей Иваныч... Он какой-то такой стал... Школу вот бросил.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Как бросил?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Совсем бросил. Получил переэкзаменовку на осень. И бросил. «Я, — говорит, — в колхозе работать буду, трудодни получать».</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Вон какие дела на белом свете творятся! Как же вы допустили до этого? Где ваше пионерское друг за дружку?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Мы говорили... А Коншаков слушать ничего не хочет.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>A вы, значит, и рукой махнули?.. На грядке у себя каждый стебелек бережете, а тут отступились. Ну нет, так дело не пойдет!.. До свидания, Захар Митрич.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Куда вы, Андрей Иваныч?</p></sp>
Андрей Иванович, В школу пойду. Узнаю, что там Саня натворил. <stage>(Уходит.)</stage>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Расстроился Андрей Иваныч.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Да-а... Встретили вы его, нечего сказать! А ну, отправляйтесь обедать, а потом грядки поливать. <stage>(Вешает на калитку замок и уходит.)</stage></p></sp>
Показывается из-за изгороди Девяткин.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Красота, раздолье! Все разошлись. Теперь уж я пилотку обязательно найду. <stage>(Подходит к изгороди.)</stage> А вдруг дед Векшин вернется? Кого бы это покараулить поставить… <stage>(Оглядывается.)</stage> Эй, Тимка, иди сюда.</p></sp>
Появляется Тима.
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Чего тебе?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Слушай, не в службу, а в дружбу, покарауль тут. Мне на участок надо...</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Уж пронюхал. Ягоды у Векшина хороши. Потянуло?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Тут другое дело. Я на минутку всего...</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>А я по чужим ягодам не мастер. Пойдем лучше мяч погоняем. Колхоз на колхоз будет играть.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Так не покараулишь?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Сказано тебе.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ни за что?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Ни за что!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ладно, попомню я тебе! <stage>(Неожиданно выхватывает У Тимы мяч.)</stage> Эх, и мячишко! Красота! Раздолье!</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Чего хапаешь?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Не мешай. А ну, размахнись нога.</p></sp>
Мяч летит за изгородь,
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Ты.. ты, куда мяч запустил? Окосел, что ли?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Да с ноги сорвалось. Сам не знаю как.</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Вот полезай теперь на участок, ищи мяч.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Ну и полезу. А ты карауль, пока мяч не принесу, никуда не уходи. Чуть что — свистни два раза. <stage>(Лезет в щель изгороди.)</stage></p></sp>
Появляется Саня.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Девяткина не видел? Вот жук!.. Взял у меня пилотку поносить и прячется где-то. <stage>(Замечает отверстие.)</stage> Это что? Кто лазил? Ты, Тимка?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Что ты, Саня! Там Девяткин.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ax, сума переметная! Опять за ягодами полез. Ну, погоди, я ему дам звону!.. <stage>(Бежит на участок.)</stage></p></sp>
<speaker>Тима.</speaker> Ну и дела!.. Еще дедушка Векшин придет.
С участка доносится толос Сани: «Давай отсюда, давай!» С участка выбегает возбужденный Девяткин, за ним гонится Саня.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Тима. <stage>(Дает мяч.)</stage> Держи. <stage>(Хватает Девяткина.)</stage> Опять за ягодами полез! Ты чего по участку ползал?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ну, вот честное слово, не за ягодами!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Природой любовался? Да? Ты ужом не крутись. Где моя пилотка?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>А… А она у меня дома. На гвоздике висит... В целости и сохранности.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(грозит)</stage>.</speaker> <p>Врешь!..</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Честное слово!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Смотри, Девяткин, чтоб сегодня же вернул!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Сегодня будет! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(смотрит ему вслед)</stage>.</speaker><p>Вот ловкач!..</p></sp>
Занавес
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
Сарай у избы Коншаковых.
Саня <stage>(чинит ступени крыльца, напевая)</stage>.
А мы сами, сами, сами,
А мы сами да с усами,
Сами пашем, сами жнем,
Сами рубим топором,
Сами песенку поем...
Появляется Андрей Иванович, слушает песню.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Значит, все сами, сами?..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(вскочил)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Андрей Иваныч.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Здравствуй, Саня. Что же это тебя не видно нигде? Ребята говорят, ты домоседом стал.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Да все дела, Андрей Иваныч. Ребятам, им что? Щей навернул и болтай болты хоть до утра. А у меня дом на шее. За всем присмотр нужен.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>За хозяина, значит, в доме? Сам. Какие планы на жизнь имеешь? Ты теперь самостоятельный человек. Сам с усам. Может быть, закуришь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что вы, Андрей. Иваныч, — не курю.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Со школой, говорят, вчистую разделался?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Вам уже сказали? </p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Значит, бросил все-таки школу? Почему? Ты что, заболел, Саня? Случилось что-нибудь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Да нет, я здоров.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Так почему же ты все-таки бросил школу?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Пускай другие кто учатся. Я колхозником буду.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Колхозником? Что же ты делать умеешь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Многое умею... Косить, пахать... Вот конюхом работаю.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Дело, конечно, нужное. А я тебе, Саня, другую работу хотел предложить.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Какую, Андрей Иваныч?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>В кузнице жатки некому отрегулировать.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Жатки?.. Не, не смогу, Андрей Иваныч.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Жалко. Тогда вот, в колхоз привезли минеральные удобрения для подкормки.</p></sp>
Вот и надо разобраться, где там суперфосфат, где калийная соль. Расчеты произвести — сколько чего на гектар звеньевому выдать.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Не умею я этого, Андрей Иванович.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(смущаясь)</stage>.</speaker> <p>Не обучен. </p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А говоришь, колхозником буду. Умею, мол, коня запрячь, за бороной да за плугом ходить — так уж и колхозник. Так-то бывало и мужик умел делать. И откуда такое недомыслие повелось, что слесарю или токарю ученье, как воздух, нужно, а хлеборобу все нипочем?!. Думаешь, с живой-то землей легче сладить, чем с мертвым железом? Мужик ты будешь с таким понятием, а не колхозник! Колхозник, Саня, — это великое звание, хозяин на земле, царь природы, как говорит Захар Митрич. Ему много знать положено... А какой ты колхозник будешь, если учиться не желаешь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Отец тоже семилетку не кончил… Меньше моего учился. А разве плохой колхозник был?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Твоему отцу за тридцать было, а он, как маленький, ко мне заниматься бегал. Упущенное наверстывал. Коммунист, передовой человек был, в науку верил, а ты, Саня, чем его встретишь, когда он вернется?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А может, он не вернется.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(заглядывает Сане в глаза)</stage>.</speaker> <p>Погоди, погоди, ты почему так говоришь? Знаешь что-нибудь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ничего не знаю.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Ты, Саня, не расстраивай себя такими мыслями, и что бы там с отцом ни случилось, а ты всегда по нему равняйся. Почему вот до сих пор в комсомол не вступил?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Осенью, думаю.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А с ребятами почему не дружишь? Почему на участке у них не работаешь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Пустяками они занимаются.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Пустяками?.. А вот это видел? <stage>(Показывает колосок пшеницы.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ой, какая пшеница!.. У тятьки тоже была такая.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Это она самая и есть... Ты знаешь, что Федя с дедом Векшиным отцову пшеницу спасли? А сейчас ребята ее на участке выращивают.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Федя? Ребята?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Ты тут куролесил, номера откалывал, пионеры дело делали. Эх, Саня! Посмотри-ка кругом.</p></sp>
Еще война не кончилась, а колхоз уже на крепкие ноги встал. Вот и вы новый дом строите... А представь, что в Стожарах через несколько лет будет. Хлеба стеной стоят! Электрический свет ггорит — горит повсюду!
Подходит Екатерина Васпльевна, слушает.
И живет в этом новом селе Александр Егорович Коншаков, молодой звеньевой или бригадир. Мастер высоких урожаев, уважаемый человек в колхозе. По радио о его работе по всей стране рассказывают.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что вы, Андрей Иваныч, очень уж высоко поднимаете...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А разве ты высоко не хочешь?</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Так, так. Андрей Иваныч, растолкуйте ему. Совсем без отца от рук отбился. С возвращением вас, Андрей Иваныч!</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Спасибо, Екатерина Васильевна! <stage>(Здоровается за руку.)</stage> Рассказывают, не забыли вы про Егорову думку – Старую пустошь поднимаете?</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>На пробу десять гектаров подняли, а осенью думаем всю ее хлебом засеять... Что вы на это скажете?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Дело стоящее. Урожаи надо поднимать, новые сорта выращивать.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Был у нас добрый сорт, да пришлось его вытоптать, чтобы врагу не досталось...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Вытоптали, да не совсем. <stage>(Достает из кармана колосок.)</stage> Узнаете, Катерина Васильевна?</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна <stage>(взяла колосок, смотрит)</stage>.</speaker> <p>Егоров колосок, в точности, Саня, Саня, посмотри... Чудо-то какое! Откуда он у вас, Андрей Иваныч? Кто сберег его?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Нашлись люди: дед Векшин с ребятами постарались.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Вот на участок бы к деду сходить. Как она там выглядит, пшеничка-то?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Можно и посмотреть...</p></sp>
Вбегает Векшин. Он без шапки, босой, размахивает клюшкой. За ним бегут Маша, Федя, Степа.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Вот, вот, Андрей Иваныч! Всегда говорил: саранча, разбойники!..</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Дедушка, да обуйся же! Дедушка! <stage>(Сует ему в руки валенки.)</stage></p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Все погубят. Все истребят. Утром лезут, в полдень лезут... Спасенья нет! <stage>(Заметил мальчиков, кинулся к ним, бьет их валенками.)</stage> Я вас, саранча бескрылая, приведу в чувствие!..</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Успокойтесь, Захар Митрич. Что случилось?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>У нас, Андрей Иваныч, пшеницу вытоптали.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Да кто же это посмел, негодный?</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Дело ясное... Мальчишки погубили.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>По отдельности допросить надо. Дознаться, кто у ребят первый заводила. Да на правление его вызвать.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Несусветное это дело. Не такие у нас мальчишки на селе. Нашкодить да в кусты — это они могут, а ответ держать – духом слабы.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А я верю, что сознаются. Ребята у нас не из трусливых, за других прятаться не будут. Ты, Саня, как думаешь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я во всем виноватый... Мальчишки и не знают ничего. Я пшеницу помял...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Ты?</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Сынок! Отцов хлеб-то?!.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(сквозь слезы)</stage>.</speaker> <p>Бессовестный!.. <stage>(Сует ему пилотку.)</stage> Возьми свою пилотку...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(бросается к Сане)</stage>.</speaker><p>А-а-а!.. Попался, саранчук! Я вот тебе сейчас, бес лукавый...</p></sp>
Саня, Девяткин, Тима и Ваня отступают, Векшин бежит за ними следом.
Держи их! Хватай!
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(кричит ему вслед)</stage>.</speaker><p>Захар Митрич! Да уймитесь вы! И слушать ничего не хочет... Совсем старик расстроился.</p></sp>
Екатерина Васильевна.
Расстроишься тут... Такую пшеницу — и погубили!..
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Пойдемте-ка на участок, посмотрим, велика ли беда... Все уходят вслед за Андреем Ивановичем.</p></sp>
Сцена некоторое время пустует. Потом появляется запыхавшийся Девяткин.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Ну и дед!.. Чуть не сцапал... <stage>(Прислушивается.)</stage> Опять, кажется, Векшин. (Спрятался за</p></sp>
сарайчик.)
Появляется Саня.
Не догнал он тебя?
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(в упор смотрит на Девяткина, потом достает пилотку)</stage>.</speaker> <p>Ну, отвечай... Где моя пилотка? Где моя пилотка?!</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(пятится)</stage>.</speaker> <p>Что ты, Коншак. Охолонись чуток!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Подлец!.. Пшеницу топтать <stage>(Сбивает Девяткина с ног.)</stage> Убить тебя мало! <stage>(Бьет Девяткина.)</stage> </p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Права не имеешь физически. Права не имеешь! Я ж нечаянно пшеницу помял... пилотку искал. Не надо было бегать за мной.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(опомнился, отошел в сторону)</stage>.</speaker> <p>Отцову пшеницу!.. Как я теперь учителю на глаза покажусь? Матери? Ребятам?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(хнычет)</stage>.</speaker> <p>Подумаешь, какой честный, благородный. «Я виноватый, держите меня, судите меня». Дергали тебя язык. Молчал бы себе в тряпочку. Ищи там свищи, кто виноватый... Простота ты святая...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Замолчи!.. Тебя бы еще не так надо...</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Я к тебе всей душой, в город тебя зову, а ты только и знаешь – тычки да насмешки.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ты когда в город собираешься?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Мать говорит: «Можешь хоть завтра итти». Она с дядей Яковом уже обо всем давно договорилась.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Завтра? Нет, надо сегодня же. Ни часу здесь не останусь. А не хочешь сегодня – один уйду.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Я сейчас. Только с мамкой поговорю. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(задумался, осматривается кругом)</stage>.</speaker><p>А как в полях хорошо!</p></sp>
Доносится звон отбиваемой косы.
Косы отбивают. Скоро в луга все пойдут, на сенокос... А кто это там лошадей гонит на водопой? Эх, Орлик прихрамывает! Ногу, наверное, засек. Конюху бы сказать надо...
Появляется Девяткин.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Готов, Коншак?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А-а... <stage>(Опомнился.)</stage> Готов. </p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Вот и ладно, пойдем поскорее от беды подальше, пока нас не хватились.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(решительно)</stage>.</speaker><p>Пошли!</p></sp>
Уходят.
Занавес
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
Площадка перед участком. Входит усталый Саня. Расстроенный Девяткин сопровождает его.
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Совести у тебя нет!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>У тебя ее много.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Подумай только!.. Пошли в город, в сапожники, а тебя понесло нивесть куда. МТС ему понадобилась, агроном…</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Значит, нужно было.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ходили, ходили… Ногу из-за тебя натер. <stage>(Переобувается.)</stage></p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я тебя за собой не тянул. Шел бы своей дорогой.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Да как же один? Мы же с тобой дружки-приятели по гроб жизни. Почти что родные.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Велика родня. На одном солнышке греемся. <stage>(Заглядывает через изгородь.)</stage></p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Чего тебе там?..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Машу мне надо... Машу...</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Не переживай, Коншак. Много ли у них пшеницы было? Вся-то клетка с пятачок.</p></sp>
За сценой раздается трубный рев быка.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что это?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Бык Муромец. От стада отбился. <stage>(Вскочил на скамью, смотрит на участок.)</stage> И коровы с ним. К участку подходят. Смотри, смотри, Муромец изгородь опрокинул. Как танк прет. Ох, и силища у быка!..</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Чего ребята смотрят? Гнать коров надо.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Смотри, Коншак. На участок ворвались. К грядкам подходят... Капусту пробуют, горох... Вот попируют теперь!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(выламывает из изгороди жердь)</stage>.</speaker> <p>Беги за пастухом, а я тут коров задержу.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(удерживает Саню)</stage>.</speaker> <p>Что ты! Там же бык! Ему на глаза лучше не попадайся.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Кому говорю!.. Коровы тут весь участок помнут.</p></sp>
Зови народ.
<stage>(Лезет с жердью через изгородь.)</stage>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин <stage>(мечется по сцене)</stage>.</speaker><p>Караул! Спасите!</p></sp>
Появляются Федя, Зина, Маша с колышками в руках.
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Ты что орешь?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>У вас там коровы на участке, бык... С ними Коншак воюет.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Саня? <stage>(Заглядывает через изгородь.)</stage></p></sp>
С участка доносится пронзительный свист и голос Сани: «Вон пошли, вон, окаянные!»
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Бык же его на рота поднимет, до смерти закатать может. Людей надо звать. <stage>(Убегает с криком: «Караул! Спасите!»)</stage></p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Ой, мамочки, Муромец на Саньку идет!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(кричит через изгородь)</stage>.</speaker><p>Саня, беги скорее!.. Беги! Лезь через изгородь!</p></sp>
Из-за сцены доносится голос Сати: «Цыц, Муромец, назад, не сметь»
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Он же убьет его... Федя!. Ну, что мы стоим? <stage>(Вырывает изгороди жердь.)</stage> Берите все жерди.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Куда? Рехнулась ты? Разве быка хворостиной остановишь? <stage>(Снимает с изгороди большую плетеную корзину.)</stage> Не ходите за мной. Стойте здесь. <stage>(Бежит на участок.)</stage></p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Ой, бык рогом ударил Саню... Еще нацелился... <stage>(Закрывает лицо руками.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(кричит через изгородь)</stage>.</speaker><p>Федя, скорее!.. Федечка! <stage>(Перелезает через изгородь, бежит на участок.)</stage></p></sp>
Появляются Девяткин, Андрей Иванович, Векшин, Степа, Алеша, Тима.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Зина, что там?</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Ой, Андрей Иваныч! Бык Саньку убил.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(выбегая с участка)</stage>.</speaker> <p>Андрей Иваныч! Ребята!.. <stage>(Падает.)</stage></p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(наклоняется над Саней)</stage>.</speaker> <p>Где? Где он тебя ударил, Саня?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ничего, Андрей Иваныч. Он только один раз.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Федя быку на морду корзину набросил. Hy, и спас Саню...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Корзиной остановил? Это ты ловко!</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Я и сам не знаю, как вышло...</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>У кого есть платок? Кровь остановить надо.</p></sp>
Маша передает платок. Андрей Иванович снимает с Сани гимнастерку, перевязывает плечо.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Андрей Иваныч... Маша, Федя... Вы только зла на меня не держите. Я теперь знаю, как пшенищу спасти.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Не надо, Саня, потом.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Агроном сказал, что помятую пшеницу поднять можно... Он сказал, что каждый колосок надо выпрямить, привязать к колышку, подкормить... И я с вами работать буду... Можно?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Ну, ну... Ты пока об этом и не думай. Идем-ка домой, в постель ляжешь. Бык — это тебе не шутка... <stage>(Уводит Саню.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Видали, Саня-то каков!..</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>И как ему в голову пришло к агроному поехать?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А вы что думаете, ему пшеницу не жалко? Отцов хлеб-то.</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Ребята, Саня же не виноват...</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Как не виноват?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Это вот все через как вышло... <stage>(Показывает на Девяткина.)</stage> Чего ты молчишь? Привык за чужую спину прятаться.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Девяткин, это правда?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker><p>Ребята... да я же...</p></sp>
Появляется Екатерина Васильевна.
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Где Саня? Что с ним? Живой он?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Живой, тетя Катя, живой... Его Андрей Иваныч к вам домой повел. Бык на нем только рубаху порвал... <stage>(Передает Екатерине Васильевне гимнастерку. Из разорванного кармана выпадает письмо. Маша поднимает его, читает адрес.)</stage> «Деревня Стожары, колхоз имени Пушкина, Екатерине Васильевне Коншаковой...» Тетя Катя, это вам письмо.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Какое письмо?</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Нет, нет, это не тете Кате... Это Санькино...</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Так тут же написано: «Екатерине Васильевне...»</p></sp>
<sp who="tima"><speaker>Тима.</speaker> <p>Нельзя ей, нельзя! <stage>(Пытается выхватить письмо.)</stage></p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Как это нельзя? <stage>(Берет письмо, рассматривает.)</stage> И правда, мне письмо... Да какое опо давнее, затерлось все... Чего же Саня молчал про него до сих пор? <stage>(Достает из конверта похоронную, читает.)</stage> «Baш муж, Егор Платонович Коншаков..» <stage>(Тяжело оседает на бревна.)</stage></p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Ой, что я наделала!..</p></sp>
Занавес
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА СЕДЬМАЯ</head>
Изба Коншаковых, Саня лежит в постели у открытого окна. Екатерина Васильевна подходит к нему, трогает лоб.
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Легче стало, сынок? Ох, и перепугалась я!.. Целую неделю в жару метался... Да ты лежи, лежи, рано еще тебе подниматься.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Еще неизвестно, кому из нас лежать надо.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Мне-то с какой стати?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Худющая стала... и глаза невеселые.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Зачем ты, Саня? Зачем? Опять у меня сердце перевернулось. Я ведь знаю...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что знаешь?</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker><p>Видела я то письмо, что ты в кармане скрывал.. Все знаю...</p></sp>
Пауза.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ты только крепись… мама... Я помогать буду...</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Что ты, Саня! Разве я могу из Стожар уехать? Куда я уеду? Что я – Девяткина? Это она всю жизнь мечется, легкие хлеба ищет. Что ей колхоз? Двор проходной. А мне здесь каждая березка мила, каждая полянка... <stage>(Смотрит на фотографию Егора на стене.)</stage> Ничего, Саня... Знаю, знаю, Саня. Не одна я. Вон ты какой у меня вырос, чисто отец.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Проживем, мама. Обязательно проживем!</p></sp>
Входит Татьяна Родионовна.
Здравствуй, Екатерина Васильевна. Поздравляю тебя!
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>С чем?</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Сейчас в райкоме партии на совещании была. Весь район подхватывает твой почин, и постановили по твоему примеру поднимать все заброшенные земли.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>В запевалы выходят наши Стожары...</p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Тебе великое спасибо, Катя! Земной поклон. А сейчас, Катюша, люди приехали из соседнего колхоза, просят тебя опытом поделиться. Пойдем в правление.</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Это можно. Секретов у нас нет. </p></sp>
<sp who="tatyana_rodionovna"><speaker>Татьяна Родионовна.</speaker> <p>Собирайся. Ну как, Саня, здоровье? Поправляйся, скоро в новый дом переезжать будете. Катюша, догоняй, я пошла. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Сейчас, Родионовна. <stage>(Идет следом.)</stage> Саня, вы тут с Феней сами уж поешьте. Ладно?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Иди, мама, иди. Все сделаю. <stage>(Остался один. Поет.)</stage></p></sp>
А мы сами, сами, сами,
А мы сами да с усами...
В окно заглядывает Маша.
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(шопотом, оборачиваясь назад)</stage>.</speaker> <p>Поет...</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня <stage>(вскочил)</stage>.</speaker> <p>Чего подсматриваешь?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А мы к тебе, Саня.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Заходите.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Ну, как боевое ранение?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Все в порядке.</p></sp>
Маша исчезает и вскоре входит в дверь вместе с Федей, Степой, Алешей и Зиной.
<sp who="masha"><speaker>Маша <stage>(Феде)</stage>.</speaker><p>Федя, да иди же сюда! Что вы какие!.. Ну, поздоровайтесь.</p></sp>
Федя подходит к Сане; он крепко, по-мужски жмут другу другу руки.
<stage>(Облегченно.)</stage> Ну вот, давно бы так!
<stage>(Передает Сане яблоки.)</stage>
Алеша сует Сане огурец, Степа — горох.
Пауза.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Это мне?</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>Сорт «отрадный». Очень высокоурожайный, засухоустойчивый. Сами вырастили.</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина <stage>(протягивает Сане большой огурец)</stage>.</speaker> <p>Попробуй, Саня, сладкий-пресладкий.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Опытный? Зачем же?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Ничего, ничего! У нас хватит.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А на пятой клетке как?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Выпрямилась пшеница. Густая стоит, кустистая...</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Три дня ее поднимали.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Сам агроном из МТС приезжал.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Ну и что?</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Все, говорит, правильно сделали. Хороший урожай будет.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А знаешь, как мы пшенищу назвали?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Неполегающая»?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Стожаровка»?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Опять не угадал!</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Юннатка»?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>«Коншаковка». В честь твоего отца, Егора Платоновича Коншакова.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Коншаковка»...</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker><p>Теперь твоего отца люди никогда не забудут.</p></sp>
Пауза.
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Ребята... Ребята... Да я и не знаю, что сделаю для вас!..</p></sp>
Ребята тихо запели песню. Песня льется все сильнее и сильнее.
Ребята, я в комсомол думаю подавать...
Федя, ты мне рекомендацию можешь дать?
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Могу... Теперь могу. Ты парень стоящий.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Федя, мамка говорит, что мы теперь побратались с тобой на всю жизнь.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>А ты хочешь на всю жизнь?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker><p>Хочу.</p></sp>
Слышны голоса Андрея Ивановича и Девяткина за дверью.
Андрей Иваныч идет!
Ребята затихли.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Ты что здесь, Петя?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Да так... мимо шел.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>A может, зайти хочешь?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Куда мне! Не примут меня теперь ребята.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>А ты подумал, о чем мы говорили?</p></sp>
Девяткин, Подумал.
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Тогда зайдем вместе... Держись за меня.</p></sp>
Андрей Иванович, Векшин и Девяткин входят в избу.
Э-э, да тут полный сбор!
<sp who="golosa"><speaker>Голоса.</speaker> <p>Здравствуйте, Андрей Иваныч, здравствуйте Захар Митрич!</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Здравствуйте, здравствуйте. Ну как, Саня, чувствуешь себя?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Совсем здоров, Андрей Иваныч. <stage>(Заметил у порога Девяткина.)</stage> Чего тебе?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Ничего... Уж и зайти нельзя?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>А тебя звали?</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Может, и звали.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Что-то не помню.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Погоди, Саня. Это я его пригласил. Иди ближе, Петя.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Где Катерина Васильевна?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>В правление ушла.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин <stage>(смотрит в упор на Саню)</stage>.</speaker><p>Здоров, значит, молодой Коншаков? На ноги встал?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Дедушка, голубчик, не стращайте вы Саню...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Цыц ты, заступница! Раз парень с быком схватился, такого не застращаешь… А вот спросить я его спрошу. Зачем ты все-таки помял отцову пшеницу?</p></sp>
Саня стоит, опустив голову,
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>Петя, твое слово.</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>Захар Митрич, ребята... Я во всем виноват. Я пшеницу помял, и ягоды оборвал, и пилотку Санькину потерял на участке.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Ты?!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Саня, чего же ты молчал до сих пор?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Разве этим я бы помог? Все равно пшеница была помята...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Вон ты какой, Коншаков! <stage>(Обращаясь к Девяткину.)</stage> Смотри, какие у тебя товарищи-то кругом! Учись!</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(Сане)</stage>.</speaker> <p>А тебе заниматься пора начинать, в седьмой класс готовиться. Да и Пете надо за ум взяться.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Верно, Андрей Иваныч. Пусть делом докажут, чего они стоят. Так, что ли?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Я... я докажу... Вот увидите…</p></sp>
<sp who="devyatkin"><speaker>Девяткин.</speaker> <p>И я попробую...</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker> <p>Так-то.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А мы вам с Захаром Митричем добрые вести принесли.</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Что за вести, Андрей Иваныч?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Сегодня в районе на совещании были и рассказали про нашу «коншаковку».</p></sp>
Заинтересовались люди. Так что придется нам этот сорт не только для Стожар размножать, а для всего района.
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Давно бы Стожарам так жить!</p></sp>
Все. Вот это здорово!
Слышна песня.
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker><p>Наши с поля идут.</p></sp>
Все прислушиваются.
Маша распахнула окно. Песня звучит сильнее.
Хорошо-то как!..
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Что хорошо?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>В поле... И луг наш и речка. И звезды на небе. Я так думаю: лучше, чем у нас в Стожарах, нигде и на свете нет!</p></sp>
<sp who="zina"><speaker>Зина.</speaker> <p>Эка невидаль! Вот где-нибудь в субтропиках пожить!.. А про наши Стожары и не знает никто.</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович <stage>(подходит к Маше)</stage>.</speaker> <p>Чем же плохи Стожары? Они хоть и маленькие, неприметные, как вон то созвездие Стожары на небе, а светят людям вместе с другими большими и малыми звездами.</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Андрей Иваныч, а знаете, что я хочу? Чтобы наши Стожары ярче всех светили... Как посмотрят люди на звездное небо и скажут: «Что это там так ярко горит и не гаснет? Какая-такая новая звезда народилась?» А астрономы ответят: «Это не новая звезда, это очень старое созвездие Стожары. Только мы еще сами не понимаем, почему оно так ярко разгорелось».</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker> <p>А вся причина, оказывается, в том, что в Стожарах живут такие замечательные ребята!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>А что вы думаете, Андрей Иваныч! Погодите, чего мы только для колхоза не сделаем. Я вот учиться поеду. На агронома или по селекции. А потом опять в Стожары вернусь. Бригаду возьму. Пшеницу-трехколоску выращу. Чтобы раз посеять, а урожаи три пятилетки подряд собирать.</p></sp>
<sp who="alesha"><speaker>Алеша.</speaker> <p>А я в саду буду работать. Яблоки выращивать, крупные-крупные, чтобы больше одного не съесть.</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>Вот жадные, все захватили, а нам что осталось?</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Работы всем хватит. Ты, скажем, погоди можешь управлять. Сидишь в кабинете под самыми облаками и принимаешь заявки по радио. «Алло, алло, дежурный по погоде слушает. Что заказываете?»</p></sp>
<sp who="fedya"><speaker>Федя.</speaker> <p>«Дождь на сорок минут».</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>«Какой вам? Помельче?»</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>«Вроде грибного!»</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>«Есть. Заказ принят!» И пожалуйста – включаешь дождь на сорок минут.</p></sp>
<sp who="vekshin"><speaker>Векшин.</speaker><p>Ляплеманция!</p></sp>
Все смеются.
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Погодой управлять – это здорово!</p></sp>
<sp who="masha"><speaker>Маша.</speaker> <p>Правильно, Андрей Иваныч?</p></sp>
<sp who="andrei_ivanovich"><speaker>Андрей Иванович.</speaker><p>Думаю, что так и будет. Когда у нас человек большую мечту имеет, он всего может достигнуть.</p></sp>
Подходит Екатерина Васильевна.
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна.</speaker> <p>Что вы там на небе увидели?</p></sp>
<sp who="sanya"><speaker>Саня.</speaker> <p>Смотри, мама, вызвездило как!</p></sp>
<sp who="ekaterina_vasilevna"><speaker>Екатерина Васильевна <stage>(вместе со всеми смотрит на звездное небо)</stage>.</speaker><p>Будто пшеницу рассыпали... Хороший денек будет завтра.</p></sp>
Занавес</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
