<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Н. Чуковский</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">МОРОКОЙ ОХОТНИК</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Снегирев Владимир Павлович – капитан-лейтенант, командир катера «Морской охотник».</castItem>
<castItem>Маня — его дочь, 10 лет.</castItem>
<castItem>Катя — 12 лет.</castItem>
<castItem>Лида – 11 лет.</castItem>
<castItem>Марья Васильевна — мать Лиды.</castItem>
<castItem>Корольков – лейтенант, 22 лет, помощник командира катера «Морской охотник».</castItem>
<castItem>Макаров Макар Макарович – старый моряк, боцман на катере «Морской охотник».</castItem>
<castItem>Иванов — акустик на катере «Морской охотник».</castItem>
<castItem>Комендор.</castItem>
<castItem>Кок.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в четырех картинах</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Веранда небольшого белого домика. Виден утолок сада – густые кусты шиповника и кусок каменной стены, отделяющей сад от дороги. На веранде в большом соломенном кресле сидит плюшевый мишка. На другом таком же кресле висит халат капитан-лейтенанта Снегирева, на полу лежат его ночные туфли. На столе табак и гильзы. Время от времени где-то раздаются орудийные выстрелы. На стену сада, осторожно оглядываясь, влезает Катя. Она оборачивается и помогает влезть на стену Лиде.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Сейчас я тебе ее покажу. Прыгай!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Неудобно, Катя. Чужой дом.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(прыгает в сад)</stage>.</speaker> <p>Прыгай!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Мама будет искать меня...</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Прыгай! <stage>(Стаскивает Лиду со стены вниз.)</stage> Здесь она тебя не найдет. Я сейчас тебе покажу ту девочку...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(робко осматриваясь)</stage>.</speaker> <p>Сад, веранда... Нас не прогонят отсюда?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Здесь никто не живет. Почти никто.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Почти никто?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Только та девочка, про которую я тебе говорила.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Одна? Как ты?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Я живу не одна. Я живу с мамой. Только мама весь день на работе. Каждый вечер, когда мама приходит домой, я ей рассказываю, что я делала за день. А эта девочка живет совсем одна.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Одна? Без взрослых?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Одна. С мишкой.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>С каким мишкой?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Вот с этим, с плюшевым. Я давно уже за ней наблюдаю. Она живет одна и разговаривает с плющевым мишкой. Я сейчас тебе ее покажу.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Сколько ей лет?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Лет десять.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(презрительно)</stage>.</speaker> <p>Десять лет, и она играет в куклы! В прошлом году, когда мне было десять, я в куклы не играла.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ну, это как кто. Скажу тебе по секрету, я сама играла в куклы еще в прошлом году, а мне было уже одиннадцать. Я и не удивляюсь, что эта девочка играет в куклы.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>А почему она живет одна?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Не знаю. Тут какая-то тайна.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ох, Катя, и все у тебя тайны! Почему, пока ты не поступила к нам в школу, я никаких тайн не видела, а теперь, когда с тобой подружилась, всё тайны да тайны?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Ты не видела потому, что видеть не умеешь. Для тебя все обыкновенно. А я сразу чувствую тайну.</p></sp>
    <stage>Близкие орудийные выстрелы.</stage>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Опять стреляют. Пойдем. Мама будет искать меня. Знаешь, какая она трусиха!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Почему вы не уехали из города?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Мы остались из-за того раненого краснофлотца, который умер у нас. Мы совсем собрались и рано утром должны были ехать. Ночью спим и вдруг слышим – на дворе кто-то стонет. Мама ужасно испугалась. Темно, собственных рук не видишь. Мама вышла на двор, потом позвала меня. Краснофлотец лежал во дворе. Мы внесли его в дом. Целый день пролежал он у нас и все время бредил. Мама побежала в госпиталь. Санитары пришли, но он уже умер. Его и похоронили у нас в саду, в воронке от снаряда. Так и не узнали, с какого он был корабля, откуда.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Он не хотел сказать вам?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Нет, он бредил и говорил все разное. Впрочем, была одна такая фраза, которую я слышала несколько раз. Он говорил: «Передайте Королькову: когда свет горит, она в бухте».</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(повторяет)</stage>.</speaker> <p>«Передайте Королькову: когда свет горит, она в бухте». А кто такой Корольков?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>А какой свет горит?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>А кто «она»?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>А что за бухта?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Откуда я могу знать? Здесь весь берег изрезан бухтами: мысы и бухты, мысы и бухты.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(не слушает)</stage>.</speaker> <p>«Передайте Королькову: когда свет горит, она в бухте». Сколько тайны в одной фразе!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Вздор, Катя, это просто вздор.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Может. быть, от этой фразы зависит судьба человека, судьба нашего города.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ты все выдумываешь. Он умер, и ничего от него не осталось, кроме компаса.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Компаса?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ну да, компаса. Ты что, не знаешь, что такое компас? Это такая штучка, вроде часов, и там стрелка, которая показывает, где север, где юг.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Откуда же у него компас?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>С корабля, конечно. Там даже нацарапано название корабля — «Победитель» - и буквы: «Е», точка, «С», точка.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>«Победитель»! <stage>(Взволнованно.)</stage> Сейчас же принеси этот компас! Сейчас же!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ты знаешь этот корабль?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Знаю этот корабль. И знаю этот компас. Ну, беги ж!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Куда принести?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Я буду ждать тебя здесь. Беги скорее! Сюда идут: та девочка, и с ней еще кто-то. Я останусь.</p></sp>
    <stage>Лида убегает, Катя прячется в кустах. В сад входят Маня и Макаров.</stage>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Как ваше здоровье, Макар Макарыч?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>С моим здоровьем ничего не сделается. Я— старый краб, меня море просолило, я такой соленый, что и после смерти сто лет пролежу – не испорчусь. Мы пять ночей дежурили у Песчаной косы. Сторожили немецкую подводную лодку.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>И выследили ее?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Пока нет. Сегодня опять пойдем туда сторожить.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>А про папу моего ничего нового не узнали?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(очень грустно)</stage>.</speaker> <p>Ничего нового, Манечка. <stage>(Спохватившись, очень бодро.)</stage> Но это неважно. </p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Неважно? Вы думаете, неважно?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Значит, нужно еще подождать, и капитан-лейтенант вернется.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(почти весело)</stage>.</speaker> <p>Вот и я все время говорю мишке: нужно еще подождать, и он непременно вернется. Заходите, заходите, Макар Макарыч. <stage>(Ведет его на веранду.)</stage> Садитесь, пожалуйста. <stage>(Макаров садится.)</stage> Ну, раз нет ничего новенького, расскажите мне еще раз о папе.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Я уже столько раз вам это рассказывал, вы уже все наизусть знаете.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Ничего, ничего, что наизусть. Вы должны рассказать мне все сначала, как вы отправились к захваченному немцами берегу, чтобы высадить десант...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(заученно)</stage>.</speaker> <p>Мы отправились к захваченному немцами берегу, чтобы высадить десант и уничтожить немецкую береговую батарею…</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>И мой папа сказал десантникам, что он пойдет на берег вместе с ними...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(заученно)</stage>.</speaker> <p>Мы думали, что капитан-лейтенант останется на катере, но он вдруг сказал десантникам: «Я пойду вместе с вами и поведу вас..»</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>И папа ушел вместе с десантниками...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>И капитан-лейтенант ушел вместе с десантниками на берег, и они скрылись во мраке, а мы на катере ждали их...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(подсказывая)</stage>.</speaker> <p>И каждая минута казалась вам часом...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>И каждая минута казалась нам часом. Потом мы услышали стрельбу...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>И три сильных взрыва...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>И три сильных взрыва. Скоро десантники вернулись и привели с собой командира немецкой батареи и сказали, что батарея взорвана...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Но с ними не было моего папы...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Но с ними не было капитан-лейтенанта и краснофлотца Казаченко. И никто не знал, что с ними случилось: бой за эту батарею происходил в полной тьме. Немцы открыли бешеный огонь по катеру. Но мы не ушли в море, все ждали, что капитан-лейтенант и Казаченко вот-вот вернутся. Мы лавировали возле самого берега, увертывались в темноте от снарядов и ждали, ждали почти до рассвета...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Но они не вернулись...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет, они не вернулись, и тогда помощник командира катера спросил, кто желает отправиться на берег и поискать их там...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>И вызвались вы, Макар Макарыч...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Ну, вызвался я, и поплыл к берегу... и долго-долго ползал там, прячась между камней, и был у взорванной батареи, и был за батареей, и осмотрел и ощупал кругом каждый вершок земли, но нигде не нашел капитан-лейтенанта и Казаченко...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Ни живых, ни мертвых…</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Ни живых, ни мертвых. И я вплавь добрался до катера, и мы ушли в море: у берега невозможно было более оставаться, совсем рассвело. <stage>(Умолкает.)</stage></p></sp>
    <stage>Маня тоже молчит.</stage>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Мне пора. До свидания, Манечка!</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Посидите еще, Макар Макарыч.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Не могу. Мне приказано быть на катере в девятнадцать ноль-ноль. <stage>(Быстро идет в сад.)</stage></p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Я давно хотела вас спросить, Макар Макарыч, – Корольков верит?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Корольков.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Лейтенант Корольков?</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Он верит, что мой папа вернется?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(нетвердо)</stage>.</speaker> <p>Верит, конечно...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Верит, но еще меньше, чем вы?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(после колебания)</stage>.</speaker> <p>Меньше, чем я?! <stage>(Молчание.)</stage> Не расстраивайтесь, Манечка. Только не расстраивайтесь... Это ничего не означает, верит он или не верит. Он очень любил капитан-лейтенанта, он был его помощником с начала войны и только о том и мечтает, чтобы капитан-лейтенант вернулся. Но он молод, ему нужно много повидать в жизни, чтобы знать, что для настоящего человека нет таких препятствий, которые нельзя победить. <stage>(Молчание.)</stage> Лейтенант приказал мне вернуться в девятнадцать ноль-ноль... <stage>(Открывает калитку.)</stage></p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Сейчас лейтенант Корольков командует вашим катером?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Лейтенант Корольков командует катером!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Назначен временно. Хорошо командует...</p></sp>
    <sp who="uchenik_kapitan-leitenanta"><speaker>Ученик капитан-лейтенанта.</speaker> <p>До свидания, Манечка!</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>До свидания, Макар Макарыч! Спасибо, заходите почаще.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Я и то захожу всякий раз, как мы бываем в городе. Вы так личиком на папашу вашего похожи... Ну, до свидания. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Маня стоит спиной к зрителям. Внезапно она закрывает лицо руками и продолжает стоять неподвижно, не оборачиваясь.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(выходит из-за кустов)</stage>.</speaker> <p>Девочка, послушай! Девочка... Молчит. Отчего же она молчит? Девочка... <stage>(Заглядывает Мане через плечо. Маня отворачивается.)</stage> Плачет... Она плачет! Отчего ты плачешь? Нет, ты мне скажи: отчего ты плачешь? Если ты мне не скажешь... я... я... я, может быть, сама заплачу...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(не открывая лица, сквозь слезы)</stage>.</speaker> <p>Они не верят, что папа вернется. Они только утешают меня. А сами не верят... Никто не верит...</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Я, я, я верю! Я все слышала, и я верю, что он вернется. Ну, не плачь. Ну, посмотри на меня. <stage>(Пытается оторвать Манины руки от лица.)</stage> Ты не знаешь меня, но это не имеет значения. Меня зовут Катя, и я говорю тебе: он вернется. Куда же ты? <stage>(Маня, закрыв лицо руками, вбегает на веранду.)</stage> Постой!</p></sp>
    <stage>Маня, не оборачиваясь, убегает в дом. Катя остается одна. Входит Лида.</stage>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Вот компас. Смотри, нацарапаны буквы «Е» и «С». Я думала, это имя и фамилия командира корабля.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Вот, вот. Командира корабля «Победитель» зовут Екатерина Смирнова.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Екатерина Смирнова?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>И сейчас Екатерина Смирнова сделала великое открытие. Идем, Лида. Идем скорее.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Куда идем?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Искать Королькова.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Мол. У мола стоит катер «Морской охотник». По сходням с катера на мол, стараясь ступать бесшумно, поднимается акустик Иванов.</stage>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker><p>Лейтенант заснул, а я не могу спать. <stage>(Садится на связку канатов.)</stage> Даже во сне я все прислушиваюсь: не стучит ли мотор подводной лодки.</p></sp>
    <stage>Входит Макаров.</stage>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Плохо, если подводную лодку вы слышите только во сне. Девятнадцать ноль-ноль. Где лейтенант?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Т-сс! Лейтенант спит.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Спит? Это хорошо. Он пять ночей не спал.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>И шестую ему не спать. У нее были?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Был.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Ну, как она?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Попрежнему.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Все ждет отца?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Все ждет.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>А вы ей говорили, что лучше бы она поехала в Баку, к тете?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет, не говорил.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Духу нехватило. Если бы я сказал, она решила бы, что мы больше не ждем его.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Она спрашивала: ждем мы его или не ждем?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Спрашивала. Особенно про лейтенанта спрашивала: ждет он или не ждет?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Что ж вы ответили?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Конечно, что ждет.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Но ведь надо же ее постепенно подготовить...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Подготовить! А если наш капитан-лейтенант вернется?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Ох, если бы он вернулся! Особенно сейчас, когда нужно понять...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Корольков все старается понять?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Все старается.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Мучается?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker><p>Тут измучаешься. Эта проклятая подводная лодка появляется и исчезает, появляется и исчезает.</p></sp>
    <stage>Входят Катя и Лида.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(Лиде)</stage>.</speaker> <p>Вот этот катер. <stage>(Макарову.)</stage> Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Здравствуйте! И не кричите так громко. Здесь нельзя кричать.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Извините, пожалуйста, нам нужно видеть лейтенанта Королькова.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Лейтенанта Королькова видеть нельзя.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нельзя? Почему нельзя?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Потому что он спит.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Но мы пришли по очень важному делу. Мы подождем, когда он проснется. Он скоро проснется?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Может быть, и скоро, но вы все равно его не увидите.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Когда он проснется, мы сейчас же уйдем в море.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Пойдем, Катя, пойдем отсюда. Видишь, ничего не выходит.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нам нужно видеть Королькова. Мы должны передать ему те слова, которые сказал раненый краснофлотец.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Какой краснофлотец?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Который был у немцев в окружении, перешел фронт, упал во дворе у Марьи Васильевны, Лидиной мамы, а потом умер.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Наш Казаченко?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Я не знаю его фамилии.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>И что же он просил передать?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ну нет, этого я вам не скажу. Это — тайна. Он говорил: «Передайте Королькову», и я передам только Королькову.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Я сейчас разбужу его. <stage>(Бежит по сходням на катер, ныряет в люк. Издали слышен его голос: «Товарищ лейтенант, разрешите доложить!..»)</stage></p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Сейчас я ему скажу, и он сразу все поймет. Я только рот открою — и ему уже все будет ясно. На войне всегда так. Секретное донесение. Для тебя это бессмысленный набор слов, а для него — самое точное указание. С катера на мол вбегает Корольков, с ним Макаров и Иванов.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Где эти девочки? <stage>(Замечает Катю и Лиду.)</stage> Что мне просил передать краснофлотец?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Он просил вам передать: «Когда свет горит, она в бухте».</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Как? Как?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>«Когда свет горит, она в бухте».</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>И больше ничего?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(в недоумении)</stage>.</speaker> <p>Больше ничего.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Какой свет горит? Кто такая «она»? В какой бухте? Вы понимаете что-нибудь, Макаров?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Пока нет.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Когда свет горит... Не понимаю... Она в бухте...</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Тут, к сожалению, нет никакого смысла.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нет, есть смысл, но какой, — я не знаю. Краснофлотец был в моей пещере.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>В какой пещере?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>В моей. Я жила на том берегу бухты и высоко на горе нашла пещеру, о которой никто, никто, кроме меня, не знал. Прямо под этой пещерой море. Когда стоишь там, кажется, что плывешь по морю на корабле. И я играла, будто эта пещера корабль-крейсер «Победитель». Я была командиром корабля. Туда в пещеру я отнесла всех моих кукол, отцовский компас и карты. Потом на тот берег пришли немцы. Я уехала с мамой на эту сторону, а в пещере так все и осталось. И вот мой компас оказался у краснофлотца! Значит, он был там, в пещере. </p></sp>
    <stage>В это мгновение за морем, там, где лежит захваченный немцами берег, высоко в горах, теперь скрытых мраком, вспыхивает маленький огонек.</stage>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Смотрите, товарищ лейтенант, опять этот огонь!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>И на том самом месте, где прошлой ночью.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Да, у немцев... И у нас и у них все огни потушены, затемнение и вдруг — огонь... Любопытно, для чего немцы зажигают этот огонь? Освещают что-нибудь у себя на побережье?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет, этот огонь слишком высоко и с того побережья не виден. Этот огонь виден только с моря.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>«Когда огонь горит...»</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(резко к нему поворачиваясь)</stage>.</speaker> <p>Что тебе пришло в голову, Иванов?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>То же самое, что и вам, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Мне? Да, я подумал было... Но ведь мы ничего про этот огонь не знаем...</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Ничего не знаем...</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Когда огонь горит... <stage>(Смотрит в море.)</stage> ...огонь горит. Товарищ Корольков, мне кажется... этот огонь горит в моей пещере.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>А кто же зажег его?</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Кто зажег? Кто зажег? <stage>(И вдруг, что-то решив, отдает команду.)</stage> Катер отходит через три минуты. По местам!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Есть по местам! <stage>(Бежит по сходням на катер, за ним следует Иванов.)</stage></p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Спасибо, девочка! То, что ты рассказала, очень важно. Очень!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Товарищ Корольков, возьмите меня с собой.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Иди домой, тебе пора спать.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Возьмите! Я вам помогу. На том берегу мой дом, я знаю там каждый камень, каждый кустик. Вы без меня пещеры не найдете. А я вас с моря тропинкой проведу. Я одна ее знаю. <stage>(Бежит на катер. Лиде.)</stage> Скажи маме... что хочешь, скажи, но чтоб она не волновалась.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(идет за ней на катер)</stage>.</speaker><p>Подожди, подожди... Настойчивая девочка, но действительно она может нам помочь.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
    <stage>Рассвет. Мрачные скалы, торчащие из воды. Катер пришвартован к скале. Он почти весь заслонен скалою, видна только часть палубы. На скале Иванов, комендор и кок.</stage>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Значит, все оказалось правдой?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Да, все оказалось правдой. Лейтенант волнуется.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>К рапорту готовится?</p></sp>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker> <p>Ну, ему есть о чем рапортовать капитан-лейтенанту. Подводная лодка потоплена. Умен наш Корольков, — догадался, что значит огонь в пещере: это, говорит, капитан-лейтенант подает нам знак, что лодка в бухте.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Я сразу услышал, как она заворочалась в бухте. Но и тот тоже нас сразу услышал.</p></sp>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Немец-акустик в подводной лодке. Только мы влетели в бухту, подводная лодка в нас две торпеды сразу. Я кричу лейтенанту: «Торпеда!»</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Ну и крутился наш катер! Не плаванье, а пляс. ка. Торпеды разошлись – и обе мимо.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker><p>Когда взрывались глубинные бомбы, я чуть не оглох от грохота, а все же слышал, как она металась по дну и вдруг затихла. Лейтенант зачерпнул воду, а вода жир-ная. Масло потекло. Значит, конец лодке.</p></sp>
    <stage>На палубу катера выходит Корольков.</stage>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Светает, Иванов?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Светает, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Никого нет, Иванов?»</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Никого, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Сейчас придут. Слушайте хорошенько!</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Есть слушать хорошенько!</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(про себя)</stage>.</speaker> <p>Это самое счастливое утро в моей жизни. Он войдет на палубу своего катера, а я подойду к нему и скажу: «Ваше приказание выполнено, товарищ капитан-лейтенант!» Он поднимет одну бровь и спросит: «Какое приказание, Корольков?» — «Вы зажгли огонь в пещере, — скажу я, — и тем самым приказали мне ворваться в бухту и потопить неприятельскую подводную лодку. Подводная лодка потоплена». Он мне скажет: «Меньшего я от вас и не ждал, Корольков». Или нет, он скажет: «Я был в вас уверен, Корольков». Нет, нет! «В этот час, — скажет он, — когда наши доблестные войска перешли в наступление и гонят проклятого врага, вы оправдали мое доверие, Корольков, и оказались на высоте положения». Нет, он не станет говорить так длинно, а просто скажет: «Спасибо, Корольков!» Он всегда просто говорит спасибо, когда доволен тобой. Эй, на скале! Ничего не слышите?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Пока ничего, товарищ лейтенант.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Когда услышите, доложите мне.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker><p>Есть доложить!</p></sp>
    <stage>Корольков уходит.</stage>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker> <p>Им давно пора быть здесь.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов <stage>(прислушивается)</stage>.</speaker> <p>Т-сс!</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Он что-то слышит?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Тише! Я слышу шаги.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Я тоже. Кто-то шагает так тяжело, словно к каждой ноге привязано по бомбе.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок <stage>(комендору)</stage>.</speaker> <p>Отставить! Это Макар Макарыч! Я вижу его. Он еле тащится.</p></sp>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker> <p>Один?</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Один.</p></sp>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker><p>Почему же он один?</p></sp>
    <stage>На скале появляется Макаров. Он еле передвигает ноги. Вид у него изнеможенный до крайности. Он смотрит вокруг почти бессмысленными глазами и садится, вернее — падает на скалу.</stage>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Кружится... Все кружится...</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок <stage>(комендору)</stage>.</speaker> <p>Что с ним?</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Макар Макарыч, вы ранены?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет... цел... Кружится и кружится...</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Надо доложить лейтенанту.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(вскакивает на скалу)</stage>.</speaker> <p>Я здесь! <stage>(Макаров, увидев Королькова, с трудом подымается перед ним.)</stage> Садитесь, садитесь, Макар Макарыч!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(снова опускаясь)</stage>.</speaker> <p>Кружится...</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Что кружится?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Море кружится... Берег кружится... Все кружится.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок <stage>(робко)</stage>.</speaker> <p>Отчего это с вами, Макар Макарыч?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Оттого, что я прыгнул с горы. Я покатился по склону и переворачивался, переворачивался, переворачивался быстро-быстро, и теперь все кружится... Кружится и кружится...</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Зачем же вы прыгали с горы?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>А чтоб они меня не поймали.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Вас ловили?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Ловили.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Немцы. Они гнались за мной, а я бежал все выше и выше, стараясь завести их как можно дальше. Потом прыгнул с горы и покатился, покатился, покатился. Они потеряли меня, но с тех пор все кружится...</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Значит, вы не были в пещере?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>В пещере? Был. Мы с этой девочкой, как высадились, сразу пошли в пещеру. Глубокая она, я конца не видел, был только у входа, где костер. Тот самый костер. Он уже догорал...</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>А капитан-лейтенанта вы там видели?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Капитан-лейтенанта? <stage>(Угрюмо.)</stage> Да ведь вы же все знаете...</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Откуда мы можем знать?</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(комендору и коку)</stage>.</speaker> <p>Он путается. У него кружится голова. <stage>(Макарову, осторожно.)</stage> Так капитан-лейтенант был в пещере?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Был. Перед нашим приходом.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Перед вашим приходом?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Да. Незадолго.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>А когда вы пришли, его уже не было?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Не было.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Как же вы узнали, что капитан-лейтенант был там незадолго перед вами?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>По котелку с водой. Там в углу стоял котелок Казаченко...</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>С мятым боком?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Да, с мятым боком. Казаченко, наверно, оставил его капитан-лейтенанту... Капитан-лейтенант грел себе в котелке воду, а вода эта была еще совсем горячая, не успела остыть.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Что же стало с капитан-лейтенантом?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Ну, это вы уже знаете.</p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов <stage>(пораженный)</stage>.</speaker> <p>Как мы можем знать?</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(Иванову)</stage>.</speaker> <p>Он еще не пришел в себя. <stage>(Макарову.)</stage> Значит, с капитан-лейтенантом что-то случилось? Несчастье?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Вы уверены в этом? У вас есть доказательства?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(достает из кармана сложенную офицерскую флотскую фуражку, расправляет ее и показывает всем)</stage>.</speaker> <p>Вот.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Фуражка нашего капитан-лейтенанта!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Поглядите. <stage>(Показывает след пули на фуражке.)</stage></p></sp>
<sp who="ivanov"><speaker>Иванов.</speaker> <p>Пробита пулей... в крови.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Фуражка валялась у входа в пещеру.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Да. Теперь все ясно. <stage>(Обнажает голову. За ним снимают бескозырки все остальные.)</stage> Никогда не придется мне рапортовать капитан-лейтенанту, как мы ворвались в бухту и потопили подводную лодку... Он был с нами до последнего своего вздоха. Отделенный от нас фронтом, морем, горами, он до последней минуты командовал своим катером. Это он указал нам, где искать подводную лодку. Это он привел нас ночью в бухту, где мы потопили ее. Наша победа — это его победа. Будем же помнить нашего капитан-лейтенанта! <stage>(Пауза. Молча надевает фуражку, обращается к Макарову.)</stage> А дальше что с вами было?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Дальше? Мы хотели уйти, но оказалось, что уже поздно.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Почему поздно?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Из глубины пещеры, из темноты, вышли немцы и двинулись к нам.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Так это была ловушка!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Да. Они убили капитан-лейтенанта, засели в глубине пещеры и дали нам войти. Они хотели захватить нас живьем, но эта девочка выхватила горящую головешку из костра и сунула ее переднему в лицо. Он отпрянул, и я тогда швырнул в них гранату.</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Ну, а потом?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Да что вы спрашиваете? Ведь вам же все известно.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Вы немного путаетесь, Макар Макарыч... У вас кружится голова.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>У меня больше не кружится голова.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Почему же вы тогда думаете, что нам все известно?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Но она вам все рассказала.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Кто она?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Девочка, которая ходила со мной.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Девочка?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Ну да. Граната взорвалась, и два немца упали, а остальные отхлынули в глубь пещеры. Тогда я сказал девочке: «Беги на катер. Я задержу их». Она выскочила и побежала. Нет, вы меня не путайте, пожалуйста...</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Но, Макар Макарыч...</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет, нет, я все сделал, чтобы дать ей убежать. У меня была еще граната. Я швырнул ее и снова загнал немцев в глубь пещеры, и когда я вырвался из пещеры на волю, девочка была уже далеко. Немцы, конечно, погнались за мной. Их оставалось всего трое. Я решил сбить их с толку и полез вверх через кусты, в гору. И они полезли за мной и стреляли, но разве в такой темноте попадешь? Я целый час их таскал чорт знает по каким кручам, а когда они стали меня настигать, прыгнул прямо вниз и покатился. Я катился, и камни катились вместе со мной и били меня, а я думал: «Ничего, ничего, старый краб, у тебя бока бронированные, зато девочка-то давно на катере».</p></sp>
<sp who="kok"><speaker>Кок.</speaker> <p>Не было ее здесь, Макар Макарыч! Не приходила она сюда.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Плохие ты шутки шутишь, кок!</p></sp>
<sp who="komendor"><speaker>Комендор.</speaker> <p>Какие уж тут шутки!</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Нет, она здесь, она спит на катере, в каюте, а вы просто решили посмеяться над старым человеком. Товарищ лейтенант, вы мне скажите правду: приходила она или не приходила?</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker><p>Нет, она не приходила. <stage>(Макаров опускает голову.)</stage> Ее, видимо, схватили по дороге. Ну, больше нам здесь делать нечего. Прочь от этих мрачных скал. В море! На простор! Там уже встало солнце! <stage>(Командует.)</stage> На катер! <stage>(Все бегут на катер.)</stage> Это самое несчастное утро в моей жизни. <stage>(Уходит на катер за всеми.)</stage></p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
    <stage>Та же веранда у домика Снегирева, что и в первой картине. Ли д а сидит на кресле и штопает чулок. Марья Васильевна подметает пол.</stage>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Пять месяцев немцы стояли под самым городом, пять месяцев они обстреливали улицы, и пять месяцев я боялась, я так привыкла к страху, что перестала замечать, боюсь я или не боюсь. И вдруг немцев прогнали. И никто больше не стреляет, и мне нечего бояться.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Вот и хорошо, мама.</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Очень хорошо. Даже солнечный свет сегодня какой-то особенный, радостный. Но непривычно. Пять месяцев кругом рвались снаряды, и вдруг тишина и нечего бояться. Я, конечно, привыкну к тишине, но пока еще не привыкла. <stage>(Другим тоном.)</stage> Я удивляюсь тебе, Лида. Ты тоже заразилась любовью к тайнам. Ну, как можно было не сказать мне, что тут живет девочка, совсем одна? Где это видано, чтобы десятилетняя девочка жила одна! Если бы ты мне сразу о ней рассказала, я пришла бы сюда гораздо раньше. <stage>(Ставит мебель на место.)</stage> А этот моряк...</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Макар Макарыч?</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker><p>Да, этот Макар Макарыч. Он еще не выходил оттуда? <stage>(Показывает на дверь, ведущую в комнаты.)</stage></p></sp>
    <sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Нет, он еще там.</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Как долго он там сидит! Почему он сидит там так долго? Ведь он должен был только сказать... Хотела бы я знать, сказал он уже или не сказал? Какое тяжелое поручение: сказать девочке, что отец ее убит. <stage>(Из комнаты на веранду выходит Макар Макарыч, измученный и несчастный.)</stage> Ну?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Не могу. Пойду доложу лейтенанту, что не могу.</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Не сказали?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Сорок раз собирался сказать – и не сказал. Как увижу ее глаза, так язык — словно деревянный. Не могу!.. Смелости нехватает...</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>А она сама... не догадывается?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Не знаю. Иной раз она так грустно взглянет, что подумаешь: и чего ты, старик, стараешься, ведь ей все известно. А потом опять весела... Не знаю. <stage>(Лиде.)</stage> Она сегодня папиросы набивала?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Набивала.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Ну, значит, все еще ждет.</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>А нельзя ей потом сказать? Не сразу?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Нельзя. В том-то и беда, что нельзя. Лейтенант Корольков приказал сказать сейчас.</p></sp>
    <sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Потому что немцы бегут, и нам здесь больше нечего делать. Сегодня вечером наш катер уходит далеко на запад, и лейтенант Корольков хочет, чтобы Маня сегодня же уехала в Баку к своей тете. Да... Еще неизвестно, как тетя ее встретит. Тети разные бывают... Вот, если бы у меня было что-нибудь... дети, жена. Но я старый морской краб, и мой дом — это подвесная койка на «Морском охот-нике». Придется ей ехать к тете.</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Ни к какой тете она не поедет.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Не поедет? Однако посудите, Марья Васильевна, не может же она жить одна в этом го: роде, в пустом доме...</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Она не будет жить одна этом городе и не будет жить в пустом доме.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Где же она будет жить?</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>У меня.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>У вас?</p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Конечно. Это решено уже давным-давно. Правда, Лида? Ах, да, я забыла тебе об этом сказать. Но я знаю, что ты будешь очень рада, тебе будет гораздо веселее, если мы возьмем к себе эту девочку. И когда муж мой вернется с фронта, я скажу ему: «У нас была одна дочка, а теперь две».</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>А ведь вы очень хорошая женщина, Марья Васильевна!.. Я так и доложу лейтенанту Королькову... <stage>(Поспешно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker><p>Чудной старичок! Почему это он вдруг решил, что я хорошая женщина? Господи, у меня суп на плите, а я совсем забыла! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>На веранду выходит Маня. Не замечая Лиды, она подходит к плюшевому мишке.</stage>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(мишке)</stage>.</speaker> <p>Как много народу стало в нашем доме, Миша! И как все добры ко мне! Разговаривают со мной ласково и глядят на меня грустно-грустно, словно я больная. Они думают, что я ничего не понимаю. <stage>(Увидев Лиду.)</stage> А, ты здесь! Я очень рада, что ты здесь. Я совсем недавно тебя знаю, но у меня такое чувство, словно мы с тобой вместе учились много лет. И к маме твоей я уже так привыкла, точно всегда ее знала. Послушай, ты ведь хорошо знакома с этой Катей? <stage>(Садится рядом с Лидой.)</stage></p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Да, я хорошо с ней знакома.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Правда, она удивительная девочка?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Да, удивительная.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Я очень хочу с ней подружиться. Мы будем дружить втроем — ты, я и Катя. Макар Макарыч говорил, что Катя вместе с ним была на том берегу, и они вдвоем искали там моего папу. Правда это?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Он больше ничего тебе про Катю не говорил?</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker><p>Больше ничего. А ты еще что-нибудь знаешь?</p></sp>
    <sp who="marya_vasilevna"><speaker>Голос Марьи Васильевны <stage>(из комнаты)</stage>.</speaker><p>Манечка! Маня!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Иди, иди, моя мама зовет тебя обедать.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker><p>Я не хочу есть, твоя мама кормит меня с самого утра. Ты что-то знаешь про Катю. Что с ней случилось?</p></sp>
    <sp who="marya_vasilevna"><speaker>Голос Марьи Васильевны.</speaker> <p>Манечка!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Иди... Мама обидится, если ты не пойдешь.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker><p>Сейчас. Где Катя? Она не вернулась с того берега?</p></sp>
    <sp who="marya_vasilevna"><speaker>Голос Марьи Васильевны.</speaker> <p>Маня!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ну, иди же! <stage>(Кричит.)</stage> Мама, она идет!</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Никто мне ничего не говорит. Но я и без тебя знаю... С ней случилось что-то ужасное... <stage>(У ходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида <stage>(одна)</stage>.</speaker> <p>Нет, никогда не придется нам дружить втроем: тебе, и мне, и Кате. Никогда! Я одна знала ее по-настоящему. Сколько раз я слышала ее рассказы про корабли, про тот берег, про пещеру! Сколько раз я бродила с ней по городу, — кругом рвались снаряды, а мы шли открывать какую-нибудь тайну. Нет больше моей Кати! Никогда я ее не увижу… Вот если бы я была волшебница! Если бы этот деревянный гриб в моей руке был волшебной палочкой! Я закрыла бы глаза. <stage>(Закрывает глаза.)</stage> Потом сказала бы: пусть на этой стене появится Катя. Потом взмахнула бы палочкой... <stage>(Взмахивает деревянным грибом, на который надет чулок. На каменную ограду сада влезает Катя.)</stage> Открыла бы глаза... <stage>(Открывает глаза, кричит, отпрянув)</stage>. Катя!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Лида!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Катя, это ты?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Конечно, я.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Как я рада! Как все обрадуются! Я пойду скажу...</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Молчи!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Я скажу только маме.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Стой! Подожди!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Хорошо, Катя, хорошо, я буду молчать... Но ты мне хоть немножко должна объяснить... Макар Макарыч говорил, что когда ты бежала из пещеры на катер, тебя схватили немцы...</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Вздор!.. Я вовсе не бежала на катер. Когда немцы выскочили из пещеры и погнались за Макар Макарычем, я вернулась.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>В пещеру. Немцев там уже не было. Мне пришлось просидеть в пещере до рассвета. Меня задержало там одно важное дело... А на рассвете я увидела, как немецкие танки и машины мчатся по прибрежной дороге на запад, и поняла, что немцы удирают.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Но на рассвете катер ушел?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Да, я видела из пещеры, как он уходил в море. Но за горами уже гремели орудия, и я поняла, что там наши. Я перешла через горы, и меня встретили краснофлотцы. И я приехала в город на санитарной машине.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Почему на санитарной? Ты ранена?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нет, я не ранена... Там был один раненый… <stage>(Спохватившись.)</stage> Но пока все это тайна. Ты должна молчать.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Позволь мне сказать Мане. Одной Мане. Я позову ее. </p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нет, нет! Я сейчас ухожу! Я пришла сюда только на разведку.</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>На разведку?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ну да. Мне нужно узнать, что тут делается. Кто сейчас здесь, в доме, кроме тебя и Мани?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Моя мама.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Очень хорошо. И больше никого?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Скоро приедет лейтенант Корольков - попрощаться с Маней: катер уходит сегодня на запад. С Корольковым, наверно, придет Макар Макарыч.</p></sp>
    <sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Отлично! Мне нужно, чтобы все были в сборе. Так смотри! Никому ни слова!</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Ты уходишь?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Прощай! <stage>(Исчезает за стеной.)</stage></p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Подожди! Нет, нет, я с тобой, я тебя догоню! <stage>(Бежит к калитке и сталкивается с Корольковым и Макаровым, входящими в сад. Выглядывает за калитку.)</stage> Убежала! Теперь ее не найдешь. <stage>(Возвращается в сад и идет за Корольковым и Макаровым.)</stage></p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Нет, нет, Макар Макарыч, так нельзя. Мы не можем уезжать, не доведя этого дела до конца. Наш долг перед памятью капитан-лейтенанта — устроить судьбу его дочери. Сегодня, в день победы, когда командование наградило весь экипаж катера, мы не имеем права забывать, что всем обязаны капитан-лейтенанту. Его дочь должна быть устроена. Я охотно верю, что женщина, о которой вы говорите, действительно очень хорошая женщина. Но прежде всего мы должны спросить Маню, где она сама хочет жить. А чтобы спросить ее, ей надо все рассказать. Я понимаю, что это трудно, но тут нужна твердость.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Есть твердость, товарищ лейтенант!</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Если вы не можете, я сам ей скажу. <stage>(Входит на веранду.)</stage> Где она?</p></sp>
<sp who="lida"><speaker>Лида.</speaker> <p>Она там, в комнате.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(идет к веранде, потом останавливается в нерешительности)</stage>.</speaker> <p>А все-таки трудно, Макар Макарыч.</p></sp>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker><p>Очень трудно, товарищ лейтенант.</p></sp>
    <stage>Помедлив, Корольков уходит в дом. Вслед за ним уходят Макаров и Лида. Сцена несколько мгновений пуста. Затем входит Катя. Она осматривается и делает знаки кому-то. В сад входит неизвестный морской офицер. Он слегка прихрамывает и опирается на палку, на голове у него повязка.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Вы не забыли своего обещания? Мы войдем тихо-тихо. И вы сядете в свое кресло, на то место, где вы всегда сидели, и будете сидеть с самым спокойным видом, будто никогда и не уезжали.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>А мне, признаться, так и хочется крикнуть во все горло: Маня!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(в испуге)</stage>.</speaker> <p>Что вы, что вы! Вы мне все испортите!</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>Ну, ну, я пошутил. Я никогда не нарушаю своих обещаний. Раз обещано – значит обещано.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(ведя его на веранду)</stage>.</speaker> <p>Это, верно, ваше любимое кресло. <stage>(Придвигает кресло.)</stage> Вот ваш халат. <stage>(Накидывает на неизвестного офицера халат.)</stage> Садитесь, пожалуйста. Возьмите папиросу. <stage>(Придвигает коробку с папиросами.)</stage> Сделайте вид, будто с вами ничего не случилось и вы сидите здесь давным-давно. Вот так.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>И никто не знает, что мы с тобой здесь?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Никто. Я сюда заходила. Но меня видела только Лида, моя подруга. А она у меня приучена к тайнам; она знает: если тайна, нужно молчать.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>Она ни о чем тебя не спрашивала?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Спрашивала.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>Но ты ей ничего не рассказала?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нет, рассказала. Только не все. Я ей рассказала, что вернулась в пещеру, но не говорила, что там нашла вас связанного, с тряпкой во рту.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>Я до сих пор не понимаю: почему ты вернулась в пещеру?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Кругом стреляли, мне было страшно одной бежать к катеру, а из пещеры все немцы ушли... я видела.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker> <p>Значит, ты не знала, что я в пещере?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Нет. Макар Макарыч вашу фуражку нашел, она была пулями прострелена и в крови. Мы думали, вас убили немцы.</p></sp>
<sp who="neizvestnyi_oficer"><speaker>Неизвестный офицер.</speaker><p>Меня ранили в голову и в ногу еще во время десанта, когда мы с Казаченко, отрезанные от своих, полезли вверх, к пещере. Казаченко дотащил меня до пещеры на руках. Рана в ноге заживала медленно, и я долго не мог ходить, а рана на голове была пустячная и уже почти зажила.</p></sp>
    <stage>Дверь отворяется, и на веранду выходит Марья Васильевна, очень взволнованная.</stage>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна <stage>(не замечая Катю и неизвестного офицера)</stage>.</speaker> <p>Нет, я больше не могу смотреть!.. Я лучше здесь постою... Не могу я смотреть на этого молодого человека, как он старается сказать Манечке, что ее папу убили. Старается – и не может. Начнет, сделает такое твердое лицо и потом спутается, собьется. Опять начнет и опять собьется... Он мучается, и она мучается. И все мучаются. <stage>(Внезапно заметив Катю.)</stage> Господи! Это ты? Миленькая ты моя!.. А мы-то думали... Да как же ты сюда попала?.. <stage>(Заметив неизвестного офицера.)</stage> Я сейчас скажу... я сейчас всех позову... <stage>(Бежит к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(бросаясь за ней и хватая ее за руки)</stage>.</speaker><p>Ну, не надо, ну, голубушка, ну, Марья Васильевна! Ну, прошу вас, ну, потерпите минуточку. Я так хорошо все придумала!</p></sp>
    <stage>На веранду выходит Корольков. Никого не замечая, он останавливается на пороге и преграждает путь провожающей его Мане.</stage>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков <stage>(Мане)</stage>.</speaker> <p>Мне пора уходить... Но перед уходом я обязан сказать тебе... Долг повелевает мне сказать тебе... что наш любимый командир... что твой отец...</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня <stage>(заметив неизвестного офицера)</stage>.</speaker><p>Папочка вернулся! <stage>(Бросается к отцу.)</stage></p></sp>
    <stage>Корольков оборачивается, видит Снегирева и, пораженный, вытягивается, приложив руку к козырьку. На веранду выходят Макаров и Лида.</stage>
<sp who="makarov"><speaker>Макаров.</speaker> <p>Ох! <stage>(Вытягивается рядом с Корольковым, приложив руку к своей бескозырке.)</stage></p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(Мане)</stage>.</speaker> <p>Вот видишь, я обещала тебе найти твоего папу, и я нашла его.</p></sp>
<sp who="manya"><speaker>Маня.</speaker> <p>Ты лучшая девочка на свете!</p></sp>
<sp who="snegirev"><speaker>Снегирев.</speaker><p>У нее только один недостаток: она слишком любит тайны.</p></sp>
    <stage>Корольков и Макаров подходят к Снегиреву. Снегирев встает и сбрасывает с себя халат.</stage>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Разрешите доложить, товарищ капитан-лейтенант, — ваше приказание выполнено: подводная лодка потоплена.</p></sp>
<sp who="snegirev"><speaker>Снегирев.</speaker> <p>Спасибо, Корольков! <stage>(Пожимает руки Королькову и Макарову.)</stage></p></sp>
<sp who="marya_vasilevna"><speaker>Марья Васильевна.</speaker> <p>Ну вот, как все хорошо устроилось! Вот и конец.</p></sp>
<sp who="snegirev"><speaker>Снегирев.</speaker> <p>Почему конец? Нет, это не конец. Я принимаю командование своим катером.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
<sp who="snegirev"><speaker>Снегирев.</speaker> <p>Через час мы выходим в море.</p></sp>
<sp who="korolkov"><speaker>Корольков.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Что вы, Марья Васильевна, что вы! Какой же это конец? <stage>(Берет за руки Маню и Лиду и выводит их на авансцену.)</stage> Мы только начинаем. Сколько еще ждет нас впереди приключений, и тайн, и подвигов!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
