<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Афанасий Салынский</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Опасный спутник</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Дина Богданова.</castItem>
<castItem>Николай Селихов.</castItem>
<castItem>Андрей Корчемный.</castItem>
<castItem>Мария Лагунова.</castItem>
<castItem>Ася.</castItem>
<castItem>Конышков.</castItem>
<castItem>Матвейкин.</castItem>
<castItem>Лень.</castItem>
<castItem>Белышев.</castItem>
<castItem>Катя.</castItem>
<castItem>Профессор.</castItem>
<castItem>Врач.</castItem>
<castItem>Сестра.</castItem>
<castItem>Данилыч.</castItem>
<castItem>Степа.</castItem>
<castItem>Миша.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Драма в 3-х действиях, 6 картинах</p>
<p>Действие происходит на Урале.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Лес, подступающий к берегу озера. За деревьями дом научно-исследовательской станции. От дома дорога к озеру и вид на шахтерский поселок. Вдали виднеются горы, увенчанные пильчатой каемкой леса. Справа над озером высокий скалистый берег. На первом плане грубо сколоченный стол и скамья на столбиках, вогнанных в землю. Слева поросший травой, пригорок, с которого опрокинулась в воду старая береза.</stage>
    <stage>На пригорке у березы Дина и Мария.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Красивые у нас тут места, правда? Километрах в пятидесяти отсюда мое родное село, колхоз «Новый свет». Старое кержацкое село... А кругом — леса... Я с детства со всем этим сроднилась.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А я никогда еще так близко, как в это лето, не чувствовала природу... Какое ж это чудо — лес! В июле на опушках была земляника. А цветов, цветов!.. Теперь на мшистых местах черники полно. Маленькие, черненькие глазки прячутся в зелени... А как грибами в бору пахнет! Идешь и пьешь эти запахи, эту прохладу. От дерева к дереву паутинки тянутся, блестят. Серебряные провода... Белки с ежами по телефону разговаривают. Дятел стучит... тук-тук, тук-тук...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Как по-разному все воспринимают природу...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>В воскресенье пойдем с Андреем Васильевичем... Мы иногда ходим — на озеро или в лес. Вы с ним давно знакомы?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>С весны. Как начала бывать на вашей станции...</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Два месяца... Помните, как вы здесь появились?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Помню.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>И сразу все переменилось...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Так уж и все!</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>А вы не видите?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ничего не переменилось... Все то же, все то же...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>А с Николаем Аркадьевичем вы, наверное, давнишние друзья?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Да, он еще в школе подружился с моим братом, Володей. Так с тех пор — Володя у него, он у нас. Как братья... были... Володя погиб весной сорок пятого. В боях за Берлин. А Николай демобилизовался в сорок шестом. Мне уже было восемнадцать. Ну, он все к нам да к нам, попрежнему. Родные — и мои и его – смотрят на нас, как на жениха и невесту.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>А вы?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Я так свыклась с этим, что... тоже смотрю глазами родных.</p>
    <stage>Слышится громкий веселый крик.</stage>
    <p>Смотрите, смотрите... на скале...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Корчемный...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Ой! Он бросился...</p></sp>
    <stage>Пробегает Катя, дочь рыбака.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Видали, как дядя Андрюша сиганул?!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Он выплывет?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Дядя-то Андрюша? <stage>(Хохочет.)</stage> Да он с неба сиганет — и то выплывет! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Какой... отчаянный!</p></sp>
    <stage>По тропинке от озера поднимаются Селихов и Лень.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>О, у нас гостья! <stage>(Целует руку Марии.)</stage></p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Закон нарушаете, Мария Федоровна. В воскресенье трудящимся положено купаться, собирать цветы и пить вино.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>У нас, у геодезистов, свой закон. Солнышко — работаем, дождь — отдыхаем.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ходят здесь бродяги с длинными палками.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Вот ходим и прикидываем, как между озером и районом будущих шахт разместить будущий город.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Дэ ж вона, та рыбка? <stage>(Тянет за веревочку и вытаскивает бутылку вина, которая охлаждалась в воде.)</stage> Выпьем... за хороший летний вечер.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Выпьем?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>А что ж...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Мне чуть-чуть...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Что касается меня... я иногда согреваюсь и спиртом.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>За летний вечер?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Выпьем за другое... За то, чтобы когда-нибудь снова встретиться здесь — в большом, залитом огнями городе!</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>Добре.</p></sp>
    <stage>Пьют.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Красивая она у меня, а?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Красивая...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(любуется Диной)</stage>.</speaker> <p>Загорела... Еще лучше стала. <stage>(Обнимает Дину, целует.)</stage> </p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(отстраняясь)</stage>.</speaker> <p>А ты все такой же нежненький.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Говори, ты меня любишь?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Отстань. Люблю. Маша, а что в новом городе, по вашим предположениям, будет на этом вот месте?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>На этом месте?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>О! Баня.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Вот-вот! Баня. Только не здесь, а в Свердловске. Вызовут и так намылят — долго не отмоешься.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(налил себе вина, чокнулся с пустым стаканом Леня)</stage>.</speaker> <p>Будь здоров.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень <stage>(меланхолично)</stage>.</speaker> <p>Чего ж я не сокол, чего не летаю?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Все хотят быть соколами... А прочие птицы? Нельзя обеднять фауну гостеприимной нашей планеты.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень <stage>(вскочил)</stage>.</speaker> <p>Вот что я сделаю: ночью приду с ребятами, подложу взрывчатку и подниму тот аккуратный домик, то бишь научно-исследовательскую станцию на воздух!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Это — мысль.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Да-да! Другим, более гуманным способом вас не ликвидируешь. А зачем вы тут? Что вы тут, граждане, делаете? Захватили лучшую готовую шахту. Спустили туда аппаратуру — и шесть месяцев топчетесь на месте! А шахтеры ждут. Верят, придет час, будет в шахтах такой легкий воздух, как в сосновом бору. И так спокойно, так безопасно — как в кабинете: ни взрывов, ни выбросов. Будьте добреньки, товарищи ученые, не посрамите вечную шахтерскую думку!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Старый лис...</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Дружок у меня есть, начальник шахты «Гвардейская» в Донбассе. Встретились мы с ним в апреле. «Как, говорю, дела?». «Плохо». Углубились они, понимаешь ты, на тысячу пятьсот метров. Уголь — золото. Да как его брать, когда для того чтобы проветривать забой, целый океан воздуху в шахту приходится гнать. Сложно, нерентабельно... Вот я ему и говорю: «Есть, говорю, ученые, хотят заменить систему вентиляции системой нейтрализации метана, не выгонять этот проклятый газ воз-духом, а растворять его прямо в шахте». Что ж ты думаешь? Теперь он каждую неделю письма мне пишет: «Как дела у твоих ученых?» <stage>(Горячо.)</stage> Памятник вам шахтеры поставят!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Желательно — при жизни. <stage>(Пауза.)</stage> Остап, это правда, что тебя на Донбассе внезапным выбросом накрыло?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Было такое дело.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Что — не успели выскочить из забоя?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Сам остался. Посмотреть захотелось, как он, тот выброс, наступает. Понимаете, во всех книгах написано, что уголь в груди забоя перед выбросом потрескивает и шевелится. Вот я и решил проверить — так это или не так.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Шевелится.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Успели увидеть?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Одно мгновенье. А потом как грохнет... Я — на землю. Тут меня и присыпало.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Как же ты уцелел?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Шланг от сжатого воздуха под рукой оказался. Дышал, пока откопали.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Да-а... Забой в такой момент немногим безопаснее минной штольни.</p></sp>
    <stage>Появляется Матвейкин. Он идет медленно, оглядываясь по сторонам, и рассеянно перебирает лады баяна. За Матвейкиным следуют его друзья Степа и Миша.</stage>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Эть, как зыркает электрик... Донюшку свою ищет.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Здравия желаю.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Привет.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Алеша, она здесь не проходила.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(небрежно)</stage>.</speaker> <p>Это которая?</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>Где-нибудь с другим хлопцем обнимается.</p></sp>
    <stage>Друзья Матвейкина рассмеялись. Он грозно оглянулся, те смолкли.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А скажите мне, Алеша, сколько получится, если помножить 386245 на 433?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>167244085.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Точно?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Проверьте.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Беру!</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Это еще — как я отпущу.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Отпустите, товарищ Лень. Век благодарить буду.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>В науку рвешься? Иди, хлопчик, гуляй.</p></sp>
    <stage>Матвейкин, Степа и Миша уходят.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Товарищ Лень... Никак не могу привыкнуть: Герой Труда, и вдруг — Лень...</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Всю жизнь против своей фамилии воевал.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Успешно.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>А здесь уже, кажется, начинаю свою фамилию оправдывать.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Будет и на здешней улице праздник, Остап Игнатьевич.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>Покуда тот праздник придет, от скуки скулы перекосит.</p></sp>
    <stage>От озера поднимается по тропинке Корчемный. Через плечо перекинуто полотенце, на волосах поблескивают капельки воды.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Николай, ты купался?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Купался.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Остапа я видел, а тебя что-то не заметил.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Да ты все далеко заплываешь. А я, брат, плаваю, как топор. Так я, понимаешь ты, поближе к берегу держусь. Когда земля под ногой — как-то на душе лучше. Не люблю отрываться от родной почвы!</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Андрей Васильевич, вам не бывает страшно, когда вы летите вниз... со скалы?..</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Нет, я овладел техникой прыжка.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Выпей, Андрей Васильевич. <stage>(Встряхнул бутылку.)</stage> Э, пусто. Не волнуйся, у нас резерв. Дэ ж вона, та рыбка? <stage>(Тянет за веревочку и вытаскивает из воды еще одну бутылку. Открывает.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Ловко вы тут устроились.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>«Вино — наш кровный враг. Но как же нам не пить кровь кровного врага?» Омар Хаям зрил в корень!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Ты, я вижу, того... перехватил...</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Пей, Андрей Васильич.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Эх, было бы за что... <stage>(Пьет, берет закуску.)</stage></p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Кулебячка, а! Какова? Моя Дарья Герасимовна испекла.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Это — все? Не думаю, что Дарья Герасимовна такая скупая.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Тут, брат, я постарался.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Так я и понял.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пикничок, можно сказать, превосходный.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Пикничок... Здесь нужен аврал.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>По какому случаю? Кулебяка и без аврала полностью уничтожена.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Если бы так же легко можно было уничтожить болото, в котором мы сидим, квакаем и даже, как видите, пьем вино.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Слушай, не жги меня своими грозными очами! Нет, вы с Остапом определенно сговорились испортить мне пикник. Один хочет поднять на воздух станцию, другой — уничтожить какое-то болото.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Наше болото, наше! Стоячее, гнилое болото. Или мы его, или оно нас... Оно уже засасывает. Мы уже можем спокойно шутить, когда нужно рычать. Это — первый признак нашей гибели. Мы уже привыкли к этой теплой мути, в которую погружаемся. Шесть месяцев методически, благополучнейшим образом погружаемся.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Чего ты вдруг навалился?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вдруг? Нет, это не вдруг. Я давно хожу с набухшим сердцем. Это — прорвалось. Пикничок!.. Завтра, послезавтра - рано или поздно это должно было случиться. Пикничок...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ничего не понимаю.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Ты все понимаешь, Селихов! Не притворяйся простачком. Когда я говорю о стоячем болоте, я имею в виду наши дела.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дела идут не шибко, но верно.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ты хотел сказать: ни шатко, ни валко?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(с интересом смотрит на Дину)</stage>.</speaker> <p>Ты?..</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Да... Я уже успела разобраться в делах станции. Считаю, Корчемный прав.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Это не укладывается в моем сознании! Испытывается новая, уникальная аппаратура, которая должна помочь решению научной проблемы мирового значения, проблемы борьбы с метаном, — а ты, руководитель станции, живешь в каком-то замедленном ритме, цепляешься за любую возможность — только бы не свернуть с проторенной дорожки. Где поиск, инициатива? Живой родник науки мы засоряем своим равнодушием.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Полегче, полегче, друг.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Именно наша дружба и дает мне право на такой разговор. Шесть месяцев, как я здесь, на станции, и все эти месяцы мы попусту тратим силы, время, государственные деньги. Мы уже трижды-трижды! — пытались наладить управление подземной аппаратурой с поверхности шахты — и трижды терпели поражение. Нашу последнюю, вчерашнюю неудачу нельзя рассматривать как частный факт. Это — приговор нашей творческой трусости. Ты возлагал на третий опыт великие надежды. А результат? Еще два потерянных месяца! Аппаратура не подчиняется управлению с поверхности. Вчера мы еще раз убедились в этом-и нет больше иллюзий, нет!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Но и нет ничего другого, реально возможного.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Есть!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Мы должны сделать новый, решительный шаг.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Что ты предлагаешь?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Управлять аппаратурой непосредственно из шахты!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Из шахты? Так это... поставить испытателей лицом к лицу с опасностью взрыва, может быть — обрушения... Ты представляешь, какой это риск?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>А что в науке решалось без риска?!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ну, вот что... Есть институт, есть главный конструктор аппаратуры профессор Белышев,</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да, Белышев! Изобретатель, смелый человек — он поймет наше желание ускорить работу...</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>А в самом деле, Микола, почему бы не написать Белышеву?</p></sp>
    <stage>Пускай снова приедет сюда и на месте решит.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пока я сам не приму точного решения, я не стану вызывать Белышева.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Будем ждать и топтаться на месте. Вчера не удался опыт, а завтра неожиданный взрыв может разрушить шахту! Мы бессильны будем что-либо сделать со всей своей идеальной техникой безопасности. Это может произойти за три-четыре секунды. Вспомните землетрясение в Ашхабаде... Перед тем как уснуть в эту страшную ночь, люди работали у станков, сидели над микроскопами и книгами, спорили на партийных собраниях, баюкали детей, целовались и мечтали о счастье. Все было полно тишины и покоя. И вдруг — толчок. Ничтожные четыре секунды.. И тысячи людей очутились под развалинами. Это — стихия! Природа не шутит. Подземные толчки, метан, суховеи.... И наш долг — спешить. Исхода борьбы с метаном ждет не только наша страна — все человечество, которое сотни лет обогревается каменным углем... Надо дерзать, рисковать!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Кроме риска, есть еще научно-обоснованный расчет.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Кроме расчета, Николай, есть и еще кое-что... Мужество.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Мужество для нас не в том, чтобы очертя голову броситься в пекло, а в том, чтобы терпеливо, шаг за шагом итти к победе, наверняка. Вспыхнуть однажды может и пучок соломы. Это еще не мужество.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Это — риск! Да, риск. Но сколько примеров... Хотя бы недавний. Наши эпидемиологи в Китае. Одна женщина-врач, как ее?.. забыла фамилию... нарочно заразила себя чумой, чтобы испытать действие вакцины. Эта женщина думала о спасении многих и многих людей. А наше дело? Мы тут рассуждаем, а метан в шахтах всех материков ежедневно убивает, калечит, рушит шахты. В Америке, Англии, Франции — взрыв за взрывом. Кто же погибает? Шахтеры... Давайте ж ради будущего, ради спасения людей пойдем на риск!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Так, и только так надо смотреть на свое призвание!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Призвание! Риск! Дерзание! Слова... трескотня... Думайте! Думайте. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Николай Аркадьевич... Подождите... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>Пойду-ка я к своей Дарье. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Спасибо, Дина.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>За что?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>За поддержку. Да уж разом и за все другое... Если всерьез говорить, за эти два месяца, что вы здесь, вы мне очень помогли.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Да иначе и нельзя. То, что вы предлагаете, — это же важно для нас... и вообще для науки.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Наука... Помните? «В науке нет широкой столбовой дороги, и только тот может достигнуть ее сияющих вершин, кто, не страшась усталости, карабкается по ее каменистым тропам...». Селихов, Коленька Селихов... «Думайте!» Люди мыслят, потому они и люди. Собрать бы все мысли, потерянные в бесплодной толкучке жизни! <stage>(Пауза. С подъемом.)</stage> А как много хочется сделать! Хочется войти в науку с чем-то большим, проблемным. Осветить своей мыслью новый горизонт... Ради этого стоит жить!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Да, Андрей, да. </p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Так поддержите ж меня, Дина! Чтобы я чувствовал себя еще сильнее.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Чем же я вас так поддержу?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Мне... трудно. Просто по-человечески трудно. Может быть, иногда довольно будет одного вашего взгляда, улыбки.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Если это поможет, я готова улыбаться».</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Я прошу не о том. Впрочем, об этом не просят.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, уже свежо. Я пойду домой.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Постойте... еще минуту.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ах, как сыро, зябко... Я побегу.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(удерживает ее)</stage>.</speaker> <p>Дина!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Пустите. Видите, я вся дрожу.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вижу... В первый же день, как вы приехали... С первой минуты.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Пустите же!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина, в мыслях я связал с вами свою судьбу. А я от задуманного никогда не отступаю.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Напрасно, Андрей. Вы же знаете, что я... люблю Николая.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вы не любите его! Никогда его не любили. Вы привыкли к нему. Привыкли думать, что любите. А вот приехали — и вам стало скучно.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Не смейте! Вздор... вздор. Он... он лучше вас, лучше всех!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вы не хотите признаться, даже самой себе.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Перестаньте! <stage>(Убегает к дому. Корчемный смотрит ей вслед, потом уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Появляется Конышков. Молодой, высокий, неуклюжий. Остановился, оглянулся. Подошел к месту, где выпивали.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(поднял бутылку, понюхал)</stage>.</speaker><p>Кислятина. <stage>(Смотрит на землю.)</stage> Четверо мужчин, одна женщина... Нет, женщин было две. Одна из них курит... <stage>(Сел на пригорке у березы. Вынул нож, строгает палочку, которую держал в руках, поет.)</stage></p>
    <lg>
    <l>Зеленые горы,</l>
    <l>скажите вы мне,</l>
    <l>Не здесь ли, в уральской родной стороне,</l>
    <l>Не здесь ли, откройте, шепните, леса,</l>
    <l>Я встречу любимой глаза?</l>
    <l>Полсвета прошел я и всюду мою</l>
    <l>Про дивную зорьку мою.</l>
    </lg></sp>
    <stage>От озера поднимается по тропинке Ася. Останавливается и слушает песню Конышкова.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker>
<lg>
    <l>Сведет ли судьба,</l>
    <l>Иль разгонит опять?</l>
    <l>Пойду ли я снова</l>
    <l>По свету шагать?</l>
    <l>Ой, быстрые ветры, найдите ее,</l>
    <l>Скажите, где счастье мое.</l>
    <l>Полсвета прошел я и всюду пою</l>
    <l>Про дивную зорьку мою...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(подходит)</stage>.</speaker> <p>Ищите, Петенька! Кто ищет, тот всегда найдет</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Ася!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Здравствуйте... Что это у вас?</p>
    <stage>Конышков приложил палочку к губам, и она неожиданно издала звук, похожий на звук кларнета.</stage>
    <p>Играет!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>На то и делал. <stage>(Продолжает играть.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А что-нибудь такое... настоящее сыграть сможете?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Что же вам такое?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Грустное... но чтоб не очень, с грустинкой.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Попробуем. <stage>(Играет.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Как настоящий инструмент!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Главное — легкий. Поиграл - в карман, да и пошел дальше.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Все кочуете?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker><p>Вот нынешнее лето почти оседло живу. Нынче я не в поисковой, а в разведывательной партии. Здесь, в двадцати километрах, железную руду нашли. Рудник закладываем. Большой завод можно будет ставить. Тем более, что уголь поблизости. <stage>(После паузы.)</stage> А город бы здесь... Смотрите, какой простор... <stage>(Играет на своей дудке.)</stage></p></sp>
    <stage>Входят Алексей Матвейкин, Степа и Миша.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>Забавляемся?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Дудочка у Петра Ивановича чудесная.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>У нас погромче... <stage>(Растягивает баян, пробегает по ладам.)</stage></p>
<lg>
    <l>Эх, играй, баян,</l>
<l>Сердцу весело.</l>
<l>Что ж ты, милая,</l>
    <l>Нос повесила?</l>
</lg>
</sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Давайте-ка дуэт.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Нет, товарищ геолог, у нас с тобой оркестра не получится.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(Асе)</stage>.</speaker> <p>Может, прогуляемся?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет, в другой раз.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(подает ей дудку)</stage>.</speaker> <p>Возьмите, если понравилась.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(берет)</stage>.</speaker><p>Спасибо.</p></sp>
    <stage>Конышков уходит. Ася прикладывает дудку к губам и неловко играет. Ей это нравится, и она звонко смеется. Матвейкин смотрит на нее «демоном».</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Брось ты эту пищалку! <stage>(Пытается выхватить у Аси дудку, но та не отдает.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Не ты дарил.</p></sp>
    <stage>Матвейкин отвернулся, тихо наигрывает на баяне.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Выискался...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(подзадоривая)</stage>.</speaker> <p>А песни-то как поет!</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Лемешев поет еще лучше. <stage>(После паузы, доверительно.)</stage> Есть такое предположение. Селихов меня в штат забирает... Сотрудник научно-исследовательской станции электрик Алексей Матвейкин... Звучит?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Звучит.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(поет под баян)</stage>.</speaker>
    <lg>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Какой благородный пример...</l>
    <l>Спустился в опасную шахту</l>
    <l>Один молодой инженер.</l>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Он молод и сердцем титан.</l>
    <l>Задумал он думу большую:</l>
    <l>Убрать ненавистный метан.</l>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Он в темном забое лежит.</l>
    <l>А дума, крылатая дума</l>
    <l>На помощь нам, братцы, спешит.</l>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Скорей пробивайтесь, скорей.</l>
    <l>Лежит он в опасном забое</l>
    <l>И ждет - не дождется друзей.</l>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Кружится и падает лист.</l>
    <l>Молчат, пригорюнились горы,</l>
<l>Так спой же, утешь, гармонист.</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Ася, под впечатлением песни, задумалась, подносит к губам дудку. Матвейкин выхватывает ее из рук Аси и, размахнувшись, бросает в озеро.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Пускай там на ней караси играют.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Отелло... Знаешь, для чего я тут с тобой задержалась? Сказать хотела... Не ходи ты за мной, Алеша, не надейся. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(смущенно)</stage>.</speaker><p>В геологию ударилась. <stage>(Уходит, грустно перебирая лады баяна.)</stage> </p></sp>
    <stage>Из-за пригорка, словно из-под земли, вырастают Степа и Миша.</stage>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Дела у Алешки нельзя сказать, что блестящие, а?</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Чувства.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Тряска нервов и... прострация.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Прострация?</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша <stage>(неопределенно машет рукой)</stage>.</speaker> <p>В пространство, значит… И без ничего, впустую. Жалко парня. Он ведь не то, что мы с тобой. Ты вот, к примеру, хороший врубмашинист, я — хоро... к-хм… неплохой крепильщик...</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker> <p>Трепач ты, а не крепильщик.</p></sp>
<sp who="misha"><speaker>Миша.</speaker> <p>Оставим эту суровую оценку на твоей совести. Я про Алешку говорю... Талант! Редкий талант. Не смотри, что с виду, как все. Слышал, как он задачу решил? Только лоб наморщил — и готово! В институт готовится. Математические книжки, как романы, проглатывает.</p></sp>
<sp who="stepa"><speaker>Степа.</speaker><p>Математик-то он, может, и хороший, а вот эту задачу <stage>(указывает на сердце)</stage> решает неправильно... Пошли. <stage>(Уходят.)</stage></p></sp>
    <stage>Из дома станции выходят Дина и Селихов.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Кажется, со дня твоего приезда у нас с тобой не было почти ни одного хорошего вечера...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ты что-то хочешь мне сказать?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пришло письмо от мамы... твоей мамы. <stage>(Вынимает из кармана письмо, подает Дине.)</stage></p></sp>
    <sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Что пишет? <stage>(Берет письмо, читает, возвращает Селихову.)</stage></p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(в сильном волнении)</stage>.</speaker> <p>Дина... слушай, Дина... Дело, конечно, не в материнском напоминании. Время идет... а мы с тобой — и вместе и врозь.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Коля... Николай...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дина... ты знаешь, как я тебя люблю. Будем всегда вместе, Дина?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дина?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Николай, прости... не надо.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Столько лет...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Годы эти прошли и для меня.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я тебя не упрекаю.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>И все-таки за каждый год, за каждую минуту... я готова просить прощения.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Что ж это, Дина?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Не знаю. Прости. Ты такой добрый, чуткий... я тебя люблю...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Любишь?!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Как брата. Как Володю. Я тебя так люблю... Я за тебя жизнь отдам. Как Володя отдал жизнь за товарища. Поверь мне!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(обескураженный)</stage>.</speaker><p>Верю, верю.</p>
    <stage>Дина плачет.</stage>
    <p>Милая...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Уехать, уехать отсюда...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ты... уехать?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>С тобой!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Сейчас?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Невозможно, конечно.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Почему ты задумалась об отъезде?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ради нашей дружбы, Коля.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Мы можем дружить и здесь.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А если не сможем? Если...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Тогда нашу дружбу не спасешь нигде.</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Обстановка первой картины. Но уже конец сентября. Бледное осеннее небо. Холодно ветер обрывает с деревьев желтую листву. Из дома станции выходит Дина. Останавливается возле березы и долго стоит одна. Со стороны дороги появляется Селихов. Он возбужден, весел.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дина! Что ты стоишь? Холодно! Идем домой.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Нет, не хочется. Постою.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я тебя уже второй день не вижу. Что ты, прячешься от меня, а? <stage>(Смеется.)</stage> Понимаешь, ездили с Ленем к геологам. Динка, там такие дела! Шахты закладывают. Руда — экстра, шестьдесят процентов содержания железа. Лень — тот просто охрип от восторга. Здесь теперь для него сошлась вся угольная и металлургическая проблема. Будто нет Донбасса, Кузбасса, Магнитки, Криворожья, Воркуты, Подмосковья. Слава богу, мы с ним в этой привязанности к здешним местам не расходимся! Уф... Машина открытая, пыли в глаза, в уши набилось. <stage>(Прыгает на одной ноге, будто выливает воду из уха.)</stage> Катерина душка... помнишь? Выбей пыль из ушка...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p><stage>(вынимает платок)</stage>. Дай, глаза протру. <stage>(Вытирает пыль с лица Селихова, Селихов задерживает руку Дины, целует.)</stage> Тобою Белышев интересовался.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Хорошо, я к нему зайду. Чем он занимается?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Материалами последнего опыта. Долго сидел с Корчемным.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>В дорогу дальнюю, дальнюю, дальнюю идем... Над ми-и-лым порогом... взмахну серебряным тебе крылом... Последний опыт... Как вы с Андреем восставали!.. А именно этот опыт и подсказал мне точное решение. Тяжело мне было, Дина, тяжело... Все это уже позади, я хочу только, чтобы ты понимала... Еще в самом начале испытаний я увидел, что телемеханическое управление с поверхности нам не удается. Тогда я задумался. А что, если прямо из шахты?.. И не было ни одного дня, поверь, не было дня, когда бы я не возвращался, к этой мысли. А если прямо из шахты? Но это значит — послать людей на заведомый риск. Все равно, что послать их в бой, в такой бой, из которого не всегда приходят, — бой во вражеском расположении... Если б это на фронте, все было бы проще. А здесь — тихий, уголок Урала... Понимаешь, какая ответственность? В шахту, в обстановку огромной концентрации метана, должны пойти люди. Люди... Они хотят жить. Любить, веселиться... даже иногда работать хотят! Люди... И я снова и снова — опыт за опытом, пока наконец не нашел...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Метод твой хорош, это бесспорно. Недаром за него сейчас так жадно ухватился Белышев, комиссия института. Я рада за твой успех, Николай. Но сколько времени мы потратили! А ведь и ты в своем решении не ушел от риска... Под землю, к пультам управления, все-таки пойдут люди.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Их будет только двое! В этом — главное. Всего. лишь два человека, в определенных условиях. И мы не потеряли время, Дина, нет! Мы обрели уверенность и силу. На карту станут только две судьбы. Одна — не в счет. Я пойду сам.</p>
    <stage>Молчание.</stage>
    <p>Ну... замерзла?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Не беспокойся, мне тепло. Я еще... хочу пройтись.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Тогда и я.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Нет, нет...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(смотрит на Дину)</stage>.</speaker> <p>Гляди, в лесу не заблудись.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(поняла намек Селихова)</stage>.</speaker> <p>А я... далеко не захожу.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Так всегда кажется... пока не увидишь, что кружишь на одном месте. <stage>(Уходит в дом станции.)</stage></p></sp>
    <stage>Через некоторое время из дома выходит Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина, простите, я заставил вас ждать. Меня снова вызывал Белышев. Интересный человек! Сухой, собранный. Ничего от «ученой рассеянности». Волнуется... Ну, еще бы! Эта аппаратура, мне рассказывал, — плод огромной, долгой работы. Жаркие будут денечки... Наконец-то!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Как я рада за Николая! Все-таки, видимо, мы были не правы, когда так горячо нападали на него.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Нет, Дина, мы были правы. Если бы не наш напор, у Селихова никогда не хватило бы смелости пойти на этот решительный шаг... Был у нас в деревне, помню, я бегал еще мальчишкой, такой блаженненький дьячок Еврасий. Бу-бу-бу... Установлено господом богом, не нам, грешным, рассуждать.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, я прошу... я запрещаю вам так говорить о нем. Селихов навсегда, понимаете вы, останется для меня другом. я люблю его, как брата. Он самый великодушный, самый добрый из всех, кого я близко знала. И я никому не позволю говорить о нем плохо, никому... <stage>(Молчание.)</stage> Иногда мне, кажется, лучше бы я сюда не приезжала...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Если вам тяжело... может, нам не встречаться?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А вы смогли бы?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Будет вам нужно — смогу.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Мне это не нужно.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(с чувством)</stage>. </speaker> <p>Верно говорят: счастье приходит нежданно.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А я еще не верю, что оно пришло... Мне все время кажется, будто я совершаю преступление перед Селиховым.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Разве любовь была когда-нибудь преступлением?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Любовь?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Простите... может быть, это не то слово?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>То...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина! <stage>(Целует Дину.)</stage> Я люблю тебя!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Пойми, Андрей... Селихов останется для меня тем, был. А ты... ты это совсем другое. Ты — это я... даже и того ближе! Вот, знаешь, раньше... с Николаем... я раздумывала... даже могла спросить у себя ответить, почему я... люблю его, что ли. А теперь, с тобой — мне и в голову это не приходит. Люблю — и все. А за что? Да за все! За то, что ты — это ты. И больше мне ничего не надо. Твои глаза, твои губы, твои руки... Только теперь поняла я, что такое любовь! Она ворвалась, как стихия...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Родная... Теперь я самый счастливый человек на земле! Они сидят молча, тесно обнявшись.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Теперь-то ты веришь? Спокоен?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Спокоен.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Гляди, совсем успокоишься!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Никогда. Возле тебя — как возле моря. Волнуешься, смотришь — не насмотришься.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(с улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Море бывает и грозное, берегись.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Для хорошего пловца не страшно. <stage>(Шумно вздохнув.)</stage> Эх, и удачливый же я парень! <stage>(Через плечо.)</stage> Тьфу, тьфу, тьфу... <stage>(Дина смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Где же они, твои удачи?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(обнимает Дину)</stage>.</speaker> <p>Вот — самая большая. <stage>(С улыбкой.)</stage> Любовь, хлеб, тепло, настоящее и будущее — все для человека.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Может, поделишься?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Нет! Я жадный... Время, время! Прошумит крыльями — а там и старость. Гипертония, инфаркт. Ничего не нужно, кроме хороших врачей... А хочется пожить!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Кому не хочется!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(берет Дину за руку)</stage>.</speaker> <p>Пройдемся по лесу?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>По лесу? Пойдем... рябину искать. <stage>(Уходят.)</stage></p></sp>
    <stage>Появляются Ася и Конышков.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Ася, вы не устали?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет. Только в лес я не пойду. Холодно там теперь.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>У вас тут чудная полянка. <stage>(Оглядывается, поднимает камень, рассматривает.)</stage> Сколько, вы думаете, этому камню лет?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да уж постарше нас.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Почти ровесник земли... Присядем? <stage>(Садятся.)</stage> Вот и под нами плита — видите? — аналогичной породы.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(стучит каблучком по замшелой плите)</stage>.</speaker> <p>Должно, толстая.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Под вашим каблучком, Ася, история Земли.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(поджимает ноги)</stage>.</speaker><p>Извините.</p>
    <stage>Молчание.</stage>
    <p>Рассказывайте еще. Про все, все. Про камни, про историю, о том, что в земле лежит.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Заскучаете. Лучше вы что-нибудь расскажите.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Нет, вы.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Вы в Свердловске бываете?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Редко.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker><p>Я тоже не часто.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Работа у вас, у геологов, трудная?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Да легкая ж не интересна.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Правда ваша. Вот и у меня... Когда сложный анализ — ох, и попотеешь, а зато уж как справишься — то-то радостно!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>У нас тоже... Ищем, ищем, сотни шурфов пробьем, вдоль и поперек тайгу исходим...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(живо, с тревогой)</stage>.</speaker> <p>Значит, вы дома-то совсем мало живете?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Мало. И зимой работы не сворачиваются. (Заметил, что Ася погрустнела. Конечно, не все же время в отлучке! При желании дома всегда побывать можно. Был бы дом.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А девушки с вами вместе работают?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Есть, работают.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>И по тайге вместе с вами ходят?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(осторожно)</stage>.</speaker> <p>Да нет... не всегда.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Так если они тоже геологи?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(неохотно)</stage>.</speaker> <p>Ходят, куда им деваться.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(после паузы, грустно)</stage>.</speaker> <p>Как же вы там с ними?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Да очень просто.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Просто?!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker><p>Что я говорю... Наоборот! И на маршруте опекай, и в палатке лучшее место...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Учиться на геолога долго?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Если в техникуме, как я, — четыре года.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Заочно тоже можно?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Учатся и заочно.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Хорошая профессия. Давным-давно мечтаю.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Серьезно?! Асенька, золотая профессия!.. Не ошибетесь.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Не ошибусь?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Голову на отсечение! <stage>(Восторженно.)</stage> Во-первых, ро-мантика... Кто больше нас, геологов, по свету ходит? Никто! Мы - и в тайге, и в горах, и в пустыне. А земля наша, прямо как волшебная шка-тулка, тайнами полна. Разгадай! Где золото, где редкие камни, где какие руды, уголь, нефть? Нашел, разведал, — и вот уже стоят на тех местах шахты, нефтяные вышки, заводы, города... Вот здесь когда-нибудь — увидите! — раскинется город. Площади, фонтаны, парки...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ой, как хорошо! Селихов наш, Николай Аркадьевич, то же, что и вы, говорит.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Мечта у нас одна. Мы с ним уже начали строить этот будущий город. Селихов даст ему тепло и свет, энергию, а я руду... Ну, конечно, не один Селихов и тем более не один я. Все мы тут — и вы, Асенька, — первые в этих местах строители. <stage>(После короткой паузы.)</stage> Так что ж, не раздумаете... учиться на геолога?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Теперь уж — не раздумаю!</p></sp>
    <stage>Из дома станции выходит Селихов.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Асенька! Анастасия Матвеевна! Анализы, миленькая... Извините, товарищ Конышков, извините. <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Прощайте. Дела.</p></sp>
    <sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker><p>До свидания.</p></sp>
    <stage>Ася убегает к дому, Конышков уходит.</stage>
    <stage>Некоторое время поляна пуста. Медленно сгущаются сумерки. Из лесу выходят Дина и Корчемный. Они идут, обнявшись.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Захмелела я... От леса... от тебя...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Быть бы нам всегда в таком хмелю.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Задумался?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Увезу я тебя отсюда...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Увезу... В багажном вагоне?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(занятый своей мыслью, не заметил иронии)</stage>.</speaker> <p>В мягком.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Удобнее.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Увезу, увезу... Если б не селиховская медлительность, я давно уже закончил бы свою диссертацию. Последний раздел надо обязательно подкрепить опытными данными — от испытания аппаратуры...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Строго между нами говоря, мне очень нравится тебе помогать! <stage>(Ласкаясь к Корчемному.)</stage> Такой большой, такой умный, а я ему помогаю... Ого!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Кажется, твоя работа из-за этого несколько отодвигается?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Подумаешь! Моя работа... Прежде закончим твою. Она важнее.</p>
<stage>Пауза.</stage>
    <p>Темнеет... Видишь, звездочка?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker>
    <lg>
    <l>Будут звезды срываться и падать</l>
<l>в тайгу,</l>
<l>У костра мы дождемся</l>
<l>рассвета.</l>
<l>Унесу я рябиновый вкус твоих губ,</l>
<l>Будто памятку бабьего</l>
<l>лета...</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Это — расставанье... Не хочу! Звезды — они пускай себе падают, а расставаться мы не будем. Никогда!</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
    <stage>В доме научно-исследовательской станции. Большая комната, обставленная без официальной сухости, служащая чем-то вроде гостиной, где обычно сходятся вечерами сотрудники станции. Внутренняя лестница на второй этаж, высокая изразцовая печь, справа в углу пианино. Слева, на специальной полке, наклонно приделанной к стене, стоит чучело рыси. Впечатление такое, будто рысь приготовилась к прыжку. Через окно открывается вид на горы и лес, над которыми плывут серые тучи.</stage>
    <stage>Входят Селихов и профессор Белышев.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пять дней тому назад, казалось, твердо решили — и вот вам, снова!.. Не отложить ли испытание? Что за комиссия, создатель! Ведь по линии безопасности все предусмотрено. Горная инспекция ни к чему придраться не смогла. А тут... Этак можно загнать в гроб любое дело!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Николай Аркадьевич, хватит, опомнитесь. Мы уже не на комиссии. Давайте спокойно разберемся...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>В чем еще разбираться?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Дорогой Николай Аркадьевич, нельзя игнорировать последнее заключение комиссии. Инспекция инспекцией, а все-таки в ходе испытания аппаратуры действительно возможно резкое падение атмосферного давления в шахте и, как результат, — крупный выброс метана. Это неоспоримо, как неоспоримо и то, что в связи с выбросом газа вероятны взрывы и обрушения.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Разве я этого не учитывал?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Послушайте, не для комиссии, между нами... Сколько, по-вашему, потребуется времени, чтобы все же наладить телемеханическое управление с поверхности и провести испытание без особого риска?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Может быть, окажется достаточно полгода, но, может, не хватит и двух лет. Виктор Иванович! Вы хорошо знаете, как долго, как осторожно я шел к своему решению. Несмотря на все упреки товарищей... Теперь все выверено. Пора рисковать!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>В конце концов, все зависит от того, как сработает аппаратура.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Она не может сработать плохо, я уверен! Мы самым тщательным образом готовили ее к испытанию. Сколько опытов — в условиях возрастающей концентрации метана!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Хорошо, первоначальное решение комиссии остается в силе. Настроение?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Чудесное. Азарт крупной охоты.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(указывает на чучело рыси)</stage>.</speaker> <p>Ваша?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Моя. Вы были тут у нас в феврале? А я ее в марте добыл.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(усмехнулся)</stage>.</speaker> <p>Добыл... Как заправский охотник.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Резвая кошечка... С елки — скок на спину. <stage>(Трогает пальцем шею.)</stage> Оставила метки.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>А тот медведь, что в вашей комнате?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Это была огромная медведица. Тоже в начале марта... Очень удобный ковер. Только мои собаки к этому ковру никак не привыкнут. Видали, Рекс — зашел в комнату: р-р-р, оскалился, шерсть дыбом…</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Много зверья?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Тут? У-у... Полно. Все шахтеры охотниками заделались. А птицы весной на озере — тучи.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Утки?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Утки, гуси... Я, Виктор Иванович, еще мальчишкой с отцом охотился. А потом, подрос — начал самостоятельно. Друг у меня был, Володя Богданов, Дины... Дины Георгиевны брат...</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Это... нашей?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Да, нашей... сотрудницы. Так мы с ним, бывало, выедем из Свердловска и неделю, а то и больше — в лесах... Под Берлином погиб.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(после паузы)</stage>.</speaker><p>Азарт крупной охоты... Гм... А у меня старые счеты с метаном...</p></sp>
    <stage>Входит Корчемный. Он в ватнике, сапогах. Кепка сдвинута на затылок. Он несет вязку больших окуней.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(торжественно)</stage>.</speaker> <p>Видали?! Вот какие тут водятся!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Окуни?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Они самые. Подвезло мне сегодня! Уха или жаренка?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Уха.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Жаренка — тоже недурно.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(как бы голосуя, поднимает руку)</stage>.</speaker> <p>Уха! Большинство.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Предложение о жаренке не снимаю. Дополнительно.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Марш на кухню! В последнее плаванье! <stage>(Выходит.)</stage> </p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Сразу есть захотелось. <stage>(Смущенно.)</stage> Каюсь, чревоугодник. Потому раньше времени и толстею. А справиться со своим пороком никак не могу. Прошлой зимой решил спортом заниматься. Надеялся, хоть килограммчиков пять-шесть скину. Вот, значит, каждый день — на лыжах. И с гор, и большими переходами... Думаете, сбавил? За три месяца прибавил еще четыре килограмма!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Как же это вы умудрились?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Да так... Вернешься с этакой лыжной прогулки, сядешь за стол... Ну, знаете, весь трясешься! Быка подавай — мало.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(грустно)</stage>.</speaker><p>А у меня — язва.</p></sp>
    <stage>Селихов сочувственно качает головой: мол, потерянный человек.</stage>
    <stage>Входит Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Что это ты с такой жалостью взираешь?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Представь, у Виктора Ивановича язва.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Как вы ее приобрели?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>В ваши лета я редко ел и часто нервничал.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Гораздо лучше — наоборот.</p></sp>
    <stage>Входит Дина.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Виктор Иванович, звонил Лень. Концентрация метана на опытном горизонте шахты превысила заданный процент.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Плохо...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вы не находите, что это... действительно опасно?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(смотрит на часы)</stage>.</speaker> <p>И все-таки через час мы полностью выключим вентиляцию.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(после паузы)</stage>.</speaker><p>Представляю, почти зримо... Из старых выработок, из трещин в породе, из всех пор угля стекается сейчас в шахту метан. Гремучий газ...</p></sp>
    <stage>Корчемный, поеживаясь, становится спиной к печке.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Теплая... Благодать...</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Гремучий газ... Да, с метаном у меня старые счеты.</p></sp>
    <stage>В шахте «Веселой», в районе Горловки, лет сорок пять назад, произошел обычный выброс газа. Углем засыпало четырех шахтеров. Среди них был мой отец... Мне было тогда шестнадцать лет. Я уже работал на шахте плитовым. Дед мой тоже был шахтером... Однажды хозяин шахты наказал его за дерзость: на целый месяц отрядил выжигать метан. Обливается водой, факел в руку — и ползет по забоям, тычет факелом... Швырнет его, беднягу, взрывом, обожжет огнем, а он отлежится — и дальше. Во Франции таких выжигальщиков газа называли кающимися грешниками.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Кающиеся грешники? Неплохо!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Холодновато для октября.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Причуды севера.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей... вам нездоровится?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Знобит.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Простыли?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Должно быть, малярия. Она у меня с сорок четвертого года. Как простыну, так два-три дня треплет.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Сегодня успел?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Рыбалка... Соблазнился, рыбака Тимофея на весла, а сам давай спиннинг забрасывать. Это делается стоя. Один раз-как бросил... лодку набок, а я в воду! Холоднющая... Влез в лодку. Тимофей скорее к берегу. Свежо. Пока дочурка его Катя принесла какое-то старое пальто, бегал я, как мокрый щенок, и дрожал. Согрелся — думал, пройдет. Нет, взяло. <stage>(Беспечно.)</stage> Мелочь. Хиной приглушу.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ну, Андрей, я... не нахожу слов! Это такое легкомыслие... Еще неделю назад ты знал, что именно мы — я и ты — сегодня, третьего октября, идем на большое дело, которое потребует напряжения всех сил и вот, извольте видеть, с утра умчал на рыбалку, а теперь... Мальчишество.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Ладно, Николай, не сердись. Пустяки. Потрясет и Белышев. В шахте сыро. Вскочит температура. Пробудете вы там три-четыре часа, но это будут очень напряженные часы… Подумайте, Андрей Васильевич, может, лучше поставить вопрос о замене. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Хина... Кажется, в аптечке была. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Ася. Она несет бумаги и толстый переплетенный журнал в картонной обложке.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Николай Аркадьевич, подпишите.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(подписав бумаги, возвращает)</stage>.</speaker> <p>Еще что?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Вы просили журнал подземной аппаратуры за сентябрь. Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(берет журнал)</stage>.</speaker><p>Благодарю.</p>
    <stage>Ася выходит.</stage>
    <p><stage>(Селихов просматривает журнал.)</stage> Гм... Сентябрьские данные убедительно рисуют переменчивую картину атмосферного давления в шахте. Возьми-ка, рыбак, разберись. Это и для диссертации пригодится. <stage>(Передает Корчемному журнал.)</stage> Метан, метан... Может быть, еще несколько лет работы - и уголь вздохнет, как вздыхает человек, избавившись от опасного спутника!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(с улыбкой)</stage>.</speaker> <p>Оказывается, даже такой толстый сухарь, как Николай Селихов, способен увлекаться.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Цель-то какая! <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Корчемный раскрывает журнал.</stage>
    <stage>Входит Мария.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>О, Мария Федоровна... Приветствую вас.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(холодно)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Мария Федоровна, почему вы в последнее время так... небрежно со мной здороваетесь? И вообще в моем присутствий держите себя так, будто меня не существует?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Еще лучше, если б и вы перестали со мной здороваться.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Позвольте! Это... нелепо. Мы с вами не ссорились. А люди, видя такие натянутые отношения, могут подумать бог знает что.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Люди уже думают.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Что? Что плохого могут обо мне думать?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Скажите, вы можете открыто смотреть в глаза своему другу, Селихову?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>А почему бы нет.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Неужели вы не понимаете, что для Селихова значит Дина?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>О! Это уж мое личное дело.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Тогда мне больше не о чем с вами разговаривать. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(вслед)</stage>.</speaker><p>Монашка! <stage>(Выходит, захватив журнал.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Катя. Обнаружив, что в комнате никого нет, постояла, оглядываясь, а затем, изумленная, потихоньку двинулась к чучелу рыси.</stage>
    <stage>Входит Дина. Остановилась, с улыбкой наблюдает за Катей.</stage>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Рысь...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Рысь.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя <stage>(обернувшись, смутилась)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, тетя Дина.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Здравствуй, Катюшенька. Ты чего?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Мне бы дядю Андрея Васильевича.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Он сейчас занят.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Мы тоже занятые. А приходится за ними ходить.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Для чего ж тебе за ними ходить?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Вот, передайте. <stage>(Подает Дине трехрублевую бумажку.)</stage> Три рубля. Скажите, Катя принесла, Тимофея Максимовича дочка. Продали ему за пятнадцать. Зачем он дал восемнадцать? Папе моему. Папа сперва не посчитал, а потом посчитал. Три рубля лишку. Будто мы... какие-нибудь такие... А мы даже в долг никогда не берем. Это все соседи знают. Обходимся. Лишнего нам не надо.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Что он у вас покупал?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Да рыбу ж!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Рыбу?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Ага. Окуней. Мой папа в охране на шахте работает. Сутки дежурит, а двое — свободен. Вот он, когда свободен, рыбу и ловит. Что себе, а что и продаем. С утра-то сегодня окунь клевал. А на щуку вечером выйдем, с дорожкой. Щука — она, ох какая хитрая! Иной раз как вильнет да дернет — поминай, как звали. И блесны нет. За неделю две блесны потеряли. Одна серебристая, а другая медная, с глазком.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Дядя Андрей разве не сам ловил рыбу?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Сам?! Да он же не умеет. Вот плавать он — да, умеет. И ныряет хорошо. А рыбу ловить — нет. Он на берегу сидел, нашему младшему, Сережке, сказки рассказывал.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А в воду он с лодки падал?</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Для чего! Он и в лодку не садился.</p></sp>
    <stage>Дина озадачена.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Возьми эти деньги на гостинцы.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker> <p>Спасибочки, папа нам покупает. До свидания.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>До свидания.</p></sp>
<sp who="katya"><speaker>Катя.</speaker><p>Тетя Дина, приходите к нам. Мы вам большущую щуку споймаем! Ну, побегу я. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Дина садится у стола, механически разглаживая ладонью трехрублевую бумажку.</stage>
    <stage>Входит Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Еще минутку с тобой.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(испытующе смотрит на Корчемного)</stage>.</speaker> <p>Как ты себя чувствуешь?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(пожимая плечами)</stage>.</speaker> <p>Так себе... не лучше.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Возьми свои три рубля. <stage>(Подает Корчемному деньги.)</stage> Ты передал рыбаку за рыбу. Принесла Катя, его дочурка.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Мелочь… Ладно, давай если принесли. <stage>(Беспечно.)</stage> А почему ты так присматриваешься?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Катя сказала, что ты даже и не садился в лодку. А ты всем говорил, что упал с лодки в воду — и этим объяснил свою болезнь.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Упал, не упал... Ну, допустим, я не упал в воду, а простыл, сидя на берегу? Так уж это важно?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Конечно! Только меня удивило...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Охотники не то сочиняют! А я... ну, чуточку прикрасил, чтоб рыба моя показалась вкусней. <stage>(Хохочет.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(с облегчением)</stage>.</speaker><p>Лгунишка... <stage>(Треплет Корчемного за уши.)</stage> Первый и последний раз! <stage>(Заботливо.)</stage> А все же меня беспокоит твое состояние. В нашей аптечке, оказывается, нет хины. <stage>(Прикладывает руку ко лбу Корчемного.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да я здоров! Ну, немножко познобило — и все.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Значит, ты сможешь пойти?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Иначе я и не мыслил.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Жалко, мы не идем с тобою вместе... Представила тебя и Селихова под землей, в кислородных масках, у аппаратуры, перед лицом опасности... <stage>(Обнимает Корчемного.)</stage> Эти месяцы прошли, как несколько часов.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Лучшие часы моей жизни.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, сейчас, когда ты... идешь на подвиг... да, да, не улыбайся, это, конечно, подвиг! — так вот... сейчас мне хочется сказать... Я обожаю тебя, Андрей. Иди, родной, иди, Андрюша. Я горжусь тобой. Мой отчаянный, мой дерзкий! Если будет трудно, помни, я с тобой, каждую минуту.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Буду помнить. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Дина садится к пианино. Проигрывает бурную мелодию и сидит, улыбаясь, потом поет, аккомпанируя себе.</stage>
    <stage>Входит Селихов. Слушает пение Дины.</stage>
    <stage>Затем подходит и ласково прикасается к ее волосам.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(ловит руку Селихова)</stage>.</speaker><p>Андрей?</p>
    <stage>Дина оглянулась. Селихов потерянно смотрит на Дину.</stage>
<p>Прости, Николай. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<stage>Пауза. Входит Мария.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Здравствуйте, Николай Аркадьевич.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Мария Федоровна... добрый день.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Я слышала от Леня, сегодня испытание?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Да, сегодня.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>От души желаю вам удачи.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Благодарю.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Помните... друзья думают о вас, верят в ваши силы.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Сегодня мы слышим много сердечных слов от товарищей — сотрудников института, шахтеров. Спасибо, дорогая Мария Федоровна.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Мне хотелось бы сказать вам гораздо больше...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Говорите. Я пока не спешу.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Это... совсем не относится к предстоящему испытанию.</p></sp>
<stage>Входит Белышев.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>С Марией Федоровной виделись... Николай Аркадьевич, я нахожу, "то мы можем выехать немножечко раньше. Давайте сверим часы. Сколько на ваших?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пятнадцать часов тридцать одна минута.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Ваши спешат. Молодость! Поставьте ровно тридцать.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(переводит стрелки)</stage>.</speaker> <p>Так мы сверяли часы перед боем... <stage>(Подходит к окну.)</stage> Тучки небесные, вечные странники... Смотрите, какая рыженькая березка! Еще месяц, другой — и станет кругом белым-бело. По первопутку на зайчишек... Набегаешься — еле лыжи тянешь. А вернешься — тепло, радиола мурлычет. Раскроешь хорошую книжку... напишешь какое-нибудь глупое письмо... Слушайте, Виктор Иванович, да не отложить ли нам, в самом деле, испытание? Годика на два? По зрелому размышлению, я не против! <stage>(Белышев понимающе улыбается.)</stage></p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Если б опасность была очевидной, мы, не задумываясь, отложили бы испытание. Я уверен, все будет хорошо. Во всяком случае, за аппаратуру я ручаюсь, не подведет. А это - главное.</p></sp>
    <stage>Входит Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Я готов.</p></sp>
    <stage>Белышев вопросительно смотрит на Селихова.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>По пути на десять минут заедем в больницу, проверимся у врача.</p></sp>
    <stage>Входит Дина.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>В такой момент... Да что говорить! Это же... честь!</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Да, это, конечно, честь. Мы — на переднем крае борьбы со стихией. Вот, когда-то не будет войн... Борьба с природой, освоение земли, вселенной — единственное поле боя, где потребуется мужество. Сегодня мы — солдаты будущего... Итак, условие прежнее: Селихов — к основному пульту, вы — на вспомогательный.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Понятно.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Виктор Иванович, разрешите мне быть на шахте?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Здесь вы будете нужнее. Следите за дежурством в лаборатории. Могут срочно потребоваться лабораторные данные.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Есть, Виктор Иванович.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Ну-с... поехали! <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Селихов и Корчемный задерживаются. Неловкая пауза.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(Селихову)</stage>.</speaker> <p>Еще раз... от всего сердца. <stage>(Жмет Селихову руку и уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Андрей, мы идем на серьезное дело. Сейчас у нас с тобой должна быть одна душа. Давай вот что... перед тем, как спуститься шахту, оставим здесь, на земле, наши... земные страсти. <stage>(Протягивает Корчемному руку.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(отвечая рукопожатием)</stage>.</speaker> <p>Вот это по-мужски.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пока, Дина. <stage>(Идет к выходу.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Николай! Коля... <stage>(Селихов, не оглядываясь, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина, я спешу.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(обнимает Корчемного)</stage>.</speaker> <p>Храни вас бог...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>При чем тут бог?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Да, да... Так говорят... Иди, Андрюша, иди.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Иду. <stage>(Целует Дину и выходит.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
    <stage>Та же комната. Дина, Мария и Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(смотрит в окно)</stage>.</speaker><p>Снег, что ль, пойдет?.. Рано.</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Тишина какая... И в такой тишине... люди ушли на подвиг.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вот так всегда - мужчины уходят, а женщины ждут.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Уходят и женщины.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Было б кого ждать...</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Огромный, многолюдный мир... И в этом мире — один человек... единственный. Идешь к нему — сквозь годы... к нему, к нему, минуя других, через ошибки, увлечения.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Счастье, когда встретишься именно с ним.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Значит, кажется, что это он, а это — совсем не он?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Не пугайте вы ее, Мария.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(в смущении)</stage>.</speaker> <p>Пойду я лучше.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Давайте позвоним на шахту?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Разрешите, я? <stage>(Быстро выходит)</stage>.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Как они там?</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Идет...</p></sp>
    <stage>Входит Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Сам Белышев ответил. Опыт развивается нормально.</p></sp>
    <stage>Молчание. Ася выходит.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Были когда-нибудь в нашей шахте?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Нет, не была.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А я все представляю... Я хотела б в эту минуту... быть там, возле него.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Даже вместо него.</p></sp>
    <stage>Входит Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Мария Федоровна, кто-то там пришел, из ваших геодезистов.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(Дине)</stage>.</speaker> <p>Я вернусь. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Что это с вами не видно вашего Алеши?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А почему вы думаете, что он... мой?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Все, бывало, возле вас.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Он и сейчас тоже... Да мне-то от того ни жарко, ни холодно.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Хорошо, когда все просто, ясно.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(взволнованно, понизив голос)</stage>.</speaker> <p>Дина Георгиевна, я буду абсолютно откровенна. Здесь есть такой... Петя Конышков, техник-геолог.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Знаю, встречала. Милый парень.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Серьезно?!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вполне.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Вот он — да... мой. <stage>(Потупившись.)</stage> Родной он мне... близкий... хотя и говорит иной раз так мудрено, что не вдруг-то и поймешь. Вот вчера, значит: «Стою, говорит, я перед вами, Ася, и не знаю, что делать, куда итти. Отказал мой компас, будто попал я в зону магнитной аномалии». А я... что ж ему сказать? Молчу. А самой-то... стыдно мне, Дина Георгиевна <stage>(уткнувшись в плечо Дины)</stage>, так поцеловать его хочется!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ну, взяла б да и поцеловала.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Дина Георгиевна?! Да я... никогда в жизни! Только маму... Разве ж это можно, что сама девушка первая целует?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Если она любит и любят ее... тогда уж неважно — кто первый. Лишь бы от всего сердца... Как тянется время...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Еще позвонить?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>На шахту? Позвоним.</p></sp>
    <stage>Ася идет к выходу, но встречается с Матвейкиным. Матвейкин возбужден.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Звонить.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Не надо.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Алеша?..</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Николай Аркадьевич и Андрей Васильевич спустились в шахту. Всем до одного было приказано подняться на поверхность. Потом... часа через два под землей — как гром...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А что же... они?..</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>По всему горизонту обрушения, большие завалы. Связи нет... <stage>(Замолчал.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Что с ними, Алеша?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>С ними? Почему — с ними. Там ведь сейчас только один.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Селихов.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>А Корчемный?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Он вышел.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вышел?!</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>Живехонький. <stage>(Взглянув в окно.)</stage> Да вот он и сам приехал.</p></sp>
    <stage>Входит Корчемный. Дина бросается к нему и, не стыдясь, обнимает и целует его.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрюша, милый! Жив! Пришел… пришел!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Ладно, ладно...</p></sp>
    <stage>Матвейкин и Ася отвернулись.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Садись же, садись. <stage>(Усаживает Корчемного.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Обожди... попью.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Сиди! Я тебе налью. <stage>(Подает Корчемному стакан воды, тот жадно пьет.)</stage> Что там было? Что с Николаем?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Что ж было?.. Мы спустились. Николай к основному пульту, я — в соседнем забое, у вспомогательного.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Представляю. Дальше?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дальше... Включили аппаратуру. Все пошло хорошо. Потом я увидел — падает напряжение.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Напряжение?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Да. И я... я решил проверить электросистему. Я взбежал по ходку на соседний горизонт. Проверил, отрегулировал, возвращаюсь... Только хотел спускаться, а там, на нижнем горизонте, — грохот... Я бросился вниз по ходку, а ходок уже разрушен. Смещение почвы. Тогда я вышел на главный штрек, дошел до ствола. Дал сигнал подъема. Спустили клеть — и я поднялся.</p>
    <stage>Дина хотела было что-то еще спросить, но, махнув рукой, умолкла в тревожном раздумье.</stage>
    <p>Может, уже не рада, что я пришел?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Я рада, рада. Но там Николай!</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Андрей Васильич... простите меня, Андрей Васильич, здесь что-то не так.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Где не так, где?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Электросистему готовил Селихов вместе со мной. Так что никакой неполадки быть не могло.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Что же я — выдумал неполадки?!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, успокойся.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Обождите, это значит что ж? Получается, во всем теперь виноват я?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Почему ты?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Подвела электросистема. Андрей Васильевич отвлекся ее исправлять, оставил свой пульт. А тут и взрыв...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Слушай, Матвейкин, перестань, дорогой, накручивать. Никто тебя не обвиняет.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Да ведь если подвела электросистема... тогда я сам себя первый обвиню!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Электросистема — не то, что нервная система. Она может и подвести.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Нет, товарищ Корчемный, я электрик. И на свою советскую технику я надеюсь. Вы мне лучше скажите, какой показатель был на шкале, когда вы регулировали электросистему?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Показатель? Право, забыл.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Вспомните. Если вы регулировали, вы не могли забыть.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да, да... пм... Вот! Показатель был сорок пять.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(записывает.)</stage>.</speaker> <p>Это было в какое время?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>В девятнадцать часов тридцать семь минут.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Благодарю вас, товарищ Корчемный. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(вслед Матвейкину)</stage>.</speaker><p>Он не верит... Пускай проверяет. Фу, какое мерзкое состояние! Будто меня вываляли в грязи.</p></sp>
    <stage>Входит Мария.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>А Николай Аркадьевич? Он вернулся?</p>
    <stage>Все молчат.</stage>
    <p>Скажите же!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Я не знаю. Никто ничего не знает.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Хороший был человек...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(строго)</stage>.</speaker><p>Не говорите о нем так, слышите? Он был, есть... и будет!</p>
<stage>Медленно гаснет свет.</stage>
<p>Когда свет загорается, знаменуя наступившее утро, Мария сидит перед окном, зябко кутаясь в шаль.</p></sp>
    <stage>Входит Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Отдохнули бы чуточку, Мария Федоровна.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Все равно не усну.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Белая вы, ни кровинки... Корчемный с шахты приехал уже под утро. Шатается, как пьяный. Присел в передней. Захожу этак через часок, а он все так и сидит. И в пол смотрит.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Ты знаешь, когда я ходила ночью вокруг шахты, мне казалось, я могла бы руками разбросать все завалы.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Сделают машинами.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>А если все это — и работа, и то, что вот с Селиховым, — напрасно, а? Столько трудов... Неужели ж ничего не получится?</p></sp>
    <stage>Входит Дина.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ася, Белышев просит подготовить третий анализ.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Он у меня готов. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Доброе утро.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Доброе?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Гм... Если бы нам удалось пробиться к забою, где Селихов, и найти его в живых, утро было бы значительно добрее.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Есть ли надежда, что он жив?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Иногда люди встают из гроба.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Дина, ты хотя бы поздоровалась.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Мне очень тяжело, Андрей. У меня такое чувство, будто я... виновата в его гибели.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Чепуха. Нервы.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Мне кажется теперь, если бы все было попрежнему, с ним ничего бы не случилось. <stage>(Пауза.)</stage> Еще вчера я смело смотрела всем в глаза и, спроси меня, могла прямо сказать, что я люблю тебя. А сегодня... сегодня мне стыдно. Словно я украла свое счастье.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Как же нам... быть?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(настойчиво)</stage>.</speaker><p>Пока не вернется Николай... я не смогу ответить на это.</p></sp>
    <stage>Входит Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Андрей Васильевич, вас к телефону.</p>
    <stage>Корчемный выходит.</stage>
<p><stage>(Взглянув в окно.)</stage> Петя... <stage>(Заметалась.)</stage></p></sp>
    <stage>Возвращается Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Шахтеры преодолели завал.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Он жив?..</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Туда еще не дошли. Я — на шахту.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>И я тоже!</p></sp>
    <stage>Дина и Корчемный выходят. Ася торопливо поправляет прическу.</stage>
<stage>Входит Конышков.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Здравствуйте, Ася. Извините, я в такую рань… Приехал только что. Узнал, что у вас тут... не совсем благополучно, и решил зайти. Вместе поволноваться.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>К Селихову еще не пробились?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Подходят. Сейчас вот наши на шахту поехали. Не дежурство бы, так и я бы помчалась.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Только б в живых застали. Если жив — спасут.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Уже профессор из Свердловска прилетел. Знаменитый какой-то специалист. Говорят, из Москвы даже кого-то вызвали.</p>
<stage>Пауза.</stage>
    <p>Петя...</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Вы не обижайтесь, я передумала. Не пойду я учиться на геолога. </p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(с беспокойством)</stage>.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Не смогу от своей работы оторваться. Так сердцем приросла, особенно — за эти тяжелые дни. Ой, какое ж это замечательное дело — бороться с метаном! <stage>(Вздохнув, очень серьезно.)</stage> Нашла я свое место в науке. Если и буду учиться, так чтобы потом... с такими, как Селихов, работать.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Понимаю, Ася. И ценю это ваше решение.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Цените?! Душевный вы человек, Петя.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(участливо)</stage>.</speaker> <p>Должно быть, всю ночь не спали?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(с тревогой)</stage>.</speaker> <p>Что, на лице заметно?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(успокаивая)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Хорошо, что вы приехали. Все ходят такие хмурые... И у самой-то на душе кошки скребут. <stage>(С улыбкой.)</stage> Присела я у окна в лаборатории... Вот бы, думаю, Петя сейчас приехал... И часу не прошло тут как тут!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Мысли ваши прочитал на расстоянии.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А вблизи прочитать сможете?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Попробую.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(помедлив, серьезно)</stage>.</speaker> <p>Про что я сейчас задумала?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Про самое главное.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(закрыв лицо руками)</stage>.</speaker> <p>Ой, совсем не про то!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Ну, а вы – отгадайте! </p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(смотрит на Конышкова)</stage>.</speaker><p>Про то же самое!</p></sp>
    <stage>Конышков, охваченный радостью, делает быстрое движение к Асе, но, смущенный, останаливается. Ася, замершая было с восторженным ожиданием в глазах, опустила голову.</stage>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков <stage>(достает из кармана сверточек)</stage>.</speaker> <p>Вот, в горах нашел.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(рассматривает)</stage>.</speaker> <p>Камешек... Сияет, переливается...</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Рубин. Возьмите. Это я для вас.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Так он же... драгоценный?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Потому я вам его и дарю.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Спасибо, Петя.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Камень этот огранить да в оправу золотую... Красивая брошь могла бы получиться.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Гранильщиков я не знаю. Да и золото где взять? Я этот камешек на столик у себя дома положу! Девчата будут приходить смотреть.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Разрешите, я найду гранильщика... и все будет как надо?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>С какой это стати вам заботиться?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Я о вас, Ася, всю жизнь заботиться готов.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(задыхаясь от волнения)</stage>.</speaker> <p>Всю жизнь?</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>До последнего дня.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>По... почему ж это вы?..</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Скажу.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет, нет, молчите... Это я... нечаянно спросила.</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker> <p>Или вы без слов не видите?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(зажмурив глаза)</stage>.</speaker> <p>Петя... поцелуйте меня... а то я... сама вас поцелую!</p></sp>
<sp who="konyshkov"><speaker>Конышков.</speaker><p>Ася! <stage>(Целует ее.)</stage></p></sp>
    <stage>Вбегает Матвейкин.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(кричит)</stage>.</speaker><p>Он жив. Живой!.. <stage>(Видит целующихся Асю и Конышкова.)</stage> А ты, Матвейкин, покойник!</p></sp>
<stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
    <stage>Шахтерская больница. Палата и часть приемной комнаты. За широким окном — лесной, по-осеннему грустный уральский простор. В палате Селихов, профессор, женщина-врач и сестра.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(поднимаясь на койке)</stage>.</speaker> <p>Едем, едем! Немедленно! Аппаратура в порядке.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Николай Аркадьевич, вам надо лежать.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Где мои сапоги? Скорее! Еще минута и все, все... Где сапоги?</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Подождите, принесут.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Метан у контрольной отметки... Напряжение, держать напряжение! У, черти. Где вспомогательный? Где?! Он здесь?.. <stage>(Ищет вокруг себя.)</stage></p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Мы найдем этот вспомогательный, найдем.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Поздно, поздно!.. Пустите.. Машину, немедленно!</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Опять...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Затемнение сознания.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Пить...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор <stage>(сестре)</stage>.</speaker> <p>Подайте. <stage>(Считает пульс, ободряюще.)</stage> Ничего, дорогой, ничего.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Корчемный... он... что с ним?</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Приходил сюда.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Приходил? Путаете. Скажите правду. Он погиб?</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Успокойтесь. Он здоров и невредим! Дважды приходил.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Где Белышев?</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Он тоже был здесь. Долго сидел возле вас. Вы... спали. Потом его срочно вызвали в шахту. Он обещал сразу притти, как освободится.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Еще... кто был?</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Все, буквально все сотрудники станции, товарищи из института, целые делегации шахтеров. А один шахтер, кажется Матвейкин, — так он уже раз десять заходил. Полчаса тому назад звонил секретарь обкома.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я прошу... это важно... Корчемного.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Мы его позовем, только не на долго.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач <stage>(делает знак профессору)</stage>.</speaker> <p>Николай Аркадьевич, не волнуйтесь, вам нужно уснуть. А потом мы позовем Корчемного...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я... не хочу спать. Позовите Корчемного.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Да, да. Но вам... для поддержания сил... один укольчик.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Совершенно безболезненный. Сестра...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Не дам! Вы собираетесь меня усыпить.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Вот поправитесь — и занимайтесь своими делами, сколько вашей душеньке угодно.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Николай Аркадьевич...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Не дам! Уйдите. <stage>(Приподнимается.)</stage> Вы... кто из вас коммунист?</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(настойчиво)</stage>.</speaker> <p>Поймите... партийное дело! Я должен... говорить с товарищами. Сейчас. Потому, что я... я же всё понимаю... я всё... <stage>(Теряет сознание.)</stage></p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор <stage>(сестре)</stage>.</speaker> <p>Сердечное. Быстро!</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Прогнозис пессима?</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker><p>Как видно, он хочет внести абсолютную ясность в то, что произошло в шахте... Боюсь, что это действительно последние минуты. И отказать ему в свидании с товарищами, мне кажется, мы не имеем права. Допустите к нему товарищей. Немедленно вызовите Белышева и Корчемного.</p></sp>
    <stage>Врач выходит. В приемную входит Мария.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(останавливает врача)</stage>.</speaker> <p>Простите, доктор... есть ли надежда?</p></sp>
    <sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker><p>Мы делаем все, что в наших силах. В бреду он часто зовет Дину... Это — вы?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Меня зовут Мария.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Простите меня.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Разрешите к нему пройти?</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Там профессор. Спросите. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария <stage>(входит в палату)</stage>.</speaker> <p>Можно?</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Да... Он забылся.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Я посижу возле него. <stage>(Садится возле Селихова, всматривается в его лицо.)</stage> Милый мой…</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Дина? Дина... Ты пришла?</p>
    <stage>Мария молчит.</stage>
    <p>Молчишь... Думаешь, обижаюсь? Нет. Мы... все равно друзья.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Да, да.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(открывает глаза)</stage>.</speaker> <p>Кто это? Мария Федоровна?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Я, Николай Аркадьевич.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>А Дина? Где Дина?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Она придет.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Мне... показалось.</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Наши геодезисты передают вам большой-большой привет.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Бродяги с длинными палками... Передайте от меня.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Передам.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(закрыл глаза, помолчал)</stage>.</speaker> <p>Мария Федоровна...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Зовите просто Мария.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Почему меня не любят? Верно. Мария... скажите по-дружески, откровенно...</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Вас любят, Николай.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Шахтеры, товарищи…</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Николай, я... я... вы такой, что... я не знаю, как можно любить кого-то еще!</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Сложная штука... жизнь.</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Что вообще новенького... на этом свете?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Отбросьте эту мысль, Николай!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Рад бы, рад бы... да вот... кажется, погружаюсь... самый глубокий горизонт.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Нет, милый, родной мой, нет! Вы будете жить. Я знаю... Я была санитаркой на фронте. Тяжело раненных, совсем безнадежных выносила. Они выживали, сражались. И вы тоже... будете сражаться.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Вы были на фронте? Никогда не говорили... На каком?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Первый Украинский.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>И я тоже.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Фронтовые земляки.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Почему ж мы... не встретились там!</p></sp>
    <stage>Пауза.</stage>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Вот поправитесь — и в строй... Какие дела впереди! Сегодня начал работу съезд партии.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Сегодня... пятое октября?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Пятое.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Счастливые люди... делегаты. Сталина увидят... услышат...</p>
<stage>Пауза.</stage>
    <p>Нет! Жить... жить!.. Слышите, Мария?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Вы будете, будете жить, милый!</p>
    <stage>Быстро входят врач и Корчемный.</stage>
    <p>Профессор...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Да, да... Пойдемте. <stage>(Выходит из палаты, вместе с Марией идет через приемную.)</stage> Секретарь обкома вызвал из Москвы академика Губарева... Я должен позвонить. По времени он уже прилетел в Свердловск. Вылетел ли он сюда?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Значит, есть надежда?</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>До самой последней минуты. <stage>(Выходит, Мария идет за ним.)</stage></p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач <stage>(Селихову)</stage>.</speaker> <p>Вы звали Корчемного.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Здравствуй, Николай.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Андрей... <stage>(Радостно.)</stage> Правда жив!</p></sp>
    <stage>Корчемный напряженно ждет, что скажет Селихов.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ближе... <stage>(Корчемный приближается к Селихову.)</stage> Андрей, что за чорт! По всем данным — успех... но этот взрыв? Почему взрыв?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да, это важно решить.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я звал тебя... по телефону. Что случилось? Твой пульт бездействовал.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Я... я стоял у пульта. А потом мне показалось — что-то разладилось в электроподаче. Я — буквально на одну минуту! — оставил пульт. Поднялся на верхний горизонт, проверить электросистему.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>А что было на шкале?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(не сразу)</stage>.</speaker> <p>Сорок пять.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>У-у...</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Вам больно?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Хуже... Позовите Белышева.</p></sp>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>За ним уже пошли. Он придет.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Немедленно позовите.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(тихо врачу)</stage>.</speaker><p>Он волнуется. Ну, позовите же Белышева! Выйдите. Позвоните на шахту, пошлите за ним еще десять человек!</p></sp>
    <stage>Врач выходит.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(наклоняется над Селиховым)</stage>.</speaker> <p>Успокойся. Она позовет Белышева.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(брезгливо)</stage>.</speaker> <p>Уйди! (В забытьи откинулся на подушку. Андрей! Кто здесь говорил... ты оставил пульт? Ерунда какая...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Это я говорил, Николай. Я пришел тебе объяснить... Я покинул пульт буквально на одну минуту... проверить электросистему.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(приподнимаясь)</stage>.</speaker><p>Прекрасно... прекрасно!</p>
    <stage>Корчемный в недоумении отступает.</stage>
    <p>Вспомогательный пульт бездействовал. Значит, этот взрыв... Да, да! Управление... Только слабость управления. А опыт — опыт на верном пути... <stage>(Он, обессилевши, закрывает глаза.)</stage> Мария! Мария... Скажите геодезистам... шахты здесь будут. И город будет! Огни, огни... Мы встретимся... в этих огнях... обязательно!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Сестра, позовите врача.</p></sp>
<sp who="sestra"><speaker>Сестра.</speaker> <p>Я не могу оставить больного.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Он не один, он со мной.</p></sp>
    <stage>Сестра выходит.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов <stage>(после паузы, открыв глаза)</stage>.</speaker> <p>А, это ты?..</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Николай, ты все-таки пойми, как это было...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Плохо я тебя знал, Корчемный... очень плохо... Белышев был прав: техника не подвела... Подвел человек.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Поверь! Я ошибся. Мне показалось...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Ты не ошибся. Да, когда на шкале было сорок пять, в тот момент... опасность была близка. Это был критический момент. Я... взял себя в руки.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>А я? Только на минуту! Напряжение... Хорошо, допустим, я виноват. Но я искуплю свою вину! Впереди вся жизнь. В нашем деле — ты знаешь! — сто раз представится возможность...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>В нашем деле? Нет... в нашем деле тебе не место <stage>(Твердо.)</stage> Бери бумагу, карандаш... пиши.... </p>
    <stage>Повинуясь требовательному взгляду Селихова, как-то механически Корчемный вырывает листок из блокнота, достает свою автоматическую ручку.</stage>
    <p>Пиши... Я, Корчемный… инициалы... не считаю возможным... продолжать научную работу, связанную... с риском для жизни...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(разрывая листок)</stage>.</speaker><p>Ты с ума сошел!</p></sp>
    <stage>Входит Дина.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Николай...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дина... Я тебя ждал.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Нет, он должен быть здесь. Слушай, Дина... Это, может быть, последний наш разговор.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Слушаю, Коля.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Я верю в тебя. Понимаю... тяжело будет... Но ты... Мое последнее распоряжение... Слушай...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Слушаю, Коля.</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Когда поднимется из шахты Белышев... товарищи из института... скажи им... это очень важно для дальнейшей работы! Скажи... причина взрыва — одностороннее управление. Бездействовал вспомогательный пульт. Корчемный сбежал...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Он бредит.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Боже мой...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>В критическую минуту... оставил пульт, самовольно.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Клеветник! На смертном одре... Ужас!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Молчи!</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>В результате — этот взрыв... и все последствия.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Бред! Бред... Дина, идем!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Уйди.</p></sp>
    <stage>Корчемный уходит.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Я был... слишком доверчив... Моя ошибка... Скажи товарищам.</p></sp>
    <stage>Входит сестра.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Коля…</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Ничего... ничего.</p>
    <stage>С улицы, издалека, слышится песня и звуки баяна.</stage>
    <p>Кто... поет?</p></sp>
    <sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(взглянув в окно)</stage>.</speaker><p>Матвейкин с друзьями.</p></sp>
    <stage>Селихов слушает песню. Сюда доносятся</stage> <sp who="matveikin"><speaker>слова:</speaker>
<lg>
    <l>Шахтеры, шахтеры, шахтеры,</l>
    <l>Он в темном забое лежит.</l>
    <l>А дума, крылатая дума</l>
    <l>На помощь нам, братцы, спешит.</l>
</lg>
</sp>
    <stage>Входит профессор.</stage>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Слушаете?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Позовите.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Они вам нужны?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker><p>Да, нужны...</p></sp>
    <stage>Дина подходит к окну, машет рукой.</stage>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker><p>А-а... эти ребята с утра здесь бродят.</p></sp>
    <stage>Входит Матвейкин. Оставил баян приемной, осторожно ступая, заходит в палату.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Николай Аркадьевич! Наконец-то...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Алеша... что ты пел?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Самородная песня, Николай Аркадьич... Сам недавно на шахте услышал. <stage>(Нетерпеливо.)</stage> Николай Аркадьевич...</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Хорошая песня. Спасибо, Алешка.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Вам спасибо, Николай Аркадьевич. От всех шахтеров. Может, не только от наших... Как вы читали на лекции... везде он, метан, лютый шахтеру враг. Значит, большое спасибо вам... даже, может, в мировом масштабе спасибо, Николай Аркадьевич.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Товарищи...</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Я насчет элекросистемы. Николай Аркадьевич, вместе же с вами...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор <stage>(прерывая Матвейкина, Селихову)</stage>.</speaker> <p>Это — важно?</p></sp>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Важно... Алеша, держи связь с Диной Георгиевной. Она — в курсе...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Идите, идите.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>Поправляйтесь, Николай Аркадьевич.</p></sp>
    <stage>Матвейкин уходит.</stage>
<sp who="selihov"><speaker>Селихов.</speaker> <p>Дина... ты... держись... Я — с тобой... <stage>(Он протянул руку, но рука упала.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Коля!</p></sp>
    <stage>Входят Белышев и Лень. Быстро проходят через приемную, входят в палату.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Николай Аркадьевич...</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Он вас звал, настойчиво звал.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Я... не мог раньше.. Там, на шахте, дело.</p></sp>
    <stage>Входит врач. В приемную возвращается Мария.</stage>
<sp who="vrach"><speaker>Врач.</speaker> <p>Прибыл академик Губарев.</p></sp>
<sp who="professor"><speaker>Профессор.</speaker> <p>Подготовьте больного.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Я буду говорить с Губаревым.</p></sp>
    <stage>Дина выходит в приемную.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вы... остаетесь?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker><p>Я не уйду отсюда. Здесь у меня... все.</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
    <stage>Обстановка второго действия. По времени действие происходит в тот же день, сразу после картины в больнице.</stage>
    <stage>По комнате нервно расхаживает Корчемный. Возле печи возится Данилыч, замазывает глиной подину.</stage>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Затопим, для ради пробы.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Топи, топи.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Раньше в Екатеринбурге камины в таких комнатах клали. Уютная штуковина... Из моды вышла. В прошлом году в райцентре бухгалтеру «Заготпушнины» сложил. Тонкий, видать, человек. Сразу на камин собачек фарфоровых наставил. Недельку он этак понежился, а потом пришли из пожарной охраны и приказали поломать.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(желчно)</stage>.</speaker> <p>Стандартом не дозволено.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Человек — он все по соответствию своему создает. Скажем, та же печь. В ней может быть дымоход и в два колена, и в три колена, и в четыре, а то и все семь. Вот семиколенная печь — так она долго тепло держит. А двухколенная – тот же камин — сразу выдыхается. Так и человек... Один всю жизнь сам теплый и других греет. Другой — пых, пых! Пара святых, тройка нищих... – и выдохся, одноколенный. Сам стылый и другим холодок.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(презрительно)</stage>.</speaker> <p>Философ... <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker><p>Тоже, видать, тонкий человек.</p></sp>
    <stage>Входит Матвейкин.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Здорово, Данилыч.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Здорово, коли не шутишь.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Отшутился... Аську не видал?</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker><p>Прошмыгнула.</p>
    <stage>Матвейкин садится.</stage>
    <p>Жениться тебе, Алексей, самая пора.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(наигранно)</stage>.</speaker> <p>Куда спешить? Женись, а потом изволь разженивайся.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>А я вот уже и золотую свадьбу справил... не разженился... А что это поговаривают... будто Аська тебе отставку дала?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>Мне?! Еще такая на свет не родилась, которая... Да я... да мне... Только баяном повести. Катюши да Манюши...</p>
    <stage>Входит Ася. Данилыч делает Матвейкину знаки, но тот, увлеченный, не замечает.</stage>
    <p>Их у меня, может, целый взвод. На шею виснут... Пачками! Одна, мотористка, что ни день, то записки строчит. А другая, в ламповой... <stage>(Оглянувшись наконец на отчаянные знаки Данилыча, осекся.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Богатый у тебя выбор, Алеша.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Подходящий.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Пойду... дровец принесу. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>При таком ассортименте еще и ко мне являешься.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Объясниться надо.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Начинай.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Вот... когда увидел тут тебя с этим... Конышковым... думал – все, крышка. Или себя решу, или... из вас брикетов наделю.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Уй, как страшно.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Смеешься?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Плакать буду после. Когда начнешь брикеты из меня делать.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(глядя в сторону)</stage>.</speaker> <p>Решил я... не мешать вашему счастью.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Лешенька!</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Давай без этих... сантиментов.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Давно бы так, Алеша! Ленка-то, мотористка, и впрямь по тебе сохнет.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Не до того мне сейчас. Такие события... Ты не знаешь, как мне Дину Георгиевну найти?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Она где-то здесь. Кажется, в лаборатории.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker><p>Дело у меня к ней имеется... <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Данилыч с дровами.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Данилыч, милый...</p>
    <stage>Данилыч, удивленный роняет дрова.</stage>
    <p>Как хорошо, Данилыч! Кругом-кругом добрые люди...</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Оно конешно...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>И сама становишься такой доброй... Кажется, любишь всех, всех!</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Всех-то оно... многовато.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Чего скупиться, Данилыч? Из души ж плещет! Люди-то ведь — словно родные, одной семьи.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Так-то оно так, да, видишь ты... в большой семье не без урода. А урод — он что? Ты к нему с пряником тянешься, а он тебе в бороду плюет. Вот и люби его.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>У-у, Данилыч! Не с той ноги ты сегодня встал! <stage>(Смеясь, выбегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Данилыч растапливает печь.</stage>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker><p>Тяга, что в паровозной топке... <stage>(Выбивает трубку.)</stage> Теперь на чердак, дымоход проверить. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Дина, за нею Корчемный.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Оставь меня.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Послушай, Дина... Кому ты, чему поверила? Все это — бред. Умирающий, озлобленный ревностью человек. Он бредил.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Он был в полном рассудке.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Тем хуже! Врать, клеветать на смертном одре... Иезуитство! Тебя — именно тебя! — попросил передать все эти дрязги Белышеву. Уже одно это выдает его с головой. Можно ведь было бы доверить кому-то другому, врачам.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вероятно, мне он верит больше.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Не будь опрометчива. Сопоставь, подумай... Да, оригинально ж он использовал святость последнего слова!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Почему — последнего? Он без сознания, но он жив. Может быть, его еще спасут.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Но зачем же топить меня? И ты веришь в эту химеру?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей... поклянись. Ах, что клятвы! Я... боюсь ошибки.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дина...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(отступает)</stage>.</speaker> <p>Обожди. Я не могу забыть, что сказал Селихов.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Подумай, Дина, подумай, прежде чем сделать этот нелепый шаг.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, если ты прав, все будет хорошо. Выяснят, проверят и все будет попрежнему.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Как бы ни проверяли — я уверен, что все будет хорошо, но тень останется... Дина, не спеши! Хотя бы до завтра. Подумай — ясно, трезво. Это — единственное, о чем я тебя прошу. Хотя бы до завтра!</p></sp>
    <stage>Входит Белышев.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Виктор Иванович, вы из больницы?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(кивнув)</stage>.</speaker> <p>Он все еще без сознания. <stage>(После паузы, обращаясь одновременно к Корчемному и Дине.)</stage> А вы успели с ним поговорить?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да... коротко.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Было что-нибудь важное?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(покосившись на Дину)</stage>.</speaker><p>Нет... Он... бредил.</p></sp>
    <stage>Входит Лень.</stage>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Прибыл, Виктор Иванович. <stage>(Оглянувшись.)</stage> Сдается, со всеми виделись.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Да... Не все в сборе, не все... <stage>(Встряхнувшись, деловым тоном.)</stage> Сейчас самое главное, что волнует и комиссию института и меня, — это, конечно, причина взрыва.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да, это сейчас волнует всех.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Комиссия считает, что взрыв произошел по той причине, что в решающий момент испытания управление подземной аппаратурой велось только с основного пульта, а вспомогательный пульт бездействовал.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Не то, не то... За вспомогательный пульт отвечал я — мне неудобно возражать... <stage>(Пожимая плечами.)</stage> Но ведь возможно и другое предположение.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Какое?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Я глубоко уважаю ваш десятилетний труд, Виктор Иванович, и труд ваших коллег-химиков... но причиной взрыва могут быть и пороки самой аппаратуры.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Разумеется. Я все время думаю над этим.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Печально, Виктор Иванович, но факт есть факт.</p></sp>
    <stage>На протяжении всей этой сцены Лень внимательно смотрит на Корчемного.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Я тоже уважаю ваш талант, вашу работоспособность, Андрей Васильевич. Но вот вы выдвинули свое предположение. Обставили это всякими «извините», «печально». А разве мне одному печально? Сейчас печалится множество людей. Печалятся инженеры и рабочие, которые облекли мою мысль и мысли коллектива, с которым я работал, в форму живых, послушных механизмов. Печалятся шахтеры, которые из поколения в поколение несут веру, что наука наша когда-нибудь да расправится, окончательно расправится с метаном... Так что дело не в ваших сожалениях. Надо искать, искать. Я прошу вас, товарищи, — максимум объективности. Если победит ложная точка зрения, дальнейшая работа пойдет по ложному пути.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Я объективен.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Верю, верю в вашу принципиальность, Андрей Васильевич. Не случайно я подумываю о вас, как о своем преемнике на кафедре в Горном. Тем более меня огорчает ваша несостоятельность в оценке факта, от ясного понимания которого зависит вся наша дальнейшая работа... У нас есть еще один путь установить истину. По журналу подземной аппаратуры за сентябрь. Соответствующее изучение сентябрьских данных – весьма верный ключ.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(оживляясь)</stage>.</speaker> <p>Действительно... Как это я... гм... как это мы раньше не догадались?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Дина Георгиевна, я просил Асю представить мне журнал. Поторопите ее, пожалуйста.</p></sp>
    <stage>Дина выходит.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Кстати, товарищи, в журнале можно получить исчерпывающие данные и по электросистеме. Почему она разладилась в самый ответственный момент?</p></sp>
    <sp who="len"><speaker>Лень <stage>(медленно.)</stage> </speaker> <p>Электросистема была в исправности.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Товарищ Лень, что вы хотите сказать?! Оставьте при себе свои нелепые домыслы.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>То не домыслы, то факт.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Остап Игнатьевич, меня тоже, извините, гм... смущает… направление ваших мыслей. Все мы сейчас неспокойны. Однако воздержимся от преждевременных выводов.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Виктор Иванович, я уважаю вас, большого ученого... но дозвольте с вами не согласиться. Вы ошибаетесь в этом человеке. Да, Виктор Иванович. Как ошибался и я и другие.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вот как рождается клевета!</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker><p>Ты сказал — клевета? Виктор Иванович, я прошу вызвать сюда электрика Матвейкина.</p></sp>
    <stage>Входит Дина, за нею – расстроенная Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(сдерживая слезы)</stage>.</speaker> <p>Не нашла я журнал, Виктор Иванович.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Где ж он у вас обычно хранится?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>В сейфе. А тогда, как потребовал Николай Аркадьевич, — третьего числа, — я вынула, снесла ему... Теперь не знаю, где искать.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(жестко)</stage>.</speaker> <p>Ищите. Опросите сотрудников. Может быть, Селихов кому-нибудь передал.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(с надеждой смотрит на Корчемного и Дину)</stage>.</speaker> <p>Товарищи, может, у вас.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>У меня нет.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Нет, нет.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Вызовите сюда электрика Матвейкина.</p></sp>
    <stage>Ася выходит.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев <stage>(после паузы)</stage>.</speaker><p>Хотелось бы послушать вас, Дина Георгиевна. Что вы по поводу всего этого думаете?</p></sp>
    <stage>Корчемный смотрит на Дину.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Я... еще не решила.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Решайте, решайте. Вы достаточно хорошо вошли в работу коллектива, чтобы иметь собственное суждение. <stage>(Взглянув на часы.)</stage> Мы можем побеседовать сегодня. Или завтра пораньше.</p></sp>
    <stage>Дина встретилась взглядом с Корчемным.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Давайте... завтра.</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Разрешите мне уйти?</p></sp>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker><p>Пожалуйста.</p></sp>
    <stage>Дина выходит. Выходит и Белышев.</stage>
<sp who="len"><speaker>Лень <stage>(подходит к Корчемному)</stage>.</speaker> <p>Многоликий, не морочь людям голову.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Дорогой Лень, истина рождается в споре — это аксиома. В науке превыше всего — борьба мнений.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Так вот тебе мое мнение: ты — шкурник. <stage>(Наступает на Корчемного.)</stage> Думаешь, я не разумию, что произошло в шахте?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Шантажируешь, хохол? Не на того нарвался.</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Сегодня же ты заявишь комиссии всю правду. Или худо будет, дюже худо.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Слушайте, Лень, не слишком ли много вы берете на себя? Кто вы такой?!</p></sp>
<sp who="len"><speaker>Лень.</speaker> <p>Я — коммунист, этого достаточно. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(как загнанный, озирается)</stage>.</speaker><p>Журнал?.. Журнал...</p></sp>
    <stage>Медленно входит Дина.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Как холодно в доме... Единственная комната, где тепло.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Дина... спасибо тебе! Ты... проявила твердость. Друзья познаются в беде. Ужасные дни! Кругом какие-то стены. Куда ни шагни — новая стена, с новой стороны.</p></sp>
    <stage>Входит Мария. Она идет так, будто горе сковало ее.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Он... умер?</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Да... <stage>(Проходит.)</stage></p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Умер... Его нет...</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Ты... радуешься?!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(овладев собой)</stage>.</speaker><p>Самое худшее, что ты могла подумать.</p></sp>
    <stage>Дина долго сидит, подавленная горем. Входит Данилыч. Заглядывает в печь, шурует кочергой.</stage>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker><p>Тяга — что надо. Прямо тебе домна. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Корчемный смотрит на печь, соображает, косясь на Дину. Затем выходит из комнаты.</stage>
    <stage>Входит Матвейкин.</stage>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Меня сюда зачем-то позвали.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вас просил Белышев. Подите к нему.</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Дина Георгиевна, вы меня извините... я ведь понимаю. Но, раз Николай Аркадьич сказал, чтоб я с вами, поскольку вы в курсе, так вот... <stage>(Подает Дине исписанный листок.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(взглянув на листок)</stage>.</speaker> <p>Эти вычисления... Кто их делал?</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Это я сам.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Высшая математика...</p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>У меня, Дина Георгиевна, вы знаете вообще наклонность к математике. Все прочие баяны, песни – так, для забавы. А самое любимое — задачи решать. Чем сложней – тем интересней. В институт мечтаю податься.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(разобравшись в вычислениях)</stage>.</speaker> <p>Цифры... они не врут. Электросистема была в исправности. <stage>(Возвращает листок Матвейкину.)</stage></p></sp>
<sp who="matveikin"><speaker>Матвейкин.</speaker> <p>Факт! Я же вместе с Селиховым... <stage>(Увидел, как удручена Дина; и замолчал.)</stage> Пойду к Белышеву. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(одна)</stage>.</speaker><p>Лгал, все лгал. И никто не знает, никто... Где ж он? <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Возвращается Данилыч с новой охапкой дров.</stage>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч <stage>(кладет у печи дрова)</stage>.</speaker><p>Запасец...</p></sp>
    <stage>Входит Корчемный с журналом подземной аппаратуры.</stage>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(заглянув в печь)</stage>.</speaker> <p>А еще не подбросим? Теплее будет.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Перегревать по первости не полагается.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Бумага не повредит.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Куда, куда! Толстота этакая, дыму наделаешь. Давай-ка сюда... <stage>(Берет у Корчемного журнал.)</stage> Негодная?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Старье.</p>
    <stage>Дамилыч раскрывает журнал, деловито вырывает листы, комкает, чтоб лучше сгорали, и бросает в печь.</stage>
    <p>Огонь — великий очиститель.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Как?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Сжигаем старые бумаги, всякий мусор. А придет день — и в печку всунут нас... Фи-ить! – и только легкий дымок.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Селихова-то как — повезут в Свердловск?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Вы, говорят, вместе с ним были?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Пофартило вам.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Бросай, бросай.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Чего торопиться? Сгорит. <stage>(Пауза.)</stage> Смерть – она не разбирает.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Разбирать — это дело самого человека. <stage>(Пауза.)</stage> Люди, львы, орлы и куропатки...</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Ишь, как ты людей меряешь!</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Это — не я, Чехов. Был такой писатель.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Знаю. Львы, орлы и куропатки... Да, запомнил ты! Вот она, выходит, какая разница?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Теперь-то разница другая. Когда жил Чехов, таких людей, как наши, не было. Новый век — новые люди.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>В чем же она теперь, по-вашему, разница?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Интеллектуальный потенциал. Гм… Настроение у меня, старик, отнюдь не философское. Но тебе я поясню. Есть люди большие, а есть маленькие. Раньше большим считался тот, кто богат, а маленьким — кто беден. Теперь у нас богаты все. Только одни умны, талантливы и делают свое дело отлично, а другие примитивны и ни на что большое не способны. Вот ты — определенно большой человек: ты хороший печник. Ты, я думаю, способен даже на что-нибудь большее, чем печная работа. Стало быть, твой потенциал, твоя человеческая ценность велика и значительна. Твоя жизнь для общества дороже, чем жизнь какого-либо слабоумного, серенького человека.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Выходит, как по-старому: одни — белая кость, другие — черная? Только в новом назначении... Нет, молодой человек, этого в Конституции не записано.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>В Конституции? И никогда не запишут! Это само собой разумеется. Бросай, бросай...</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Если вам к спеху, вы идите.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(оглянувшись)</stage>.</speaker> <p>Я не спешу.</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker> <p>Разговор мне ваш не по душе. Потенциал! А дальше что? Ежели ты белая кость, значит, тебе и особые привилегии? Так?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Зачем!</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч.</speaker><p>Ты теперь не увертывайся. Слово — не воробей, вылетело — не поймаешь. Ты докажи свой потенциал! А мы рассудим. Так-то всякий возомнит, что он самый большой, самый ценный, да и начнет свою персону сберегать, чтобы на нее и пылинка не села. А сам-то, может, и гроша ломаного не стоит!</p></sp>
    <stage>Возвращается Дина.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(вздрагивает)</stage>.</speaker> <p>А? Что ты?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Мы должны поговорить.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(берет ее под руку)</stage>.</speaker> <p>Идем.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Андрей, здесь был Матвейкин. Он сделал вычисления...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker><p>Матвейкин – и высшая математика!</p></sp>
    <stage>Дина замечает в руках у Данилыча журнал.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Данилыч, что вы делаете?! <stage>(Бросается к Данилычу, выхватывает журнал.)</stage> Откуда он у вас? Журнал, документы!</p></sp>
<sp who="danilych"><speaker>Данилыч <stage>(опешив, глядит на Корчемного)</stage>.</speaker><p>Эх ты... потенциал! <stage>(Выходит.)</stage> </p></sp>
    <stage>Прижимая к груди журнал, Дина с ненавистью смотрит на Корчемного.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Бред?</p>
    <stage>Корчемный молчит. Долгая пауза.</stage>
    <p><stage>(С гримасой неприязни смотрит на журнал, как бы сожалея о том, что в ее руках наконец правда.)</stage> А я... я-то думала... может, все-таки не виноват.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Да, я виноват! Тяжелая вина: я хотел жить. Для тебя.</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина <stage>(отодвигаясь от Корчемного)</stage>.</speaker> <p>Мерзавец...</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вот она, цена любви!</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Ты смеешь говорить о любви...</p>
    <stage>Молчание.</stage>
    <p>Так эта история с рыбой... Почему же ты все-таки пошел в шахту? Хотелось выглядеть героем... Но когда на шкале пульта запрыгали стрелки, ты вспомнил, что не успел пожить?.. А долг? Долг?</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный <stage>(озлобленный)</stage>.</speaker> <p>А что такое долг? Не высший ли долг — жить, просто жить на земле?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Философия дезертирства.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Вот она, жизнь! <stage>(Широко раскидывает руки, как бы захватывая.)</stage> Твоя и моя... Березы... воздух... люди... ты!..</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Все это уже не твое.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Тебя будут судить — за убийство.</p>
    <stage>Корчемный растерянно отступает.</stage>
    <p>Ты убил Селихова.</p></sp>
<sp who="korchemnyi"><speaker>Корчемный.</speaker> <p>Я?! Интересный поворот... Не выйдет! Судите метан. Меня судить не за что.</p></sp>
    <sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Да, ты не убил из-за угла. <stage>(С горечью.)</stage> Мой отчаянный, мой дерзкий... Ты только ушел от опасности... предал. <stage>(Сознавая все значение этого слова.)</stage> Предатель ты... Предатель!</p></sp>
    <stage>Корчемный, пятясь, покидает комнату.</stage>
    <stage>Входит Мария.</stage>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker> <p>Вот и вдовы мы с вами, Маша.</p></sp>
<sp who="mariya"><speaker>Мария.</speaker> <p>Вы?..</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Да, и я... Только вы счастливее меня. Вы любили настоящего человека.</p></sp>
    <stage>Входят Белышев, Лень, Матвейкин, Ася.</stage>
<sp who="belyshev"><speaker>Белышев.</speaker> <p>Все ясно, все, только... Что сказал бы нам Селихов?</p></sp>
<sp who="dina"><speaker>Дина.</speaker><p>Он сказал, товарищи... сказал! А в шахту... теперь в шахту пойду я. Мы сделаем все, что не успел Николай Аркадьевич. Здесь будет город. Мы назовем его — город Селихов. Я верю, в этом городе будет много-много тепла, света и радости.</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
