<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>С. РОЗАНОВ и А. ЕЛАГИНА</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ПИСАТЕЛЬ, ВОИН, ДРУГ СОВЕТСКИХ РЕБЯТ</titlePart>
<titlePart title="sub">Вечер памяти Аркадия Гайдара</titlePart>
</docTitle>

<set>
<p>Вечер памяти Аркадия Гайдара</p>
</set>

</front>
<body>Открывается занавес.
    <stage>На сцене плакат: «ВЕЧЕР ПАМЯТИ АРКАДИЯ ГАЙДАPA».</stage>
    <stage>Здесь макеты книг «Школа», «Р.В.С.», «Дальние страны», «Военная тайна», «Тимур его команда», «Судьба барабанщика», «Клятва Тимура».</stage>
    <stage>Несколько ребят беседуют между собой.</stage>
<sp who="1-i_pioner"><speaker>1-й пионер <stage>(в костюме юнги)</stage>.</speaker> <p>Было мне тогда лег шесть. Отец у меня уже умер, мама целыми днями была на работе. Вот я и играл на улице сам по себе. Из игрушек был у меня только один конек «нурмис». А уже наступила весна, вдоль тротуаров текли ручьи, и кататься нельзя было. Я стал учить свой конек плавать, потому что он был очень похож на пароход. Приделал к нему мачты и трубу и пустил в ручей. Но он, конечно, сразу утопул, и на самом глубоком месте. Хоть плачь. Я, кажется, и вправду заплакал. И вдруг кто-то говорит: «Адмирал? Матрос? Командир подводной лодки?» Смотрю — надо мной стоит громадный дядя в военной шинели и кубанке, смотрит на меня и не смеется. Я молчу, не знаю, что сказать. «Что, корабль потоплен неприятелем или налетел на подводную мину?» —спрашивает дядя. «Нет, — говорю, сам потоп». И тут этот дядя садится на корточки, засучивает рукав и достает со дна ручья мой конек. Осмотрел его и говорит: «Конструкция устарела. Плавать не будет. Еще игрушки есть? Корабли, танки, пушки или хотя бы обыкновенный пистолет?» — «Нет, — говорю, — ни кораблей, ни танков, ни пушек, ничего нет». — «Так. А это знаешь что?» И подносит мне что-то к уху. Слышу — тик-так, тик-так. «Знаю. Часы». — «Ошибаешься. Это прибор для точного определения времени. Следи по этому прибору: пройдет четырнадцать лет, и ты будешь командиром торпедного катера. Бери». И дает мне часы. Я взял, а он повернулся и быстро ушел. И вот прошло только восемь лет, а я уже юнга. Вот какой был со мной удивительный случай.</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>Кто же это был?</p></sp>
<sp who="1-i_pioner"><speaker>1-й пионер.</speaker> <p>Я тогда и сам не знал. Мальчишки прибежали и говорят: «Ты знаешь, кто с тобой разговаривал? Писатель Гайдар».</p></sp>
<sp who="3-i_pioner"><speaker>3-й пионер.</speaker> <p>Вполне возможно. Он сам, когда был маленьким, тоже хотел быть матросом. Он даже об этом в книжке написал. Послушайте.</p></sp>
    <stage>Выходят вперед мальчик и девочка с книжками в руках.</stage>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(читает по книге)</stage>.</speaker> <p>Отец мой был солдатом 12-го сибирского стрелкового полка. Я учился во втором классе реального училища города Арзамаса. Мать моя, фельдшерица, всегда была занята, и я рос сам по себе. Каждую неделю направляешься к матери с бальником для подписи. Мать бегло посмотрит отметки, увидит двойку за рисование или чистописание и недовольно покачает головой.</p></sp>
<sp who="devochka"><speaker>Девочка <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>Это что же такое?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Я, мам, тут не виноват. Ну что же я поделаю, раз у меня таланта на рисование нет. Я, мам, нарисовал ему лошадь, а он говорит, что это не лошадь, а свинья. Тогда я подаю ему в следующий раз и говорю, что это свинья, а он рассердился и говорит, что это не свинья и не лошадь. Я, мам, в художники не готовлюсь вовсе.</p></sp>
<sp who="devochka"><speaker>Девочка.</speaker> <p>Ну, а за чистописание почему? Дайка твою тетрадку. Боже мой, как наляпано! Почему у тебя на каждой строке клякса, а здесь, между страниц, таракан раздавлен? Фу, гадость какая!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Клякса, мам, оттого, что нечаянно. А про таракана я вовсе не виноват. Что я, нарочно, что ли, таракана посадил? Сам он, дурак, заполз сюда и удавился. А я за него отвечай. Подумаешь, какая наука — чистописание! Я в писатели вовсе не готовлюсь.</p></sp>
<sp who="devochka"><speaker>Девочка.</speaker> <p>А к чему ты готовишься? Почему ты по пожарной лестнице залез на крышу школы? Что, ты в трубочисты готовишься?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Нет, ни в художники, ни в писатели, ни в трубочисты. Я буду матросом.</p></sp>
<sp who="devochka"><speaker>Девочка.</speaker> <p>Почему же матросом?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Обязательно матросом. И как ты не понимаешь, что это интересно?</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>И все-таки Гайдар стал писателем. И писал все для ребят. Он с ребятами, знаешь, как дружил! Ты вот говоришь, часы подарил. А я помню такой случай. Было это на даче, в Голицыне. Вот однажды он дал приказ по цепочке: «Всем ребятам собраться в 14.00 на лугу». Ровно в 14.00 мы все собрались – человек шестьдесят. Видим, идет Гайдар, а за ним баянист и два мороженщика. Гайдар скомандовал: «Смирно!» и объявил, что сейчас начнутся соревнования на лучшего плясуна и мастера ходить на руках. Баян заиграл, и тут началось такое веселье! Каждый старался, как мог. А Гайдар ходил среди ребят и говорил: «Добре, сынку, добре, получай порцию мороженого». И веселились мы до тех пор, пока не съели все мороженое у двух продавцов.</p></sp>
<sp who="3-i_pioner"><speaker>3-й пионер.</speaker> <p>Он всегда придумывал для ребят что-нибудь особенное — какие-нибудь затеи или подарки.</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>А все-таки самые лучшие его подарки ребятам — это его книги. <stage>(Указывает на макеты книг.)</stage> Вот «Школа». В этой книге Аркадий Петрович Гайдар рассказывает, как он прошел первую школу жизни. Настоящая фамилия Аркадия Петровича – Гориков. В этой книге он ведет рассказ от имени Бориса Горикова.</p></sp>
    <stage>Из-за переплета книги «Школа» выходит подросток — Боря Гориков.</stage>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Когда шла гражданская война, мне было пятнадцать лет. Я отправился, на фронт, чтобы сражаться с белыми. Пробираясь в красный отряд Саблера, я отбился от своих и попал в лес. В эту ночь, коченея от холода, я вскакивал, бегал по полянке и, чтобы разогреться, начинал даже танцовать. Наконец взошло солнце и стало тепло. Не успел я пройти и двухсот шагов, как услышал гогот гусей и сквозь листву увидел зеленую крышу одинокого хутора. «Подкрадусь, посмотрю; если нет ничего подозрительного, спрошу дорогу и попрошу немного поесть». Но тут я увидел, что из-за куста на меня пристально смотрели глаза притаившегося там человека. По молчаливому соглашению, мы подошли один к другому.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет <stage>(выходит на сцену)</stage>.</speaker> <p>Что? Думаешь, туда? <stage>(Кивает головой в сторону хутора.)</stage></p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Туда. А ты?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Не дадут. Я увидел уже. Там трое здоровенных мужиков. Мало ли на что попасть можно. Ты в лесу ночевал?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Да. Холодно!</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Ты как сюда попал? Тоже оттуда? С железной дороги?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Оттуда. Я убежал с поезда, когда его остановили.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Документы проверяли?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Документы у меня в порядке.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>А! <stage>(Молчит, потом неожиданно спрашивает.)</stage> Ты куда пробираешься?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Я на Дон.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker> <p>Ты на Дон? Что же у тебя там, родные, что ли?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(не желая говорить правду)</stage>.</speaker> <p>Родные.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Я тоже в те места пробираюсь. Только не к родным, а в отряд.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>К Саблеру?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Нет, не к Саблеру, а к Сиверсу.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Ну, так это все равно. Они же всегда работают почти рядом. Хорошо-то как! Я ведь нарочно сказал тебе, что иду к родным. Я сам к Саблеру. Нас трое было, только я отбился. Как же ты сюда попал?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>А я учился в Пензе. Приехал сюда к дяде. А здесь восстали кулаки, и я еле успел убежать.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Вот как хорошо, что я нашел себе товарища! Мы с тобой вдвоем куда угодно проберемся.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Знаешь что, ляжем-ка спать, пока солнце, а то ночью опять холодно будет.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker><p>Хорошо. Только я схожу воды принесу.</p></sp>
    <stage>Гориков уходит. Кадет ложится.</stage>
    <stage>Потом встает, пристально всматривается во все стороны. Гориков вбегает.</stage>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(радостно)</stage>.</speaker><p>Красные!</p>
<stage>Кадет отскакивает в сторону, поворачивается к Горикову с перекошенным от страха лицом.</stage>
    <p>Ты что?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Гаркнул над самым ухом. Я не понял сначала, что это.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(гордо)</stage>.</speaker> <p>Красные.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Где красные? Откуда?</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Сегодня утром проходили. По всей дороге следы от подков. Навоз совсем свежий, гильзы стреляные, и вот, видишь, красноармейская звездочка...</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет <stage>(облегченно вздохнул)</stage>.</speaker> <p>Ну, так бы и говорил, а то кричит. Я нивесть что подумал.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Идем скорее. Идем по той же дороге. Дойдем до первой деревни. Они, может быть, там еще отдыхают.</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Я так думаю, что вдвоем на рожон переть нечего. Давай, один останется здесь, а другой проберется огородами к деревне и разузнает. Меня что-то сомнение берет. Тихо уж очень, и собаки не лают. Красных там, может, и нет, а кулачье с винтовками найдется. Ты останься здесь, а я и один как-нибудь управлюсь. Жди меня. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker><p>Хороший парень. Странный немного, а хороший. Иной бы опасность на другого взвалил или предложил жребий тянуть, а этот сам итти вызвался. Надо будет ему показать подарок отца. Он, верно, и в руках такого маузера никогда не держал. <stage>(Достает из-за пазухи маузер, любуется им, затем прячет.)</stage> А отец знал, что мне подарить на память, чем меня по-настоящему обрадовать. Замечательный человек был мой отец!</p>
    <stage>Появляется кадет. В руках у него увесистая дубинка.</stage>
    <p>Что-то ты скоро? Ну что?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Нет там красных. Нет и не было вовсе. Должно быть, красные завернули на другую дорогу.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(упавшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Да хорошо ли ты узнал? Неужели так и нет?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker> <p>Так-таки и нет. Мне в крайней избе старуха сказала, да еще мальчишка в огороде попался. Тот тоже подтвердил. Видно, брат, заночуем здесь, а завтра дальше.</p></sp>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p>Что это ты больно быстро вернулся? Если крадучись пробираться да расспросить, так в час не доберенться. А ты еще дубину успел вырезать. Неужели ты струсил и просидел все время в кустах?</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker><p>Я струсил? Идем проверим вместе!</p></sp>
    <stage>Гориков идет впереди, кадет за ним, замахивается дубинкой и бъет Горикова по голове. Тот падает. Кадет вытаскивает у него документы и рассматривает. Гориков приходит в себя.</stage>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков <stage>(слабым голосом)</stage>.</speaker> <p>Так вот что тебе нужно было? Ты вовсе не трус: ты знал, что в деревне красные, а нарочно хотел оставить меня здесь ночевать, чтобы обокрасть. Ты даже не повстанец, ты настоящий белый...</p></sp>
<sp who="kadet"><speaker>Кадет.</speaker><p>Ты не сдох еще, собака? Нашел себе товарища! Я бегу на Дон, только не к твоему собачьему Сиверсу, а в белые войска.</p></sp>
    <stage>Замахивается на Горикова дубинкой. Гориков быстро вытаскивает маузер и стреляет. Кадет падает.</stage>
<sp who="gorikov"><speaker>Гориков.</speaker> <p><stage>(поднимается, подходит к кадету)</stage>. Ведь это уже всерьез. Все, что происходило в моей жизни раньше, было, в сущности, похоже на игру. Даже побег из дома, даже учеба в боевой дружине, даже вчерашнее шатанье по лесу. А это уже всерьез...</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>Так началась военная жизнь Гайдара. Он пробрался к красным, кчаствовал в боях, попал в плен и бежал из плена, был тяжело ранен, учился на курсах командиров, дрался с белыми на Кавказе, на Украине, в Белоруссии, на Дальнем Востоке. И кончил военную службу в Красной Армии командиром полка!</p></sp>
<sp who="1-i_pioner"><speaker>1-й пионер.</speaker><p>«Был я тогда очень молод, — вспоминал потом Гайдар. — Командовал, конечно, не как Чапаев. И то у меня не так и это не эдак. Иной раз бывало закрутишься, посмотришь в окошко н подумаешь: «А хорошо бы отстегнуть саблю, сдать маузер и пойти с ребятишками в лапту играть...» Частенько я оступался, срывался, бывало даже своевольничал, и тогда жестоко за это свои же обрывали и одергивали меня. Но все это пошло мне только на пользу. Вскоре стали сказываться раны и контузии, полученные в боях, и из армии я был освобожден. Тогда я стал писать».</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>Гайдар стал писателем, но всю свою жизнь он оставался военным. Ведь какую книгу его ни, возьмешь, повсюду рассказывается о Красной Армии и о любви к ней. Помните сказку про Мальчиша-Кибальчиша?</p></sp>
    <stage>Из-за книги «Военная тайна» выходит Натка.</stage>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>В те давние-давние годы, когда только что отгремела по всей стране война с белыми, жил да был Мальчиш-Кибальчиш. В ту пору далеко прогнала Красная Армия белые войска проклятых буржуинов. Тихо стало на широких полях, на зеленых лугах, где рожь росла, где гречиха цвела, где среди густых садов да вишневых кустов стоял домишко, в котором жил Мальчиш, по прозвищу Кибальчиш, да отец Мальчиша, да старший брат Мальчиша, а матери у них не было. <stage>(Раскрывает книгу «Военная тайна». На развороте нарисовано декорации: домик, плетень, подсолнух.)</stage> Отец работает – сено косит, брат работает — сено косит, да и сам Мальчиш то отцу, то брату помогает. Или просто с другими мальчишами прыгает да балуется.</p></sp>
    <stage>Мальчиш-Кибальчиш вместе мальчиками выбегает верхом на палочке, играя в «кавалерию».</stage>
<sp who="vse_malchiki"><speaker>Все мальчики <stage>(носятся по сцене)</stage>.</speaker> <p>Гоп! Гоп! Хорошо!</p></sp>
<sp who="1-i_malchik"><speaker>1-й мальчик.</speaker> <p>Не визжат пули!</p></sp>
<sp who="2-i_malchik"><speaker>2-й мальчик.</speaker> <p>Не грохают снаряды!</p></sp>
<sp who="3-i_malchik"><speaker>3-й мальчик.</speaker> <p>Не горят деревни!</p></sp>
<sp who="4-i_malchik"><speaker>4-й мальчик.</speaker> <p>Не надо от пуль на пол ложиться!</p></sp>
<sp who="5-i_malchik"><speaker>5-й мальчик.</speaker> <p>Не надо от снарядов в погреба прятаться!</p></sp>
<sp who="6-i_malchik"><speaker>6-й мальчик.</speaker> <p>Не надо от пожаров в лес бежать!</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>Нечего буржуинов бояться! Некому в пояс кланяться!</p></sp>
<sp who="vse_malchiki"><speaker>Все.</speaker> <p>Живи да работай! Хорошая жизнь! Гоп! Гоп! Хорошо.</p></sp>
    <stage>Все, кроме Кибальчиша, который стал вдруг прислушиваться и всматриваться вдаль, убегают со сцены. Появляются отец и брат Кибальчиша; у отца на плече коса, у брата — вилы.</stage>
<sp who="otec"><speaker>Отец.</speaker> <p>Хорошая жизнь, Мальчиш. Живи да работай!</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>И все бы хорошо, да что-то нехорошо. Будто то ли что-то грохочет, то ли что-то стукает. И ветер пахнет не цветами с садов, не медом с лугов, а пахнет ветер то ли дымом с пожаров, то ли порохом с разрывов.</p></sp>
<sp who="otec"><speaker>Отец.</speaker><p>Что ты, Мальчиш, это дальние грозы гремят за черными горами, это пастухи дымят кострами за синей рекой, стада пасут да ужин варят. Иди, Мальчиш, и спи спокойно.</p></sp>
    <stage>Отец и оба сына идут в дом — за книгу. В отдалении слышится топот копыт. Военный сигнал. На сцене появляется ник с саблей в руках, с красной звездой на папахе. Стучит в окно. Отец и сыновья выбегают из-за книги.</stage>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Эй, вставайте! Пришла беда, откуда не ждали. Напал на нас из-за черных гор проклятый буржуин. Опять свистят пули, опять грохают снаряды. И мчатся гонцы звать на помощь Красную Армию.</p></sp>
<sp who="otec"><speaker>Отец <stage>(выходит с винтовкой. Старшему сыну)</stage>.</speaker><p>Что же! Я рожь густо сеял, видно, убирать тебе придется. <stage>(Кибальчишу.)</stage> Что же! Я жизнь круто прожил, а пожить за меня хорошо, видно, тебе, Мальчиш, останется. <stage>(Целует Мальчиша, уходит вместе с всадником.)</stage></p></sp>
    <stage>Братья входят в дом. Топот копыт. Появляется всадник, стучит в окно.</stage>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Эй, вставайте! Было полбеды, а теперь кругом беда. Много буржуинов, да мало наших. В поле пули тучами, снаряды тысячами. Эй, вставайте! Давайте подмогу!</p></sp>
<sp who="starshii_brat"><speaker>Старший брат <stage>(выходит винтовкой)</stage>.</speaker> <p>Прощай, Мальчиш, останешься ты один. Сиди в тепле, каравай на столе, вода в ключах, а голова на плечах. Живи, как сумеешь, а меня не дожидайся.</p></sp>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>День проходит, два проходит, наступает третий.</p></sp>
    <stage>Спотыкаясь, чуть не падая, появляется пеший всадник, стучит в окно.</stage>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Дай мне, хороший Мальчиш, воды напиться!</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш <stage>(подает воду)</stage>.</speaker> <p>Где же конь твой?</p></sp>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Пропал конь.</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>Где же сабля?</p></sp>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Сломалась сабля.</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>Где же папаха?</p></sp>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник.</speaker> <p>Слетела папаха.</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>Да и сам-то ты стоишь, шатаешься.</p></sp>
<sp who="vsadnik"><speaker>Всадник <stage>(выпив воду)</stage>.</speaker> <p>Я три дня не пил, три ночи не спал, три коня загнал. Узнала Красная Армия про нашу беду, затрубили трубачи, забили барабанщики, мчится и скачет на помощь вся Красная Армия. Только бы нам ночь простоять и день продержаться. <stage>(Кричит во все концы сцены.)</stage> Эй, вставайте! И снаряды есть, да стрелки побиты! И винтовки есть, да бойцов мало! Эй, вставайте, кто еще остался, давайте подмогу!</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш <stage>(оглядываясь)</stage>.</speaker><p>Пустая улица. Не хлопают ставни, не скрипят ворота. Некому вставать. И отцы ушли и братья ушли, — никого не осталось. Эй же вы, мальчиши! Мальчиши-малыши! Или нам, мальчишам, только в палки играть да в скакалки скакать? Или нам, мальчишам, сидеть дожидаться, чтобы буржуины пришли и забрали нас в свое проклятое буржуинство?</p></sp>
    <stage>Из-за книги выбегают мальчики.</stage>
<sp who="vse_malchiki"><speaker>Все мальчики.</speaker> <p>Все пойдем на подмогу! <stage>(Убегают с саблями в руках.)</stage></p></sp>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker> <p>А в царстве буржуинов происходит вот что. <stage>(Переворачивает страницу книги. На развороте нарисован зал во дворце буржуинов. Буржуины приносят трон, на него садится главный буржуин.)</stage></p></sp>
<sp who="glavnyi_burjuin"><speaker>Главный буржуин.</speaker> <p>Ну что, буржуины? Добились вы победы?</p></sp>
<sp who="burjuiny"><speaker>Буржуины.</speaker> <p>Да нет, главный буржуин. Мы отцов и братьев разбили, и совсем была наша победа. Да примчался на подмогу Мальчиш-Кибальчиш.</p></sp>
<sp who="glavnyi_burjuin"><speaker>Главный буржуин.</speaker> <p>Ах вы, негодные трусищи-буржуищи! Как это вы не можете разбить такого маловатого? Скачите скорей и не возвращайтесь назад без Мальчиша.</p></sp>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>Окружили Мальчиша злые буржуины, схватили и заковали в тяжелые цепи.</p></sp>
    <stage>Буржуины приводят закованного в цепи Мальчиша.</stage>
<sp who="burjuiny"><speaker>Буржуины.</speaker> <p>Вот он, пленный Мальчиш-Кибальчиш. Что же пленным Мальчишем-Кибальчишем сделать?</p></sp>
<sp who="glavnyi_burjuin"><speaker>Главный буржуин.</speaker> <p>Мы погубим этого Мальчиша, но пусть сначала он расскажет нам всю их военную тайну. Отчего, Мальчиш, бились с Красной Армией сорок царей да сорок королей, бились, бились, да только сами разбились? Уж нет ли у Красной Армии какого военного секрета?</p></sp>
<sp who="kibalchish"><speaker>Кибальчиш.</speaker> <p>Есть могучий секрет у крепкой Красной Армии, и когда бы вы ни напали, не будет вам победы. А больше я вам, буржуинам, ничего не скажу. Вот мое твердое слово.</p></sp>
<sp who="glavnyi_burjuin"><speaker>Главный буржуин.</speaker><p>Что же это за непонятная страна, в которой даже такие маловатые знают военную тайну и так крепко держат свое твердое слово? Сделайте, буржуины, этому скрытному Мальчишу-Кибальчишу самую страшную муку, какая только есть на свете. Торопитесь же, буржуины, и погубите этого гордого Мальчиша.</p></sp>
    <stage>Буржуины уводят Мальчиша.</stage>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>И погиб Мальчиш-Кибальчиш и не раскрыл буржуинам военной тайны.</p></sp>
    <stage>Сигнал тревоги.</stage>
<sp who="burjuiny"><speaker>Буржуины <stage>(вбегают)</stage>.</speaker> <p>Тревога! Тревога!</p></sp>
<sp who="glavnyi_burjuin"><speaker>Главный буржуин.</speaker><p>Заряжайте пушки, вынимайте сабли. Слышу я, как трубят тревогу наши сигнальщики, вижу, как машут флагами наши махальщики. Видно, будет у нас сейчас не легкий бой, а тяжелая битва.</p></sp>
    <stage>Буржуины убегают за сцену, унося главного буржуина на кресле.</stage>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>Видели ли вы, ребята, бурю? Вот так же, как громы, загремели боевые орудия. Так же, как молния, засверкали огненные взрывы. Так же, как ветры, ворвались отряды. И так же, как тучи, пронеслись красные знамена, — это так наступала Красная Армия, и в страхе бежал разбитый главный буржуин, громко проклиная эту страну с ее удивительным народом, с ее непобедимой Красной Армией и с ее неразгаданной военной тайной.</p>
    <p>А Мальчиша-Кибальчиша схоронили на зеленом бугре у синей реки. И поставили над могилой большой красный флаг. Плывут пароходы — привет Мальчишу! Пролетают летчики — привет Мальчишу! Пробегают паровозы — привет Мальчишу! А пройдут пионеры...</p></sp>
<sp who="vse_rebyata"><speaker>Все ребята.</speaker> <p>Салют Мальчишу!</p></sp>
<sp who="natka"><speaker>Натка.</speaker><p>Вот и вся сказка. Сочинил ее Гайдар задолго до войны с фашистами. Он жил тогда в солнечном лагере «Артек». Однажды подал он команду: «Собрать на берегу моря корабельные обломки и всякий иной горючий материал. Размер обломков не больше корабельной мачты, не меньше спичечной коробки. Размеры иного горючего — кто какое дотащит. Домов не растаскивать, лесов не вырубать. Сложить все горючее за большим серым камнем и сушить на солнце, чтобы пылало до неба».</p>
<p>Ребята постарались: они тащили к серому камню кучи водорослей, ветки, щепки, сухие деревца. Но корабельных обломков им так и не попалось: не бушевали в ту пору у этого солнечного берега великие бури и не разбивались корабли. Но в песке у серого камня они нашли бутылку и бросились искать Гайдара. Его не было нигде. Тогда не выдержали ребята и разбили бутылку о камень. В бутылке, как и полагается, оказалась записка: «Когда на зюйд-зюйд-весте появится первая звезда, зажечь костер у серого камня и ждать». И подпись.</p>
    <p>А вечером, при свете полыхавшего до неба костра и под звуки морского прибоя, Гайдар рассказал ребятам сказку о военной тайне, о Мальчише-Кибальчише и его твердом слове. Он только что написал ее. Все свое написанное он всегда знал наизусть. Поэтому казалось, что, рассказывая, он говорит почти что стихами. Ребята слушали сказку, и каждый думал про себя, что он-то и есть Мальчиш-Кибальчиш, что никогда не выдаст он врагу военной тайны и сдержит свое твердое слово. Потом из этой сказки, как из семечка, выросла большая повесть Гайдара «Военная тайна», повесть о солнечном пионерском лагере и о том, как растет любовь к родине и ненависть к врагу. Верно, читали эту повесть и Зоя Космодемьянская, и Олег Кошевой, и тысячи других героев, которые, защищая свою родину, погибли, но не выдали военной тайны, не нарушили своего твердого слова.</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>А мне старший брат рассказывал, что он тоже видел Гайдара. Гайдар приехал к ним в лагерь «Солнце», на берегу Черного моря, только не в Крыму, а на Кавказе, возле Геленджика. Была объявлена военная игра. Гайдар был выбран командиром «красных». Он стоял в полной военной форме с полевым биноклем в руках и наблюдал, как «красные» ползли под колючими кустами и пробирались по берегу моря иногда по горло в воде, стремясь овладеть позициями «синих». Связные Гайдара бегом передавали его распоряжения «красным» отрядам. «Синими» командовал лейтенант, начальник лагеря. И хотя «синие» были хорошо подготовлены и руководил ими тоже военный, победили «красные».</p>
    <p>Игра окончилась. Вокруг обоих командиров собрались пионеры. Обсуждали, как прошла игра. Гайдар задумался, а потом сказал: «Это игра на один день. Нужно придумать для ребят такую игру, чтобы играть можно было долго... Чтобы это была игра и вместе с тем хорошее дело. И чтобы это была таинственная игра, чтобы знали эту тайну только ребята и Красная Армия... Я придумаю». Он то улыбался, то становился серьезным и складывал губы будто для свиста. Но не свистел. А в голубых его глазах появились хитрые искорки. Таким его запомнил мой старший брат.</p></sp>
<sp who="2-ya_devochka"><speaker>2-я девочка.</speaker> <p>А игру Гайдар придумал?</p></sp>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>Придумал...</p></sp>
    <stage>Из-за книги «Тимур и его команда» выходят Женя и Ольга.</stage>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Оля, бог есть?</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга <stage>(берется за книгу)</stage>.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>А кто есть?</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Отстань, Менька, никого нет!</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Оля, а кто такой Тимур?</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Это не бог, это один царь такой. Злой, хромой, из древней истории.</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>А если не царь, не злой и не из древней, тогда кто?</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Тогда не знаю. Отстань. И на что тебе этот Тимур дался?</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>А на то, что мне кажется, что я очень люблю этого человека.</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Кого? Что ты все выдумываешь! Не даешь спокойно заниматься. Вот погоди, приедет папа, он в твоей любви разберется.</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Папа! Если бы он приехал, хотя бы не надолго. Конечно, он не станет обижать одинокого, беззащитного человека.</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Это ты-то одинокая, беззащитная? Ох, Женька, не знаю я, что ты за человек. И в кого ты только уродилась?</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>В папу. Только в него одного. И больше ни в кого на свете.</p></sp>
<sp who="olga"><speaker>Ольга.</speaker> <p>Ты бы лучше, чем говорить непонятные слова, сбегала к колодцу, за водой и не мешала мне заниматься. <stage>(Уходит с книгой.)</stage></p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker><p>Это я мешаю тебе заниматься? Вот приедет папа, я ему расскажу, как ты меня по сто раз в день то за керосином, то за мылом, то за водой гоняешь. Я тебе не грузовик, не конь и не трактор. <stage>(Уходит в другую сторону.)</stage></p>
    <stage>На сцене в это время раскрывается книга «Тимур и его команда». На развороте книги изображена внутренность чердака. Висит выпиленное из фанеры рулевое колесо. Карта. Телефон.</stage>
<p><stage>(Появляется.)</stage> Как здесь странно! Будто кто-то живет. Какие-то веревки, телефон, карта. Да это наш поселок на карте! Колесо какое-то... Совсем как на корабле. А там будто море зеленое, голуби летают. Нет, пусть не голуби, а чайки. Это пусть корабль, а я капитан. <stage>(Берет в руки колесо, поворачивается лицом к публике и вертит колесо, будто управляя рулем. За кулисами раздаются звон, стук.)</stage> Лево руля на борт! Наводка на врага! Башенный огонь! Пли! <stage>(Вертит колесо)</stage>.</p>
    <stage>Резкий звонок телефона.</stage>
    <p>Что это? Телефон! А я думала, что он игрушечный. <stage>(Берет трубку.)</stage> Я слушаю.</p></sp>
<sp who="golos_timura"><speaker>Голос Тимура.</speaker> <p>Алло! Алло! Какой осел обрывает провода и подает сигналы, глупые и непонятные?</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Это не осел. Это я, Женя.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Голос Тимура.</speaker> <p>Сумасшедшая девчонка! Оставь штурвальное колесо и беги прочь. Сейчас примчится народ... люди... И они тебя поколотят.</p></sp>
    <stage>Женя бросает трубку, бежит. Но в это время сцена наполняется мальчиками.</stage>
    <sp who="sima, geika, kolya"><speaker>Мальчики <stage>(наперебой)</stage>.</speaker><p>Это что, тревога?</p>
        <p>— Да нет, это, кажется, по форме номер один.</p>
        <p>— Позывной сигнал общий.</p>
        <p>— Это какой-то болван кладет колесом десять ударов кряду!</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Девочка!</p></sp>
    <stage>Мальчики толпой наступают на Женю.</stage>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker><p>Кто вы такие? Уходите, это наш сад! Я вас сюда не звала. Не подходите ко мне. Ай!</p></sp>
    <stage>Появляется Тимур. Мальчики расступаются перед ним.</stage>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Тише, Женя, кричать не надо. Никто тебя не тронет. Я Тимур.</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Ты Тимур? Это ты укрыл меня ночью? Ты отправил папе на фронт телеграмму? А мне прислал квитанцию? Но зачем? За что? Откуда ты меня знаешь?</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур <stage>(подумав)</stage>.</speaker><p>Вот что. Оставайся с нами. Садись и слушай. И тогда тебе будет все понятно.</p>
    <stage>Все усаживаются.</stage>
    <p>Сима Симаков, к окну! Возьми бинокль, наблюдай!</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Есть наблюдать!</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Завтра, на рассвете, пока люди спят, я и Коля Колокольчиков исправим оборванные Женей провода.</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Он проспит. Он просыпается только к завтраку и к обеду.</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Клевета! Я встаю вместе с первым лучом солнца.</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Я не знаю, какой у солнца луч первый, который второй, но проспит обязательно.</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>А вы знаете, ребята? Этот болтун <stage>(указывает на Гейку)</stage> хочет убежать в Красную Армию.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Нельзя. Эта затея совсем пустая.</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Как нельзя? А почему же раньше мальчишки всегда на фронт бегали?</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>То раньше. А теперь крепко-накрепко всем начальникам и командирам приказано гнать оттуда нашего брата по шее.</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Как по шее? Это своих-то?</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Да, вот это своих-то. А теперь, ребята, давайте к делу. Коля, что у тебя?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>В саду дома Nº 24 по Кривому переулку неизвестные мальчишки отрясли яблоню. Они сломали две ветки и помяли клумбу.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Чей дом?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Дом красноармейца Крюкова.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Кто у нас здесь бывший специалист по чужим садам и яблоням?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка <stage>(сконфуженно)</stage>.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Кто это мог сделать?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Это работали Мишка Квакин и его помощник, под названием Фигура.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>У тебя с ним разговор был?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Был.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Ну и что же?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Дал ему два раза по шее.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>А он?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Ну, и он мне раза два тоже.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Эк у тебя: все стукнули да по шее. А толку что-то нет. Давайте дальше.</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>В доме Nº 25 у старухи-молочницы взяли в кавалерию сына.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Вот хватил! Да там на воротах еще третьего дня наш знак поставлен. А кто ставил? Колокольчиков, ты?</p></sp>
<sp who="kolya"><speaker>Коля.</speaker> <p>Я.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Так что же у тебя верхний левый луч звезды кривой, как пиявка? Взялся сделать — сделай хорошо. Люди увидят — смеяться будут.</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>В доме Nº 22 девчонка плачет.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Чего же она плачет?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Спрашивал — не говорит.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>А ты бы спросил получше. Может быть, кто-нибудь ее поколотил, обидел?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Спрашивал — не говорит.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>А велика ли девчонка?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Четыре года.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Вот еще беда! Кабы человек, а то четыре года... Постой, а чей это дом?</p></sp>
<sp who="geika"><speaker>Гейка.</speaker> <p>Дом лейтенанта Павлова. Того, что недавно убили на границе.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур <stage>(передразнивает)</stage>.</speaker> <p>«Спрашивал – не говорит». Ладно, это я сам... Вы не касайтесь. Дальше.</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима <stage>(свистит)</stage>.</speaker> <p>Нюрка сюда бежит!</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker><p>Что случилось?</p></sp>
    <stage>Вбегает Нюрка.</stage>
<sp who="nurka"><speaker>Нюрка <stage>(плачет)</stage>.</speaker> <p>Целое утро по лесу скакала... Бабка ругается, говорит, голубь, а не коза... А какая же она голубь? Как почнет шпырять рогами, так не знаешь, куда и деваться. У голубей рог не бывает. <stage>(Всхлипывает.)</stage></p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Какой голубь? Объясни толком.</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Объясню я толком. <stage>(Рапортует.)</stage> В доме Nº 54 коза пропала. Я иду, вижу — старуха Нюрку колотит. Я кричу: «Тетенька, бить не по закону». Она как плюнет, а Нюрка — бежать. Я спрашиваю: «За что вы ее?» А она говорит: «Коза пропала. Ах, будь она проклята!» — «Да куда ж она пропала?»— «Обгрызла мочалку, да и провалилась, будто ее волки съели».</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Погоди! Чей дом?</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Дом красноармейца Павла Гурьева.</p></sp>
<sp who="nurka"><speaker>Нюрка <stage>(всхлипывает)</stage>.</speaker> <p>Мой папанька...</p></sp>
<sp who="sima"><speaker>Сима.</speaker> <p>Коза серая, со спины черная, зовут Манька. Колотила Нюрку старуха, как зовут, не знаю.</p></sp>
<sp who="nurka"><speaker>Нюрка.</speaker> <p>Бабка Матрена.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур <stage>(Нюрке)</stage>.</speaker><p>Плакать не надо. <stage>(Мальчикам.)</stage> Козу разыскать. Пойдет команда в четыре человека: Сима, ты, ты и ты. Ну, рапорты все. Все теперь. Ребята, идите!</p>
    <stage>Мальчики уходят.</stage>
    <p><stage>(Обращается к Жене.)</stage> Ну что, Женя? Теперь тебе все понятно?</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Все. Только не очень. Ты объясни все проще. Что все это значит?</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker> <p>Ты видала на некоторых домах красную звезду? Это значит, что оттуда человек ушел в Красную Армию. И с этого времени этот дом находится под нашей охраной и защитой. У тебя отец в армии?</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Да. Он командир.</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур.</speaker><p>Значит, и ты находишься под нашей защитой тоже.</p></sp>
<stage>Женя и Тимур закрывают книгу и скрываются за ней.</stage>
<sp who="1-i_pioner"><speaker>1-й пионер.</speaker> <p>Верно сказал Гайдар. Игра Тимура стала большим и хорошим делом. Только недолго она оставалась тайной. Все ребята прочли книгу, все видели Тимура и его команду в кино, и все стали помогать семьям бойцов Красной Армии. Тимуровцев стало очень много.</p></sp>
<sp who="2-ya_devochka"><speaker>2-я девочка.</speaker> <p>А почему Гайдар назвал Тимура Тимуром? Разве вправду из-за какого-то древнего царя?</p></sp>
<sp who="3-i_pioner"><speaker>3-й пионер.</speaker> <p>Нет, у Гайдара есть сын Тимур. Он учился в 62-й школе у нас, в поселке «Сокол». А когда во время войны Аркадий Петрович ушел на фронт, Тимур поступил в морское училище. Он, как и отец, хотел стать матросом. А теперь скоро будет морским офицером.</p></sp>
<sp who="2-ya_devochka"><speaker>2-я девочка.</speaker> <p>Книгу «Тимур и его команда» Аркадий Петрович написал до войны. Он написал еще много книг: «Р.В.С.», «Судьба бара-банщика», «Дальние страны», «Голубая чашка», «Чук и Гек». Но когда началась война, он снова вернулся к «Тимуру». Перед самым отьездом он закончил свою книгу «Клятва Тимура». Из-за книги выходят Женя и Тимур.</p></sp>
<sp who="jenya"><speaker>Женя.</speaker> <p>Тима! Я получила письмо от папы. <stage>(Читает.)</stage> «Если тебе будет трудно, не плачь, не хнычь, не унывай. Помни, что тем, которые бьются сейчас за счастье и славу нашей родины, за всех ее милых детей и за тебя, родную, еще труднее, что своей кровью и жизнью они вырывают у врага победу. И враг будет разбит, разгромлен и уничтожен. Женя! Поклянись и ты, что ради всех нас там у себя, далеко-далеко, ты будешь жить честно, скромно, учиться хорошо, работать упорно, много. И тогда, вспоминая тебя даже в самых жестоких боях, я буду счастлив, горд, спокоен». Поклясться... Да... Но я не знаю, как... Я не умею...</p></sp>
<sp who="timur"><speaker>Тимур <stage>(сжимая руку Жене)</stage>.</speaker><p>Я клянусь, Женя... Я давно знаю. И я научу тебя этой клятве... Я не капитан... не командир... Я такой же, как и вы, мальчишка. Но люди идут на фронт, и надо много работать... молотком, топором, лопатой, в лесу, в огороде, в поле. Была игра, но на нашей земле война, — игра окончена...</p></sp>
    <stage>Женя и Тимур скрываются за книгой.</stage>
<sp who="2-i_pioner"><speaker>2-й пионер.</speaker> <p>Гайдар оставил ребятам эту свою последнюю книгу, а сам уехал на фронт корреспондентом «Комсомольской правды». Он писал в газету о том, что видел, о бойцах, о командирах. Не писал только о том, как сам участвовал в боях. А на самом деле, как только он попал на фронт, он взял автомат и сражался в одном ряду со всеми бойцами. Вместе со своей частью он попал в окружение под Киевом. За ним прислали самолет. Тогда Гайдар обратился к командиру полка: «Товарищ полковник, разрешите остаться в тылу противника и организовать партизанский отряд». Полковник разрешил, самолет нагрузили ранеными, и он улетел в Москву. А Гайдар остался вместе с бойцами и командирами. Они вырвались из окружения и ушли в леса.</p>
<p>Гайдар стал во главе партизанского отряда и сделался любимым командиром. Однажды, это было 26 октября 1941 года, он с бойцами шел в разведку. На краю села разведка обнаружила фашистскую засаду. Завязался бой. И в этом бою бесстрашный командир Аркадий Петрович Гайдар был убит пулей в сердце.</p>
<p>Перестало биться большое и доброе сердце Гайдара. Угас светлый разум писателя, выдумщика, друга советских ребят.</p>
<p>Партизаны схоронили Гайдара на зеленом бугре у Днепра, у синей реки, и поставили над могилой большой красный флаг.</p>
<p>Плывут пароходы — привет Гайдару! <stage>(Гудок парохода.)</stage></p>
<p>Пролетают летчики-привет Гайдару! <stage>(За сценой шум пропеллера.)</stage></p>
<p>Пробегают паровозы — привет Гайдару! <stage>(Гудок паровоза.)</stage></p>
    <p>Идут пионеры... <stage>(На сцену выходят все участвующие в инсценировке с барабаном и горном.)</stage></p></sp>
<sp who="vse"><speaker>Все.</speaker> <p>Салют Гайдару!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</body>
</text>
</TEI>
