<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>М. БАРАТАШВИЛИ</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">СТРЕКОЗА</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Маринэ Перадзе – по прозвищу Стрекоза, 18 лет.</castItem>
<castItem>Никифорэ Перадзе — ее отец, председатель колхоза, 45 лет.</castItem>
<castItem>Ефросинэ — его мать, 70 лет.</castItem>
<castItem>Элпитэ — ее сестра, 80 лет.</castItem>
<castItem>Маринэ Перадзе — бригадир, 22 лет.</castItem>
<castItem>Георгий Челидзе – бригадир строительной бригады и парторг колхоза, 28 лет.</castItem>
<castItem>Кохта — шофер, 27 лет.</castItem>
<castItem>Маквала — звеньевая, 23 лет.</castItem>
<castItem>Бичико — электромонтер, 40 лет.</castItem>
<castItem>Цкриала — его жена, колхозница, 30 лет.</castItem>
<castItem>Ираклий Наморадзе — профессор-хирург, 45 лет.</castItem>
<castItem>Еленэ — его жена, 44 лет.</castItem>
<castItem>Тина — их дочь, врач, 23 лет.</castItem>
<castItem>Сандро — ее приятель, 28 лет.</castItem>
<castItem>Шота — агроном, 26 лет.</castItem>
<castItem>Сулико — астроном, 24 лет.</castItem>
<castItem>В эпизодах: почтальон, приезжие, колхозники и колхозницы.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Действие происходит в наши дни в одном из колхозов западной Грузии и в Тбилиси.</p>
<p>Комедия в 4-х действиях</p>
<p>Перевод с грузинского и сценическая редакция Г. Штайн</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПРОЛОГ</head>
    <stage>Часть улицы перед правлением колхоза. На ступеньках крыльца сидит Кохта, у открытого окна Георгий говорит по телефону.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Нет, председатель еще не вернулся. Ничего не попишешь, приходится мне отдуваться. Ладно, сейчас посылаю. Посылаю, говорю. <stage>(Вешает трубку.)</stage> Кохта, позови-ка скорей Бичико. Он у школы сейчас проводку меняет.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Есть позвать Бичико. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>С противоположной стороны входит Маринэ с группой колхозников.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Маринэ? Неужели кончили?</p></sp>
<sp who="kolhoznik"><speaker>Колхозник.</speaker> <p>Все лозы стоят, как на параде.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Мы решили начать сейчас подвязку у рощи, так что обед пусть присылают туда, к большой шелковице. И позаботься, пожалуйста, насчет шпагата и питьевой воды.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ладно, идите. Кохта вам все привезет.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>А как с людьми?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>После обеда пришлю к вам Натэллу и Эсму.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Ты же обещал четырех.</p></sp>
    <stage>Входят Кохта и Бичико.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Пойми, неоткуда мне взять. Все решительно заняты.</p></sp>
<sp who="kolhoznica"><speaker>Колхозница.</speaker> <p>А может быть, позвать Стрекозу? У нее в читальне сейчас не так уж много дела.</p></sp>
<sp who="kolhoznik"><speaker>Колхозник.</speaker> <p>Кого? Кого ты хочешь взять?</p></sp>
<sp who="kolhoznica"><speaker>Колхозница <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker><p>Я говорю, Стрекозу взять.</p>
    <stage>Общий хохот.</stage>
    <p>Не понимаю, что тут смешного?</p></sp>
<sp who="kolhoznik"><speaker>Колхозник.</speaker><p>А ты видела ее когда-нибудь на виноградниках? Она так тебе подвяжет, что потом не развяжешь.</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Положим, еще не поздно исправить эту ошибку.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Нам-то эту ошибку исправлять поздновато. Завтра она уезжает в Тбилиси. Пойдемте, товарищи.</p></sp>
    <stage>Маринэ и группа колхозников направляются к выходу.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Маринэ, задержись, пожалуйста, на минутку.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(недовольно)</stage>.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(отводит ее в сторону, тихо)</stage>.</speaker> <p>Ты придешь сегодня смотреть «Кубанских казаков»?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Я уже видела эту картину.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Хорошую картину не грех посмотреть и еще раз.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>И вообще я считаю этот разговор неуместным. <stage>(Присоединяется к поджидающим ее колхозникам и вместе с ними уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Кохта говорит, ты звал меня зачем-то?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(глядя вслед Маринэ)</stage>.</speaker> <p>А?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Я говорю, ты звал меня?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ах, да. Вот тебе накладная, поезжай сейчас же вместе с Кохтой в район, получишь там трансформатор. Когда все оформишь, позвони, мы пришлем за тобою полуторку. Ясно?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Ясно. <stage>(Кохте.)</stage> Пойдем, товарищ водитель. Только имей в виду, что у меня есть жена и дети.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Ладно, ладно, не плачь. Доставлю тебя в целости и сохранности. <stage>(Уходит с Бичико.)</stage></p></sp>
    <stage>Георгий, задумавшись, смотрит вслед ушедшей Маринэ.</stage>
    <stage>Распевая веселую песенку, появляется Стрекоза. Увидев Георгия, подкрадывается к нему позади.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>О чем задумался, товарищ парторг?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(оборачиваясь)</stage>.</speaker> <p>Опять ты дуришь. Пора бы тебе и за ум взяться. Не вечно же стрекозой быть. <stage>(Уходит в правление.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>А я знаю, кто тебя так расстроил. Это, конечно, Ма-ри-нэ. <stage>(Напевая свою песенку, убегает.)</stage></p></sp>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Усадьба Никифорэ Перадзе. Типичный для западной Грузии деревянный дом на столбах, с верандой, стены которой увиты виноградной лозой. На веранде тахта, над которой висят гитара, бубен, несколько фотографий и открыток. Подле тахты этажерка с книгами. В центре веранды обеденный стол, на нем вазы с цветами и фруктами. Подле двери, ведущей внутрь дома, на столике телефон.</stage>
    <stage>Перед домом цветник с кустами роз и олеандра. Под цветущим деревом магнолии — скамейка. Посреди двора большое тутовое дерево <stage>(шелковица)</stage>. В глубине двора забор с калиткой. При открытии занавеса никого на сцене нет. Вечереет. Где-то вдалеке слышен шум работающих трактора и электропилы.</stage>
    <stage>Через калитку во двор вбегает Стрекоза, в руках у нее чонгури, кипа газет и журналов. Бросив все это на скамью под магнолией, она поднимается на веранду и, порывшись на этажерке, с несколькими книжками в руках возвращается во дворик.</stage>
    <stage>Услышав, как где-то на шелковице щебечет птичка, она начинает, искусно подражая ее щебету, переговариваться с нею.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(смеясь)</stage>.</speaker><p>Нет, нет, не упрашивай меня, пожалуйста. Все равно завтра я уезжаю. <stage>(Поднимает упавшего с дерева шелкопряда.)</stage> А ты, дурачок, как здесь очутился? Упал, бедняжечка? Ай-яй-яй! Погоди, вот станешь бабочкой, тогда будешь летать, а пока ползи на свою шелковицу, я тебя подсажу на самую вкусную веточку. <stage>(Став на цыпочки, пускает шелкопряда на ветку.)</stage> Только смотри, условие: кушай свои листья, а ягод моих не трогай. О-хо-хо, да они совсем уже поспели. <stage>(Взбирается на дерево и скрывается в его листве.)</stage></p></sp>
    <stage>На веранде долго и настойчиво звонит телефон. Из глубины двора появляется Ефросинэ с ситом в руках. Она торопливо направляется к веранде.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Несчастная моя голова! Опять ты кричишь, проклятый! Иду! Чтоб ты охрип, разбойник, иду! <stage>(Поднимается на веранду, берет трубку.)</stage> Помолчи, тебе говорю, помолчи. Дай ушам отдохнуть от звона. <stage>(Отложив трубку, из которой слышны какие-то возмущенные возгласы, она усаживается и, выждав, когда трубка замолкла, взяв ее, спокойно говорит.)</stage> Зачем так шуметь, приятель. Нет председателя, нет его, не приехал он еще из Тбилиси. <stage>(Хочет положить трубку, но в ней снова раздается какое-то бормотание.)</stage> Что ты опять кричишь? Ясно я тебе сказала, нету Никифорэ, не приехал он еще. Ах ты господи, бестолковая тебя, видно, мать родила. Я тебя родила? Что ты говоришь, бессовестная твоя душа, опомнись. Вот приедет Никифорэ, он тебе... Ты и есть Никифорэ? Господи, сыночек, что же ты, приехал, а домой не идешь?.. Как же мне не радоваться, моя ведь она ученица... Не выдумывай, пожалуйста... <stage>(Сердится.)</stage> И папку я тебе не принесу. Приходи сейчас же домой. Я тебя здесь и покормить успею. <stage>(Кладет трубку и уходит внутрь дома, откуса вскоре возвращается с миской в руках. Спустившись во дворик, усаживается на скамью под магнолией и начинает что-то стряпать. Услышав голос Стрекозы, поющей песенку, она отставляет миску в сторону и с видимым удовольствием прислушиваясь к пению внучки, оглядывая дворик, ищет ее.)</stage> Где ты, внученька? Где ты, детонька? Куда забралась моя Стрекозонька? Где спряталась певунья? <stage>(Подходит к шелковице, но Стрекоза вдруг умолкает и Ефросинэ, беспомощно потоптавшись на месте, направляется к веранде. Здесь ее вновь настигает песня Стрекозы.)</stage> Ах ты забавница моя милая! Стара я, деточка, в прятки играть. Отзовись, Стрекозонька, где ты?</p>
<stage>Снова, идя на голос, она приближается к шелковице, и опять Стререза внезапно умолкает. Среди листвы появляется лукаво улыбающееся лицо Стрекозы, с озорным любопытством наблюдающей за поведением бабушки. Насладившись растерянностью Ефросинэ, Стрекоза, отломив большую ветку, бросает ее к ногам бабушки.</stage>
    <p>Ай-вай-вай! Как ты забралась туда, несчастная голова? Погоди, не слезай, убьешься. Я тебе сейчас лесенку дам.</p>
    <stage>Но Стрекоза, не слушая ее причитаний, ловко спрыгивает с дерева и, обняв бабушку, кружит ее в импровизированном танце.</stage>
    <p>Пусти, сумасшедшая. Истинный бог, сумасшедшая. Ты же мне слово дала не лазать по деревьям. Разве девичье это дело!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Неужели пропадать таким вкусным ягодам? А кто же мне их нарвет, когда у нас нет ни одного мальчишки?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ай, бедная. Для тебя Кохта хоть на луну полезет.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Очень мне нужен ваш Кохта. Пошли его туту собирать, он вместо ягод одних листьев нарвет.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(поднимая ветку)</stage>.</speaker> <p>Да и ты их тоже не пожалела. Вон сколько нарвала. На целый бы выводок шелкопряда хватило.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, бабушка, причем здесь листья. Вот, когда я стану агрономом, я сделаю этому дереву такую прививку, чтобы ягоды на нем круглый год росли. Я тогда все здесь изменю, все... <stage>(Мечтательно.)</stage> Хо... хо... хо... Что за сады будут у меня цвести, что за виноградники...</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(любуясь ею)</stage>.</speaker> <p>Дай бог мне дожить, Стрекозонька, чтобы ты знаменитым ученым агрономом вошла в этот дом.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(в раздумье)</stage>.</speaker> <p>А если я поступлю в педагогический и учительницей стану. Ты хочешь, чтобы я была учительницей?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А что же тут дурного? Дети любить тебя будут, родители уважать, нам с Никифорэ на радость.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, учительница это, пожалуй, не для меня. Учительница строгой должна быть, а я строгой быть не умею. Лучше уж я пойду на медицинский, врачом стану.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Доктором тоже хорошо. Одного человека вылечишь — десять благославлять тебя будут.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А если вдруг не вылечу? Нет, медицина это тоже не для меня. <stage>(Вздохнув.)</stage> Придется мне, видно, все-таки быть агрономом. <stage>(Берет чонгури и небрежно играет на нем.)</stage> А с кем это ты, бабушка, по телефону сейчас спорила?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(всполошившись)</stage>.</speaker> <p>Ай-вай-вай! Совсем ты меня закружила глупую. Отец сейчас домой придет! Весть он привез из Тбилиси, хорошую весть...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(хлопая в ладоши)</stage>.</speaker> <p>Я так и знала, так и знала! У меня весь день сегодня такое чувство, что должно радостное что-то случится.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(сдержанно)</stage>.</speaker> <p>Не для тебя эта радость, внученька, твои радости еще впереди.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А для кого? Говори скорее.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Бригадирше нашей звание героини дали.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нашей Маринэ?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А то кому же? Золотые у нее руки. Истинный бог, золотые.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(порывисто начинает собирать букет из роз)</stage>.</speaker> <p>Ах, как я рада, бабушка. Как я рада. Ой, укололась!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(усмехаясь)</stage>.</speaker> <p>Чужая слава не только руку, сердце уколоть может.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что ты говоришь, бабушка?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(испытующе)</stage>.</speaker> <p>А разве ты не хотела бы стать героиней? Золотую звездочку на груди повесить?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(простодушно)</stage>.</speaker> <p>Ой, бабушка, ты очень смешная. Как же я могу стать героиней, когда я такая несерьезная. Посмотри, даже на портретах все герои всегда серьезные. И наша Маринэ серьезная, и Русудан из Кабулети тоже серьезная, а я нет... <stage>(Наставительно.)</stage> Потому что я за работу свою не умею переживать. Так мне даже наш парторг сказал, а он-то уж все знает. Ну, смотри, не обидно будет Маринэ такой букет получить? <stage>(И не дожидаясь ответа, закружила Ефросинэ, поцеловала ее и, взяв газеты и книги, помчалась к калитке, прихватив с собой ветку.)</stage></p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А ветка тебе зачем?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(от калитки)</stage>.</speaker> <p>Цкриале занесу. На ужин ее шелкопрядам. От Маринэ я прямо в клуб. <stage>(Посылает воздушный поцелуй и, напевая, убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Солнышко мое, радость моя, непоседа моя милая!</p></sp>
    <stage>У калитки появляется Никифорэ.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(сходя)</stage>.</speaker> <p>Ну, здравствуй, мать! Хорошо же ты меня по телефону отчитала.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Извини, сыночек. Не привыкла я еще к нему. Твой голос совсем непохожий был.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Куда это любимица твоя помчалась?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Маринэ поздравлять.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>И как ее хватает только все время петь да скакать?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Пусть резвится. Ее песенки людям не помеха.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Именно помеха. И людям, и ей самой, а если хочешь знать, то и нам с тобою тоже. Просто стыд — восемнадцать лет девушке, не урод, не калека... Среди сверстниц должна бы, как алмаз, блистать...</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(воинственно)</stage>.</speaker> <p>И блистает! Разве нет?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Лицом красивым? Песнями да танцами? Все люди у меня в колхозе работают, ты, вон, в семьдесят лет как трудишься, а родная дочь все поет да пляшет, пляшет да поет.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Чего же ты сердишься? Не плачет ведь – поет ребеночек...</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Это она-то ребеночек? Эх, мать, мать! Испортила ты мне девку. Подумать только, даже имя ее прекрасное — Маринэ — забыли люди. С твоей легкой руки все теперь ее Стрекозой зовут.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не пойму, что за муха тебя укусила там, в Тбилиси.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Обидно мне, пойми, обидно. Как на грех, героиня наша тоже Маринэ и тоже Перадзе. Люди думают, что это моя дочь награду получила, поздравляют, а я должен всем объяснять, что это ошибка. Спасибо хоть не спрашивали еще, что моя дочь делает.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Работает же она в читальне.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>А днем чем занята? Бренчит на гитаре да на чонгури? Нет, не к добру ты ее выгораживаешь, не к добру.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Чего шумишь, на самом деле. Забыл ты, что ли, — девочка завтра учиться едет. Одна ведь она у нас осталась. Подумай!</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>В прошлом году она тоже учиться ездила, да что толку, пострекотала в городе и с тем же домой пристрекотала.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не вечно же ей на экзаменах резаться. Вот увидишь, примут теперь голубоньку нашу, непременно примут. Такую умницу чтоб не приняли в науку – быть этого не может. <stage>(Накрывает стол на веранде, наливает вино.)</stage> На, выпей-ка лучше с возвращением домой.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Спасибо. <stage>(Пьет и закусывает.)</stage> Никто так сациви приготовить не может, как ты, мать. Даже в Тбилиси не умеют.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Кушай, кушай на здоровье.</p></sp>
    <stage>В калитку входит Кохта.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(от калитки)</stage>.</speaker> <p>Извините, уважаемые. Стрекоза дома?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(распалясь)</stage>.</speaker> <p>Нету у меня здесь стрекоз, понимаешь, нету! Стрекоз и всяких кузнечиков в поле надо ловить, в выходной день, если тебе охота, а у меня стрекоз нет, и кузнечиков нет, и сверчков тоже нет.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Зачем горячиться, дорогой председатель. Я о дочери вашей спрашиваю.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>У моей дочери имя есть. Маринэ ее зовут!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Иди, Кохта, иди. Председатель немного устал с дороги, а Стреко... А Маринэ ты в клубе найдешь.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ты кольца в моторе заменил?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Заменил.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(усмехаясь)</stage>.</speaker> <p>Значит, опять кур давить будешь?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Честное слово, вот уже третий день езжу, еще ни одной не задавил. Это все Маквала про меня выдумывает.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ну, ну.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Это правда, что Маринэ наша, не Стрекоза, то есть, я хочу сказать, не ваша Маринэ, а бригадир, которая звездочку получит?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Правда.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Поэтому мне и оркестр велели собрать?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Да, поэтому. <stage>(Взглянув на часы.)</stage> Минут через пятнадцать начнем. И, смотри мне, чтобы играли сегодня без всякой фальши.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Легко сказать — без фальши, когда у меня барабанщика нет.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>То есть как это нет?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Бичико уехал за трансформатором, а Котэ, сами знаете, на учебе.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Слышать ничего не хочу. Чтобы мне был барабанщик, и все тут.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот за этим я к вам и пришел.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Что же, я по-твоему, буду играть на барабане?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Зачем вы? Я Стрекозу хотел просить.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Опять Стрекозу!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, Маринэ.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Разве она умеет на барабане?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Думаю, что сумеет.</p></sp>
    <stage>У калитки появляется парень с трубой.</stage>
<sp who="paren"><speaker>Парень.</speaker> <p>Иди, Кохта, скорей. Мы уже уговорили Стрекозу, она будет играть.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот молодчина! <stage>(Уходит вместе с парнем.)</stage></p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Ну, радуйся, мать. Сейчас наша девочка на барабане играть будет. <stage>(Взяв в доме папку, стремительно уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>По улице не видимые зрителю проходят с песней колхозники.</stage>
    <stage>Входит Георгий.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(у калитки)</stage>.</speaker> <p>Привет тетушке Ефросинэ!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Здравствуй, дорогой!</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Председатель дома?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ушел, дорогой. Только что ушел.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>А вы разве не пойдете?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как можно, обязательно приду. Не каждый день героями нас дарит.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Я хочу попросить вас, тетушка Ефросинэ. сказать там, на митинге, несколько слов о Маринэ. Как она училась у вас, как работает, какой пример людям подает.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Где уж мне речи говорить. Лучше тебя все равно не скажешь.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker><p>Мне хвалить Маринэ немножко неудобно.</p></sp>
    <stage>Люди могут понять это неправильно.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Зря беспокоишься, правильно поймут. Ты скажи мне лучше, скоро ли вы, наконец, поженитесь?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Вы же знаете, какая она упрямая. Сказала, как отрезала: жди до осени — и все тут.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ну ладно, иди, тебя ждут там. А речь я скажу. Как умею, так и скажу.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker><p>Вот и отлично. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(вошла в дом и тотчас же вышла оттуда, накидывая праздничную шаль. Услышав звуки марша, исполняемого духовым оркестром, останавливается.)</stage> </speaker><p>Играет, истинный бог, играет. Стрекозонька моя, деточка моя милая. Тебе только захотеть надо, а захочешь – ты все сможешь!</p></sp>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Та же декорация. Вечер следующего дня. На веранде Мак вала шьет платье. Входит Ефросинэ с пустым чемоданом, в который она начинает, суетясь, вздыхая и охая, укладывать вещи Стрекозы.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Досадно даже смотреть мне, тетушка Ефросинэ, как вы суетитесь. Неужели Стрекоза не могла сама уложить свои вещи?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Ах, Маквала, деточка! Может, сегодня в последний раз я для нее стараюсь. Бог знает, когда увижу теперь я свою пташечку, когда услышу соловьиный ее голосок.</p></sp>
    <stage>Слышно, как к дому подъезжает машина. Во двор входит Кохта.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(поднявшись на веранду)</stage>.</speaker> <p>Укладываете, чит?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как видишь.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А где же Стрекоза?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Где же ей еще быть, как не в своей читальне. Весь день она, бедненькая, дела свои там заканчивает. Ты бы заехал к ней туда, поторопил.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Легко сказать — поторопи. Разве к ней пробьешься. Небось, все читатели пришли туда с ней прощаться.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(только теперь взглянув на Кохту)</stage>.</speaker> <p>Господи, что это ты вздумал нас своими орденами да медалями ослепить?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Он их надел, чтобы Стрекоза видела, кого она тут покидает.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну вот, сами видите, тетушка Ефросинэ, какая это заноза. <stage>(Жест в сторону Маквалы.)</stage> Как говорится, ум куриный, а язык змеиный. Жалит подряд, ничего не разбирая.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Если ты пришел сюда дерзости мне говорить, то не задерживайся.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Во-первых, я пришел не к тебе...</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А, во-вторых?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А, во-вторых, не ты здесь хозяйка. <stage>(С подчеркнутой вежливостью.)</stage> Позвольте присесть, тетушка Ефросинэ.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Садись, пожалуйста, дорогой.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(садится и, взяв гитару, играет)</stage>.</speaker> <p>Тетушка Ефросинэ!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Что, сынок?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Когда сюда придет наша героиня, напомните мне, пожалуйста, что я ей пакет должен передать от Георгия с какими-то важными анализами. <stage>(Вздохнув.)</stage> Я что-то рассеянный очень стал.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А ты, дорогой, не расстраивайся. Давай мы положим его на столик, и он сам про себя напомнит. <stage>(Кладет пакет на стол.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(разглядывая висящую над тахтой фотографию бегемота)</stage>.</speaker> <p>Не понимаю, зачем Стрекоза повесила у себя над головой этого бегемота.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Понравился, говорит, ей этот бегемот, когда она в Тбилиси в звериный сад ходила. Вот на память и привезла.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(играя на гитаре)</stage>.</speaker> <p>Хороша память, смотреть страшно.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(как бы про себя)</stage>.</speaker> <p>Бегемоты по крайней мере на гитаре не играют.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Конечно, это достоинство. <stage>(Играет.)</stage> Что это за тип торчал сегодня весь день на твоем участке?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Для кого тип, а для кого инструктор по виноградарству.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Сразу видно, отчаянной храбрости мужчина. Ведь так, целый день вертясь вокруг тебя, и влюбиться недолго.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А хоть бы и влюбился? Завидно тебе, что ли?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Почему завидно? Жаль просто человека. Тем более руководящего работника. Он, небось, думал – вот нашел розу майскую...</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>А чем она не роза? Истинно, роза.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Шиповник она, а не роза: цветочки маленькие, а колючки большие.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Уж во всяком случае не репейник, что ко всем цепляется.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Опять вы ссоритесь, дети...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Я, тетушка Ефросинэ, целиком и полностью игнорирую ее намеки.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как у тебя с платьем, внученька, успеешь?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(вставая)</stage>.</speaker> <p>Сейчас на машине прострочу, и конец. <stage>(Уходит в дом, откуда вскоре становится слышен рокот швейной машины.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(снова взявшись за гитару, играет и поет)</stage>.</speaker><p>На тебе косынка красная,</p>
<lg>
    <l>В душе моей тоска ужасная,</l>
<l>Ты уедешь, да, да, да...</l>
    <l>Что же делать мне тогда?..</l>
</lg>
</sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Чем такие песни петь, помоги-ка мне лучше вина из погреба достать. Надо все же послать кувшинчик Ираклию.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Это я могу. <stage>(С гитарой в руках уходит вслед за Ефросинэ.)</stage></p></sp>
    <stage>У калитки появляются Маринэ и Стрекоза.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(тащит за руку упирающуюся Маринэ)</stage>.</speaker> <p>Ну, Маринэ, ну, миленькая, нельзя же быть такой упрямой. Зайди хоть на минутку, а то я подумаю, что ты, став героиней, уж и заважничала и не хочешь поболтать с такой обыкновенной девушкой, как я.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Неужели не успеем наговориться в поезде?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>В поезде это совсем другое дело. Я здесь с тобой хочу посидеть перед отъездом, под моей магнолией. Смотри, какими чудесными цветами она нас провожает.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(садится на скамью)</stage>.</speaker> <p>Ты сегодня совсем какая-то шальная.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, Маринэ, душенька, подумай только, завтра уже будем в Тбилиси, и начнется для меня новая жизнь! </p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>И ты перестанешь уже быть Стрекозой?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Почему перестану? У дяди Ираклия меня тоже все Стрекозой зовут. А в институте, конечно, я, как и ты, буду называться Маринэ Никифоровной Перадзе.</p></sp>
    <stage>Из дома слышна песенка Кохты.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(прислушиваясь)</stage>.</speaker> <p>Кто это у вас там распевает?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Кохта. Вот так каждый вечер он караулит меня у бабушки.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Сказала бы ему прямо, что не любишь.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Я уже ему как угодно говорила: и прямо, и криво, а он все ходит и ходит. И главное — сам-то меня он не любит, если правду сказать.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Почему ты так думаешь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Кто любит по-настоящему, не станет об этом всему свету рассказывать.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Откуда тебе знать, как любят по-настоящему?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как это откуда? Разве я не вижу, как, например, того же Кохту любит Маквала.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Она его любит?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Вот видишь, этого никто не знает. Когда Маквала поняла, что я догадалась о ее любви, она прямо-таки умоляла меня никому об этом даже не намекать.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>А ты знаешь, из них бы вышла отличная пара.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что ты! Они разругались бы, не дойдя до загса.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>А зачем Маквала к вам ходит?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Она шьет мне платье. Нельзя же в Тбилиси ехать в старом.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ох, Маринэ, смотри. Опять ты там завертишься, как в прошлом году, и ни с чем домой вернешься. Что тогда будет? Ты думала об этом?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Никогда этого больше не будет. Вот тебе честное комсомольское — никогда! <stage>(Пауза.)</stage> Хочешь, я тебе скажу всю правду, почему я в прошлом году провалилась.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Давно бы пора сказать.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Только не смейся, пожалуйста. Понимаешь, познакомилась я в Тбилиси с одним студентом, по имени Шота. Из того самого института, куда я хочу поступать. Он очень умный, все знает. Очень умный... <stage>(Вздохнув.)</stage> и красивый... Где мы только не бывали с ним: и в театрах, и в музеях, и на стадионе, и просто так гуляли по улицам...</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Как же так, говоришь — умный, а тебя от занятий отвлекал?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Он совсем в этом не виноват. Когда он бывало объяснял мне все, что надо по программе, я только голос его слушала, как музыку, а слов совсем не разбирала.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>И что же теперь? Ты опять собираешься вместе с ним готовиться к экзаменам?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что ты!.. Его, наверное, сейчас вообще в Тбилиси нет. Он как раз в этом году должен был институт закончить... Хочешь, я покажу тебе его фотографию?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Покажи.</p>
<stage>Стрекоза, поднявшись на веранду, снимает со стены открытку с изображением бегемота и передает ее Маринэ.</stage>
    <p>Хорош бегемотик!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, ты на обороте смотри.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(переворачивая открытку)</stage>.</speaker> <p>Вот ты, оказывается, какая хитрая.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(в раздумье)</stage>.</speaker> <p>Может быть, он только так встречался со мной, скуки ради, как ты думаешь?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(разглядывая фотографию)</stage>.</speaker> <p>Не похоже. Лицо у него открытое, честное. Только не нравится мне, зачем он тебе свою фотографию прислал? Это нехорошо...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А он ее вовсе не присылал. Я ее вырезала у них в институте из стенгазеты.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>В милицию не водили?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(беспечно)</stage>.</speaker> <p>Подумаешь, какое преступление. Шота им другую даст, он не скупой.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ты вообще-то довольна, что едешь учиться?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как тебе сказать... Жалко, конечно, уезжать отсюда, но все равно учиться надо, и потом в Тбилиси тоже нескучно.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>А, по-моему, все-таки рано ты едешь.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как это рано? И так уж многие на меня здесь косятся, а отец и комсорг чуть ли не в глаза бездельницей называют.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Косятся на тебя правильно, но нельзя же только поэтому поступать в первый попавшийся институт. Профессию, как мужа, надо по любви выбирать. А ты, не полюбив, замуж торопишься.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну, это уж ты мудришь. <stage>(Пауза.)</stage> Когда ты должна получить свою звездочку?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Наверное, завтра и получу.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Вот хорошо! Тогда мы завтра же вечером пойдем с тобой прямо на проспект Руставели.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Зачем же это?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, нет, ты даже не спорь! Все будут смотреть на нас, а мы и глазом не моргнем. Вот весело-то будет!</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Девчонка ты еще все-таки!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну, и прекрасно, что девчонка. Старухами мы всегда успеем быть: <stage>(Поднявшись на веранду, водружает на место фотографию; возвращаясь, замечает на столе письмо.)</stage> Ой, что это? Мне письмо. Почерк как будто знакомый, но написано уж очень официально: «Товарищу Маринз Никифоровне Перадзе. Лично». От кого же это? <stage>(Вскрывает конверт и, обнаружив в нем маленький листочек бумаги, с удивлением читает.)</stage> «Помни, что каждый день без тебя — пытка для меня! Георгий». Маринэ, миленькая, это же тебе твой Георгий пишет. Как оно только попало сюда?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(пытаясь скрыть смущение)</stage>.</speaker> <p>А ну, дай-ка мне это письмо. <stage>(Взглянув на листок и пожав плечами, прячет его в карман кофточки.)</stage> Не понимаю, что за странные шутки.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Помилуй, какие шутки! Это же любовь, настоящая любовь. Шота мне ни разу не говорил так.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(упрямо)</stage>.</speaker> <p>А я говорю — это только шутка, неуместная шутка. <stage>(Взглянув на часы.)</stage> Ну, мне пора идти за вещами. У тебя все готово?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(беспечно)</stage>.</speaker> <p>Бабушка, наверное, уже уложила. Иди, мы за тобой заедем.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Нет, уж лучше я сама сюда приду, а то мы еще опоздаем. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Стрекоза, взяв чонгури и усевшись на ступеньку веранды, сперва тихо наигрывает, а затем, аккомпанируя себе, поет. На веранду входит Ефросинэ. За ней в дверях появляются Кохта и Маквала.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(всплеснув руками)</stage>.</speaker> <p>Господи, внученька, да что же это? До поезда час времени осталось, а ты здесь песенки распеваешь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(встрепенувшись)</stage>.</speaker> <p>Неужели час?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Час и сорок семь минут.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Так чего же вы все стоите? Чемодан уложен? <stage>(Пытается открыть чемодан.)</stage> Кохта, да открой же его, пожалуйста.</p></sp>
    <stage>Кохта открывает чемодан. Стрекоза торопливо проверят его содержимое, Ефросинэ, суетясь, помогает ей, Маквала гладит платье.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(наигрывает на гитаре и поет)</stage>.</speaker>
    <lg>
<l>На тебе косынка красная,</l>
<l>У меня тоска ужасная,</l>
<l>Ты уедешь навсегда,</l>
    <l>Что же делать мне тогда?</l>
    </lg>
</sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Кохта, не ной, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А если это крик души, тогда что?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Кому же ты так горько жалуешься?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот, Маквале!</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(указывая на фотографию)</stage>.</speaker> <p>С таким же успехом он может жаловаться этому бегемоту.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(достав из-под тахты туфли)</stage>.</speaker><p>Вай, одна туфля без банта. Кохта, голубчик, поищи-ка его там.</p></sp>
<stage>Кохта охотно лезет под тахту.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Куда ты гостя загоняешь, бесстыдница?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker><p>Довольно вам дурачиться. А ну-ка, Маринэ, примерь! И чтоб ты в этом платье свадьбу справляла.</p></sp>
    <stage>Стрекоза, взяв платье и на ходу чмокнув Маквалу, стремительно убегает.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(Маквале)</stage>.</speaker> <p>Когда же мы на твоей свадьбе погуляем?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Погуляем, да не все.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, без меня-то тебе не обойтись.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Ты думаешь?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А кто же еще может объяснить твоему будущему жениху, что ты, как вино, чем старше, тем лучше становишься.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker><p>Я бы оказала тебе такую же услугу, но боюсь, что ты прокиснешь, так и не дождавшись своей свадьбы.</p></sp>
    <stage>Пританцовывая и напевая, появляется Стрекоза в новом платье.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не платье — мечта. Спасибо вам большое, пребольшое! <stage>(Целует Маквалу и бабушку.)</stage></p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(обеспокоенно)</stage>.</speaker> <p>Маквала, деточка, не коротко ли так будет?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Теперь как раз так носят.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не понимаю я этой моды.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Мне в нем просто летать хочется... <stage>(Кружится по веранде, налетая на вошедшего Никифорэ)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(саркастически)</stage>.</speaker> <p>Ну, конечно, доченька носится, как угорелая, и ничего к отъезду не готово.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А вот и нет. Все готово. Я готова, вещи готовы, платье готово и даже <stage>(жест в сторону Кохты)</stage> шофер налицо.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ох, зря я, видно, сегодня целых два часа учил тебя уму-разуму!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не беспокойся, пожалуйста, все твои наставления я отлично помню. <stage>(Перечисляет, загибая пальцы.)</stage> Хорошо учиться, не дурить, дядю Ираклия уважать, про колхоз наш не забывать, писать домой аккуратно, парням головы не кружить. <stage>(Вспоминая.)</stage> Чего же еще? Ах, да, помнить, что не весельем человек славится, а трудом. Вот видишь, все запомнила.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Вижу я, как ты запомнила...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Чего же ты хмуришься?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Я не хмурюсь.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, хмуришься. Улыбнись сейчас же, иначе я никуда не поеду.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>С тобой просто невозможно говорить серьезно.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>И нечего говорить. Раз сказал – и довольно.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(махнув рукой)</stage>.</speaker> <p>Ладно уж, смотрите, чтоб через десять минут все было готово. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Маквала, душенька, перешей мне эту пуговку вот сюда. Бабушка, иголку, ниток!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(подавая ей иголку и нитки)</stage>.</speaker> <p>Ах, погоди, разве так можно! <stage>(Обрывает нитку и кладет обрывок Стрекозе на голову.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Это зачем же вы делаете?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Судьба пришьется.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Вот и хорошо, значит не убежит.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Тетушка Ефросинэ, если не жалко, положите немного ниток и Маквале на голову, вдруг и ей поможет.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Ты бы лучше о себе подумал, чтоб не пришлось тебе в чужих семьях детей качать.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А что, если судьба пришьет мне какого-нибудь профессора? Как ты, бабушка, хочешь зятя профессора?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Нечего смеяться, нечего! Слишком легко теперь вы, девушки, о женихах болтаете. Когда я была девушкой, я мужчинам говорила только «да» и «нет», улыбаясь, и то рта не раскрывала. <stage>(Нежно улыбается.)</stage> Вот так! А вы уж очень вольничаете.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(Ефросинэ)</stage>.</speaker> <p>Не понимаю, зачем женихов из Тбилиси возить. Разве у нас парней хороших нет?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(тащит Ефросинэ к тахте)</stage>.</speaker> <p>Бабушка, милая, давай по-твоему, по-старинному, споем на дорогу.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Где уж мне петь.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(умоляюще)</stage>.</speaker> <p>Бабуся, родная, прошу!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Прав Никифорэ, избаловала я тебя. Кохта, бери гитару.</p></sp>
    <stage>Кохта с особой лихостью, перебирая басовые струны, играет песню, которую поют все, вторя Ефросинэ. Входит Маринэ.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Уж не раздумала ли ты ехать, Маринэ?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(подбегает к Маринэ и отбирает у нее чемодан)</stage>.</speaker> <p>Что ты, как можно? У нас еще есть время, спой и ты с нами вместе на дорогу.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Какое время? Меньше часа осталось.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(Маринэ)</stage>.</speaker> <p>Не волнуйся, доченька успеете вы. Присядь с нами, гордость наша, героиня наша, дай послушать и твой соловьиный голосок. <stage>(Смеясь.)</stage> Если уж я запела, то тебе и сам бог велел.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Что вы, бабушка! Я не пою.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Полно серьезничать. Успеешь еще быть серьезной, когда замуж выйдешь.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(смущаясь)</stage>.</speaker> <p>О замужестве я вовсе и не думаю.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(притворно сокрушаясь)</stage>.</speaker> <p>Значит, погиб несчастный.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Будто не знаешь? Георгий наш погиб. Вернулся с войны, как и ты, знаменитый, невредимый, а она его здесь смерти предает.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ну что вы такое говорите, бабушка?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот бы мне такую сваху!</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А если Маринэ его не любит?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как это не любит? Просто некогда ей, бедной, в сердечко свое заглянуть. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(обнимая Маринэ)</stage>.</speaker> <p>Маринэ, родненькая, только ты не сердись на бабушку, она у нас всегда так шутит.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Кто же этого не знает.</p></sp>
    <stage>Входит Никифорэ.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ну, готова ты, наконец?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(быстро сваливая неуложенные еще вещи в чемодан)</stage>.</speaker><p>Готова! Постойте, а где же моя сумочка?</p></sp>
    <stage>Все ищут. Кохта лезет опять под тахту. Входит Ефросинэ с корзиной и кувшином.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Что вы опять ищите?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Сумочку мою, ридикюль. Ой, должно быть, она в чемодане. <stage>(Извлекает оттуда сумочку.)</stage></p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ты этак можешь и голову свою потерять.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Голова-то у меня сидит крепко.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ты заявку нашу на книги взять не забыла?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как можно. Я ее положила в папку вместе со всеми своими документами. <stage>(Достав из чемодана папку, роется в ней.)</stage> Вот странно, требование есть, а списка нет. Бабушка, ты не брала, здесь, на патефоне, бумажка такая лежала желтенькая?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Желтенькая, говоришь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну да, желтенькая, в синюю линеечку.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ай-вай-вай! На полу она тут валялась, я ею, глупая, камин разжигала, когда хачапури тебе пекла.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Этого еще недоставало!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, бабушка, что же ты наделала!</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Не бабушка, ты виновата. Ветер у тебя в голове сквозной свистит, вот что.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Погоди ты кричать. Не всю я ее сожгла, остался там кусочек. Может, он как раз и сгодится. <stage>(Уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Прямо не знаю я, что мне с тобой делать.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Да, нехорошо получилось.</p></sp>
    <stage>Входит Ефросинэ.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Вот она бумажка ваша, только кусочек один и обгорел.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Хорош кусочек!..</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(рассматривает бумажку)</stage>.</speaker> <p>До «Справочника тракториста» все цело, а дальше что — неизвестно.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Вот уж истинно, вырастил дочку себе на радость, людям на удивление.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Нечего теперь причитать. Один раз написали и в другой раз напишете.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(о чем-то сосредоточенно думавшая)</stage>.</speaker><p>Постой, бабушка, не мешай. <stage>(Кохте.)</stage> «Справочник тракториста» говоришь? Вот тебе бумага, пиши, что там дальше было.</p>
    <stage>Кохта, взяв бумагу, пишет под диктовку Стрекозы. Все с нарастающим удивлением наблюдают эту сцену.</stage>
    <p>«Опыт знатных шелководов Таджикистана» — пять экземпляров, «Новые методы борьбы с вредителями сельского хозяйства» — десять экземпляров, написал?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Написал.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(закрыв глаза, вдохновенно)</stage>.</speaker> <p>Дальше: «Витязь в тигровой шкуре» Руставели — десять экземпляров, «Война и мир» Льва Николаевича Толстого – десять экземпляров, «Жатва» Галины Николаевой — пять экземпляров, «Педагогическая поэма» Макаренко — пять экземпляров, «Большая Волга» Кублицкого — пять экземпляров. И, наконец, «Биография товарища Сталина» — пятьдесят экземпляров. Все!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот это память!</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Обыкновенная – девичья.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Можно удивляться только, как с такой памятью она в прошлом году на экзаменах срезалась.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Будет тебе ворчать. Радоваться надо, что у дочки твоей головка такая разумная. <stage>(Всхлипнув.)</stage> А мы ее, бог весть куда, на пять лет отправляем... <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Тетушка Ефросинэ, что с вами, не на войну провожаете.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Беда-то везде стоглазая... Соседка рассказывала, автомобили в Тбилиси на улицах словно муравьи... Не думала, говорит, живой вернуться. </p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Довольно тебе, бабушка, оплакивать меня. Кохта, чего ты стоишь, закрой чемодан. Ой, погоди минутку. <stage>(Снимает со стены знакомое уже нам фото и кладет его в чемодан.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(закрывая чемодан)</stage>.</speaker> <p>А бегемот тебе зачем же?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>На счастье, Кохта, на счастье!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Этакую-то образину – на счастье.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(не без лукавства)</stage>.</speaker> <p>Внешность, Кохта, обманчива. Бывает, что за самой грубой оболочкой скрывается нечто весьма привлекательное.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Маринэ, как не стыдно...</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Молчу, молчу.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(Стрекозе)</stage>.</speaker> <p>Ты бы переоделась все-таки. Изомнешься в поезде, кто тебе в Тбилиси платье гладить будет без меня да без бабушки?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Не смейся, пожалуйста, придется – поглажу не хуже вас.</p>
    <stage>Поспешно входит Георгий.</stage>
    <p>Ах, кто пришел! Георгий проводить нас пришел!</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ну, а как же? <stage>(Маринэ.)</stage> Удалось мне все же вырваться на минутку.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(холодно)</stage>.</speaker> <p>К чему эти проводы? Что мы станцию не найдем, что ли?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(словно извиняясь)</stage>.</speaker> <p>Я просто хотел проверить, получила ли ты мой пакет с анализами.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(забеспокоившись)</stage>.</speaker> <p>Понимаешь, Георгий, сюда я его принес, но... тетушка Ефросинэ, вы письмом этим ничего не разжигали?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Не волнуйся, Кохта, эти важные анализы уже у Маринэ. Правда, я никогда не думала...</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(перебивает)</stage>.</speaker> <p>Маринэ, я прошу тебя!..</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Молчу, молчу.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(Георгию, не без яда)</stage>.</speaker> <p>О судьбе этих анализов я поговорю с тобой, когда вернусь из Тбилиси. Ну, идемте, товарищи.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(пытаясь взять у Маринэ чемодан)</stage>.</speaker> <p>Позволь хотя бы помочь.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(нахмурясь)</stage>.</speaker> <p>Сама донесу.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(смеясь, всучивает Георгию свой чемодан)</stage>.</speaker> <p>Если тебе так уж хочется что-нибудь нести, так неси, пожалуйста, мой!</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Когда же ты, наконец, перестанешь дурить и за ум возьмешься?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(стараясь взять у Георгия чемодан Стрекозы)</stage>.</speaker> <p>Позволь, я его понесу. <stage>(Берет чемодан.)</stage></p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(останавливая в дверях Стрекозу, поворачивает ее три раза и целует)</stage>.</speaker><p>Ну, в добрый путь. Смотри же, доченька, учись там хорошо. И скажи Ираклию с женой, чтоб хоть на денек приехали нам повидаться. <stage>(Всхлипнув.)</stage> Под машины не попадайся.</p>
    <stage>Все идут к калитке. Оттуда слышен голос Ефросинэ, продолжающей свои наставления.</stage>
<p>И еще скажи: все, мол, привет передавали, целуют и низко кланяются. И еще передашь...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
    <stage>Тбилиси. Большая со вкусом обставленная комната в квартире профессора Наморадзе. Слева дверь в переднюю, справа – во внутренние комнаты, прямо – широкая застекленная дверь на террасу, выходящую в маленький садик с небольшим фонтанчиком посредине. Левее этой двери — окно на улицу. За каменными стенами, ограждающими садик, открывается вид на город по правую сторону Куры. Вдали видна гора Давида с фуникулером.</stage>
    <stage>На террасе заканчивают обед Ираклий Наморадзе и Еленэ.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(поднимаясь из-за стола)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, дорогая.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>На здоровье.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Странно все-таки, почему Стрекоза не приехала? <stage>(Проходит в комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>С ее характером это не так уж странно.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>А она не может приехать вечером?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker><p>Вечером оттуда поездов нет. <stage>(Убирает со стола.)</stage></p></sp>
    <stage>Звонок телефона.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(сняв трубку)</stage>.</speaker> <p>Да, я. Нормальная? Ну, вот и отлично. Только, пожалуйста, без меня никаких перевязок ему не делайте. Главное сейчас — это сон. Сон, сон и сон. Нет, завтра я зайду взглянуть на него еще до института. Когда приехала? Ну, и что же она рассказывает? Смотри, пожалуйста, каждый год у него по ребенку. Этак через три года они и медаль получат. <stage>(Смеется.)</stage> Нет, я буду дома. <stage>(Вешает трубку.)</stage> Послушай, Еленэ!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(с террасы)</stage>.</speaker> <p>Что, дорогой?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Напомни мне завтра, пожалуйста, чтобы я послал телеграмму в Батуми.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>А что у тебя случилось в Батуми?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Надо поздравить Чавчанидзе с рождением ребенка.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>У тебя просто мания посылать всем телеграммы.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Это не мания, а долг вежливости. Человеку всегда приятно, когда о нем помнят.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Кто же у него родился, у твоего Чавчанидзе?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>То есть как это кто?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ну, сын или дочь?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Ах, черт возьми, я совсем забыл об этом спросить. Но, наверное, сын. В прошлом году, я помню, была дочь.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ну, а если и в этом году тоже дочь! Ты думаешь он обрадуется твоей телеграмме?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Что же делать? <stage>(После недолгого раздумья пишет что-то на полях газеты.)</stage> Придумал! Послушай, по-моему, это годится: «Поздравляем прибавлением семейства. Желаем дальнейших успехов». Ну, как?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker><p>Только ради бога без «дальнейших успехов».</p></sp>
    <stage>Звонок в передней. Ираклий выходит и тотчас же возвращается вместе с Тиной, в руках у которой множество свертков явно гастрономического содержания.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Можно подумать, что у нас сегодня гости. <stage>(Помогает Тине разгрузиться от покупок.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ты очень проницателен, папа, только гости будут не у нас, а у меня. Гиви еще не приходил?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Он сегодня консультирует каких-то изобретателей у себя в депо и просил передать, что задержится немного.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>А по какому же случаю у тебя сегодня гости?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Разве экзамен, который мы вчера сдали, недостаточно хороший повод для этого?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>И много будущих эскулапов почтит нас сегодня своим присутствием?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Порядочно. Хорошо еще, что не приехала Стрекоза. Я положительно не знала бы, что с ней делать.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ты нехорошо говоришь о ней, Тина. Ты должна всегда помнить, что Стрекоза внучка той благородной женщины, которая заботилась о твоем отце в самый критический период его жизни.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Отцу в этот критический период было три месяца от роду.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(отрываясь от газеты)</stage>.</speaker> <p>О чем вы там спорите?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Я объясняю Тинико, что ей следует пересмотреть свое отношение к Стрекозе.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А я все-таки не понимаю, почему всякий раз именно я должна с ней возиться.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Что за тон, Тинико? Я тобой сегодня решительно недоволен.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Я вижу, тебе просто испортили настроение мои гости.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Вот и неправда. Я буду танцевать сегодня с самыми молоденькими девушками. Еленэ, ты не будешь ревновать?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Во-первых, Ираклий, никогда не следует забывать о своих годах, а, во-вторых, Тинико просила, чтобы мы сегодня не стесняли ее гостей своим присутствием.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>То есть как не стесняли? Что еще за новости!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Мы могли бы, конечно, пойти к Агладзе.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Тогда уж лучше мы пойдем к Гелиашвили, благо это хоть недалеко.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Вот и прекрасно. <stage>(Тине.)</stage> Ты пригласила сегодня Сулико?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Конечно, пригласила, хотя, по правде говоря, не понимаю, что мой братец нашел в ней привлекательного.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>А я вполне одобряю его вкус. <stage>(Уходит.)</stage> </p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Интересно. Что же тебе не нравится в Сулико?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Уж очень она не от мира сего. Сандро говорит...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Ну, что говорит твой Сандро, мне не так уж интересно знать. Надеюсь по крайней мере он не явится сегодня сюда?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А почему бы и нет? Он веселый, остроумный парень и совершенно незаменимый тамада. Ни одна настоящая вечеринка не обходится без его участия.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Что и говорить, завидная репутация — быть в наше время веселым бездельником.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Не понимаю, почему ты его так не взлюбил. Стрекоза, например, никогда не вызывала с твоей стороны таких сарказмов, а она...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Ну, знаешь ли, во-первых, она еще девчонка, а, во-вторых, она действительно стрекоза, между тем как твой Сандро это не стрекоза, а настоящая саранча. И мне досадно, что ты все больше и больше подпадаешь под его влияние. <stage>(Углубляется в газету.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Папочка, у нас есть какое-нибудь вино? Я думала, что приедет Стрекоза, она всегда привозит вино.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Если бы Стрекоза знала, как ты ее ждешь, она привезла бы не вино, а уксус, и я бы сам заставил тебя его выпить. <stage>(Смотрит газету.)</stage> Что такое? <stage>(Кричит.)</stage> Еленэ! Иди скорей сюда!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(вбегая)</stage>.</speaker> <p>Господи, что случилось?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(размахивая газетой)</stage>.</speaker> <p>Вы только послушайте, какая неожиданность. Теперь я понимаю, почему сегодня должна была приехать наша Стрекоза.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(торжественно читает)</stage>.</speaker> <p>Указ Президиума Верховного Совета СССР: «Присвоить звание Героя Социалистического Труда звеньевой колхоза «Светлый путь», селения Бжолети, Новостроевского района, Маринэ Никифоровне Перадзе, собравшей сто десять центнеров винограда с гектара на площади в три гектара». Вот вам и Стрекоза!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Стрекоза — и вдруг герой!.. Непостижимая метаморфоза.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А тут не может быть никакой ошибки?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>В указах ошибок не бывает. Представляю, как рады Никифорэ и Ефросинэ. Надо немедленно послать им телеграмму. <stage>(Пишет.)</stage> «От души поздравляем замечательным успехом дорогой Маринэ. Еленэ, Тина, Ираклий, Гиви Наморадзе».</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Нам пора идти, Ираклий. Кстати, ты отправишь по дороге свои телеграммы.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Ну, что ж, пойдем. <stage>(Тине.)</stage> Когда же нам можно вернуться домой?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Я думаю, к часу мои гости разойдутся.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>А сейчас половина седьмого. Честное слово, это трогательно до слез.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(Тине)</stage>.</speaker> <p>Не забудь к ужину подать салат. <stage>(Уходит с Ираклием.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(звонит по телефону)</stage>.</speaker><p>Алло, Сандро? Хорошо, что я тебя застала. Захвати, пожалуйста, по дороге бутылки две хванчкары.</p>
    <stage>Слышен звонок в передней.</stage>
    <p>Нет, больше пока приказаний не будет. Мне некогда, Сандро. К нам кто-то звонит. Не дай бог, уже гости. Поторапливайся, пожалуйста. <stage>(Кладет трубку и выходит в переднюю, откуда тотчас же возвращается вместе с Шота и Стрекозой.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(бурно обнимает и целует Стрекозу)</stage>.</speaker> <p>Вот это сюрприз, так сюрприз!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ты разве не узнаешь Шота?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(Шота)</stage>.</speaker> <p>Ах, извините меня, пожалуйста. Здравствуйте, Шота. Очень рада вас видеть.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Здравствуйте, Тина.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А где же твои вещи? Неужели ты решила нас всех обидеть и остановилась в гостинице?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что ты, что ты, Тинико. Просто я сдала их на хранение. Сейчас Шота поедет за ними.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(многозначительно)</stage>.</speaker> <p>Я вижу, тебя здесь, в Тбилиси, ожидала двойная награда: и за труды, и за верность!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не заставляй меня краснеть, Тинико.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ничего, дорогая. Это тебе только к лицу. Чего же мы стоим. Проходите, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Нет, благодарю вас. Мне пора за вещами.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker><p>Возвращайтесь же поскорее. <stage>(Лукаво.)</stage> Мы с Маринэ будем ждать вас.</p>
    <stage>Шота уходит.</stage>
    <p>Я ужасно рада, что ты приехала именно сегодня. Вечером у меня тут соберутся друзья. Воображаю, какой фурор ты произведешь!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не понимаю, какой может быть фурор. А где же все ваши?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Отец и мама ушли в гости к Гелиашвили, а Гиви скоро приедет. Ты лучше скажи мне, где вы встретились с Шота и почему ты прямо с вокзала не приехала к нам? Ведь поезд пришел утром.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, Тинико, все это произошло совершенно неожиданно. Не зря, видно, говорится, что от судьбы не уйдешь. Мы встретились с Шота возле здания Верховного Совета, куда я прямо с вокзала поехала с одной моей подружкой. Потом мы бродили с ним целый день по городу, и я даже не заметила, как мы очутились вдруг на горе Давида. Там, над самым обрывом, он сказал мне, что теперь мы уже никогда больше не расстанемся.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Значит тебя надо сегодня вдвойне поздравить!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Пожалуйста, не надо никаких поздравлений. Я в этом отношении очень суеверная.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Однако зачем же скрывать то, что уже всем известно.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как это известно?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Ну, твой-то отец, конечно, знал об этом. Удивляюсь только, почему он ничего не сказал нам, когда был в Тбилиси.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker> <p>Честное комсомольское, папа ничего не знал.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ну хорошо, стоит ли об этом теперь спорить, когда, так сказать, факт уже налицо.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>И все же я прошу тебя, Тинико, сделать так, чтобы хоть дядя Ираклий не стал поздравлять меня раньше времени. У него ведь знаешь, какой острый язычок, а я вовсе не хочу поминутно краснеть, тем более при твоих гостях.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Прости меня, Маринэ. Я не понимаю, почему это преждевременно? Скрывать надо дурное, а не хорошее. Может быть, пока не собрались гости ты примешь душ?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>С удовольствием.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker><p>Тогда не будем терять времени.</p>
    <stage>Звонок телефона. Стрекоза уходит.</stage>
<p><stage>(Сняв трубку.)</stage> Да. Тамара? Почему в десять? В восемь, дорогая моя, в восемь. Ну в половине девятого, но не позже. Конечно, с Вахтангом. Ну, во-первых, будет Котэ из министерства... Почему нельзя смеяться? Как раз наоборот. А главное, будет моя молочная сестра. Помнишь, что приезжала к нам в прошлом году из Бжолети? Ну да, та самая Стрекоза. Так вот, представь себе, она приехала сегодня, чтобы получить в Тбилиси золотую звездочку. Конечно, Героя.</p>
    <stage>Звонок в передней.</stage>
    <p>Прости, к нам кто-то пришел. Не дури, я буду ждать! <stage>(Кладет трубку, уходит в переднюю и возвращается с Сандро.)</stage></p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(ставя на стол бутылки)</stage>.</speaker> <p>Скажи, что я не служу тебе верой и правдой!</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ты был у этого Котэ?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Конечно, был.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>И он приедет сегодня к нам?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Головой отвечаю.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А он действительно что-нибудь может сделать?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Еще бы. Ведь он же работает как раз в отделе кадров. Ну, а как отец?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Решительно против.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Не понимаю я этой жестокости. Единственную дочь отправить в деревню! Ну, ничего. Не волнуйся, мы его обойдем в лучшем виде. Котэ мне категорически обещал устроить тебя не где-нибудь, а в самом министерстве. <stage>(Сняв трубку телефона, набирает номер.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>А вдруг и у него сорвется?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Пустяки. И не такие дела делали. <stage>(В трубку.)</stage> Простите, это не вам... Говорит Сандро. Четыре билета на ваше имя будут в кассе. Нет, прямо на стадионе... Не надо оваций. Привет! <stage>(Кладет трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ты знаешь, какой сюрприз? К нам приехала Стрекоза.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Представляю себе, как это тебя обрадовало...</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Да ведь ты же еще ничего не знаешь. Наша Стрекоза теперь Герой Социалистического Труда!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Обманываешь?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Честное слово! Вот, читай. <stage>(Дает ему газету.)</stage> </p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Чудеса. Кто бы мог ожидать, что эта пичужка взлетит так высоко. Досадно, что я не зарядил свой аппарат хорошей пленкой. Любой журнал сейчас возьмет ее фото.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Так в чем дело? Еще не поздно, ты успеешь съездить домой.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Это идея.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Только не задерживайся, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Не беспокойся, одна нога здесь, другая — там. <stage>(У ходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Тина берет бутылки и выходит с ними в садик. Входит Стрекоза.</stage>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(возвращается)</stage>.</speaker> <p>Ну, как вода?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Спасибо. Все очень хорошо.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Располагайся здесь, а я пойду переодеваться. <stage>(Уходит, захватив телефонный аппарат.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(подходит к зеркалу)</stage>.</speaker><p>Ну, что ты улыбаешься? Эх, Стрекоза, Стрекоза!.. Снова у тебя только Шота в голове, только Шота — и ничего больше. А бабушка и отец там воображают, что ты уж за книжки взялась. Какие книжки! Замуж ты выходишь — и все тут. Недаром, видно, сказала я бабушке про зятька. Ох, недаром... <stage>(Включает приемник и, вальсируя под звуки музыки, останавливается подле книжного шкафа.)</stage> О-хо-хо, сколько книг! <stage>(Разглядывая книги, извлекает одну из них и смотрит оглавление.)</stage> Оскар Уайльд — «Как важно быть серьезным»...</p></sp>
    <stage>Звонок в передней. С книгой в руках Стрекоза устремляется в переднюю, по пути все же успевая взглянуть на себя в зеркало. Из передней она возвращается вместе с Шота, который вносит уже знакомые нам чемоданчик, корзину и кувшин с вином.</stage>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Куда все это поставить?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Да ставь хоть сюда, возле тахты.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(поставив вещи)</stage>.</speaker> <p>Что это у тебя за книга?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(протягивая ему книгу)</stage>.</speaker> <p>Вот, хочу почитать.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Уайльд? Зачем тебе это?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Интересно все-таки. «Как важно быть серьезным»!</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Нет, Маринэ, Уайльд тебя серьезной не сделает.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А кто же меня сделает серьезной. Может быть, ты?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Нет. Я думаю, это сделает жизнь...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(вдруг)</stage>.</speaker> <p>А ты меня очень любишь?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Очень!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А если бы я снова удрала отсюда, и мы опять целый год не виделись бы, ты все-таки любил бы меня?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Разве ты собираешься удирать?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, я просто так спросила...</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Все испытываешь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Скоро мы ведь все равно расстанемся, я буду учиться здесь, а ты уедешь на практику в Туркмению.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Знаешь, что я придумал? Я буду просить, чтобы меня направили на работу к вам в район. Мы сможем чаще встречаться, проводить вместе каникулы, и я даже смогу помогать тебе в учебе.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>И все-таки мы будем жить врозь...</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Но зато как весело будет встречаться!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, боже мой! Почему ученые не придумают каких-нибудь таблеток, чтобы можно было принять одну и сразу стать агрономом, учителем или врачом.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Это, наверное, были бы очень большие и невкусные таблетки.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Почему невкусные?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Говорится же: «Корень учения горек...» Хотя, по правде сказать, эта пословица давно устарела. Я уверен, ты так увлечешься учебой, что и не заметишь, как пролетят эти пять лет. А потом мы станем вместе работать, и ты будешь мне на всю жизнь не только подругой, но и помощницей...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Почему именно я помощницей? А может быть, помощником как раз будешь ты.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Ну что ж, все может быть.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Скажи мне, Шота, почему все-таки ты решил стать шелководом? Разве это интересно – всю жизнь кормить каких-то гусениц?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Ты напрасно так говоришь об этих маленьких труженицах. Ведь и пионерский галстук, и знамена, с которыми наши люди побеждали в боях, и вот это твое красивое платье сделаны из пряжи, сотканной ими. Пройдет не так уж много лет, и мы оденем всех советских людей в шелк. Разве это не увлекательно?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker><p>Я никогда об этом так не думала. <stage>(Взглянув на часы.)</stage> О, уже семь часов! <stage>(Кричит.)</stage> Тинико!</p></sp>
    <sp who="tina"><speaker>Голос Тины.</speaker> <p>Что, дорогая?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Я совсем забыла спросить – мне никто не звонил?</p></sp>
    <sp who="tina"><speaker>Голос Тины.</speaker> <p>Нет, никто.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>А кто тебе должен был звонить?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>Почему тебя это интересует?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Просто так. Ты ведь говорила, что у тебя в Тбилиси нет друзей, кроме меня...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А теперь, представь себе, есть!</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Вот как. Кто же это — он или она?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А тебе это очень хочется знать?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Все же интересно...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Уж не ревнуешь ли ты?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Вовсе нет.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(обрадовавшись)</stage>.</speaker> <p>Нет, ревнуешь, ревнуешь! Признайся, что ревнуешь?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>А ты хочешь, чтобы я тебя ревновал?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Ну ладно, не буду тебя томить. Это девушка, замечательная девушка. Ей вчера присвоили звание Героя Социалистического Труда. Я познакомлю тебя с ней непременно. Только смотри, не влюбись...</p>
    <stage>Звонок.</stage>
<p>Ой, это, наверное, уже гости. Пойдем скорее в садик.</p></sp>
    <stage>Уходят. Снова звонок. В комнату заглядывает Тина с телефонным аппаратом в руках. Не найдя Стрекозы, проходит в переднюю, откуда тотчас же возвращается вместе с Ираклием и Еленэ.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Нечего удивляться, нечего! Гелиашвили дома нет, а я не намерен, как мальчишка, слоняться с твоей матерью до часу ночи по городу.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Не понимаю все-таки, почему ты не хочешь пойти к Агладзе...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(распалясь)</stage>.</speaker> <p>Не проси, Еленэ, никуда я больше не пойду! Мне эта игра в прятки, наконец, надоела! У меня завтра три серьезные операции, и пусть уж гости моей дорогой дочери потерпят сегодня нас, стариков, дома. А если им неугодно, пусть собираются в другом месте</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Папа, умоляю, не шуми так, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(сбавляя тон)</stage>.</speaker> <p>Разве пришел уже кто-нибудь?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>К нам приехала Стрекоза.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Когда приехала?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Она приехала еще утром, но сразу же отправилась в Верховный Совет, а к нам пришла совсем недавно.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Ай, молодец! Что же ты молчала? Где она? Дайте мне скорее поздравить эту девочку!</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker><p>Она, кажется, прошла в садик.</p>
    <stage>Ираклий направляется к террасе.</stage>
    <p>Не торопись, пожалуйста, она там не одна.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Не одна? А с кем же?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Насколько я понимаю, со своим женихом.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Женихом?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Именно. Вы его должны помнить. Он несколько раз заходил к нам в прошлом году.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Как же, помню. Очень милый молодой человек. Кажется, Шота.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Да, Шота. И у них, по-моему, уже все сговорено.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ах, господи, она ведь совсем еще девочка и вдруг — уже невеста!</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Мало сказать, невеста. Влюблена без памяти.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Нечего тебе ахать. <stage>(Тине.)</stage> Что же ты стоишь? Зови их сюда.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Погоди, отец. Я не понимаю почему, но она меня категорически просила, чтобы сегодня не было никаких поздравлений. Она почему-то считает это преждевременным.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Действительно странно... Может быть, она еще не получила свою звездочку?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker><p>Скорей всего она боится всякой шумихи просто из скромности. <stage>(Идет на террасу.)</stage> Маринэ! Где ты?</p></sp>
    <stage>Входят Стрекоза и Шота.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Здравствуйте, дядя Ираклий! Здравствуйте, тетя Еленэ!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(обнимая ее)</stage>.</speaker> <p>Здравствуй, моя дорогая! Здравствуй, умница!</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Долго я буду ждать свой очереди? <stage>(Отнимает у Еленэ Стрекозу)</stage>. Ну, посмотри-ка на меня, плутовка. Вот уж истинно, не только в тихом омуте черти водятся. Нечего смущаться, нечего. Каждый бы с радостью завел себе таких чертей.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Тина, я же просила...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Знаю, знаю, что просила. Поэтому только и не поздравляю тебя. Но все-таки скажу — молодец! Молодец — и все тут!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Вы ведь, кажется, знакомы с Шота?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Как же, как же. <stage>(Пожимает Шота руку.)</stage> Очень рад вас видеть в своем доме.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Благодарю вас.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(протягивая ему руку)</stage>.</speaker> <p>Очень жаль, что вы не заходили к нам так долго.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Надеюсь исправить теперь эту ошибку. Но сейчас, простите, я должен идти.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Что вы, Шота, вы нас всех обидите. У меня сегодня собирается молодежь, и я прошу вас быть моим гостем.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Спасибо. Но, если позволите, я приду чуть попозже. Мне надо обязательно съездить в институт.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Возвращайтесь же поскорей.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Буду стараться изо всех сил. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(Стрекозе)</stage>.</speaker> <p>Ну, рассказывай.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Мне, право, нечего рассказывать, дядя Ираклий.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Нет, нет, о себе и своих успехах ты расскажешь нам после, когда сама захочешь. А сейчас ты нам скажи, как поживает там тетушка Ефросинэ. Здорова ли она?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Спасибо. Бабушка здорова. Она очень огорчалась только, что вы не приехали провести к нам свой отпуск. И папа тоже жалел об этом. У нас ведь в колхозе больница строится, и он все надеялся, что вы поможете ему советом.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Слышишь, Тина, в Бжолети будет больница. Вот куда тебе надо ехать на работу. Как ты думаешь, Маринэ, твой отец примет доктора по глазным болезням Тину Наморадзе в свой колхоз?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Конечно, примет! <stage>(Увлекаясь.)</stage> А жить она будет у нас, в моей комнате. <stage>(Тине.)</stage> Больных у тебя будет немного, хотя одна пациентка уже давно тебя там ожидает.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Кто же это?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Бабушка Элпита. Она ведь одним глазом совсем не видит.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(с чуть заметной иронией)</stage>.</speaker><p>Это, конечно, все очень соблазнительно, но я, видимо, останусь в Тбилиси. Меня обещают взять в министерство, хотя папа и против.</p></sp>
<stage>Звонок.</stage>
    <sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(забеспокоившись)</stage>.</speaker><p>Пойдем к себе, Ираклий. Пусть молодежь повеселится здесь без нас.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Нет, мама, это выйдет неловко. Вы уж лучше побудьте с нами немного, а потом можете извиниться и уйти. <stage>(Идет открыть двери и возвращается вместе с Сандро.)</stage></p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(шумно)</stage>.</speaker> <p>Привет родителям дома сего!</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(холодно)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, молодой человек!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(Стрекозе)</stage>.</speaker> <p>Если не ошибаюсь, вы и есть та необыкновенная девушка, о которой мне так много рассказывала Тинико.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Почему же необыкновенная?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Не спорьте, если бы я даже ничего не знал о вас, то одного взгляда достаточно, чтобы увидеть это.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Это мой друг Сандро, Маринэ. Он киноартист и поэтому склонен все несколько преувеличивать.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Вы правда киноартист?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Конечно, правда.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Сандро снимался уже в нескольких фильмах. Он был на съемках «Счастливой встречи», когда ты гостила у нас в прошлом году.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как интересно! Кого же вы там играли?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(с подчеркнутой скромностью)</stage>.</speaker> <p>Я изображал там одного из спортсменов, играющих в мяч...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(простодушно)</stage>.</speaker> <p>Странно, а я совсем вас почему-то не запомнила.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(с легкой иронией)</stage>.</speaker> <p>Действительно, странно. А я, как сейчас, вижу товарища Сандро, он создал там такой монументальный характер молодого человека с черными усиками. Пойдем, Еленэ, в садик, подышим немного свежим воздухом. <stage>(Уходит с Еленэ.)</stage></p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(тихо Тине)</stage>.</speaker> <p>Ты же мне обещала, что они уйдут в гости.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Мало ли что обещала. Они ушли, но вернулись.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(заметив корзинку с виноградом)</stage>.</speaker> <p>Виноград в июне? Откуда это?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Угощайтесь, пожалуйста. Моя бабушка умеет сохранять его сколько угодно времени.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(попробовав виноград)</stage>.</speaker> <p>Прима! Экстра! Нектар! И, наверное, таков весь виноград, собранный вашими маленькими ручками!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что вы, я его сама только ем.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Ну, ну, кто вам поверит, тот ошибется. <stage>(Снимая с плеча фотоаппарат)</stage>. Могу я на память о нашей встрече сфотографировать вас?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Пожалуйста. Только, если верить нашим сельским любителям, я на фотографии совсем не получаюсь.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(с ноткой обиды)</stage>.</speaker> <p>Во-первых, я не совсем любитель, а во-вторых, у меня совершенно уникальная пленка. Это будут снимки, которые не стыдно дать даже в «Огонек».</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(Тине, смеясь)</stage>.</speaker> <p>Ему можно верить?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Вполне.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как же мы будем фотографироваться?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Я уже все продумал. Во-первых, если позволите, я сниму вас с гроздью в руках, — это будет, так сказать, производственный кадр. <stage>(Подавая кисть винограда.)</stage> Прошу вас. Так, очень хорошо... Внимание! Улыбнитесь. <stage>(Снимает.)</stage> Готово. Минуточку, еще раз, так сказать, в порядке перестраховки. Теперь я попрошу вас взять в руки хотя бы эту книгу. <stage>(Подает ей том Уайльда.)</stage> Это будет кадр «Маринэ готовится к экзаменам». Нет, с книгой надо чуть серьезнее. Вот, вот. Внимание — фиксируем этот кадр. <stage>(Снимает.)</stage> Готово. И еще раз, готово. А теперь прошу взять гитару. Это будет кадр «Маринэ на отдыхе». Взгляд, если можно, немного мечтательней. Отлично. Внимание! Фиксируем. <stage>(Снимает.)</stage> Еще разик. Вот и все. Большое спасибо.</p></sp>
    <stage>Звонок в передней. Тина выходит и возвращается вместе с Сулико.</stage>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(целуя Сулико)</stage>.</speaker> <p>Я очень рада, что ты все-таки пришла.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико <stage>(целуя Стрекозу)</stage>.</speaker> <p>Здравствуй, попрыгунья! Ну как, ты теперь уже не срежешься по физике?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Все надежды только на тебя.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>В ее положении, строго говоря, можно было бы и не учиться.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как тебе не стыдно, Тинико, что ты говоришь!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(протягивая руку Сулико)</stage>.</speaker> <p>Приветствую самую умную девушку Тбилиси.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Жалею, что не могу ответить вам таким же комплиментом.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Этот комплимент вы уже отдали, конечно, Гиви. Из садика входят Еленэ и Ираклий.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Что же ты, Сулико, совсем нас забыла? <stage>(Целует ее.)</stage></p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Для того, кто посвятил себя вселенной, мы с тобой - величина бесконечно малая. Правильно, я говорю, товарищ астроном?</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Нет, неправильно, товарищ профессор. Нас, грешных, учили: наблюдая звезды, служить человеку. Даже такому язвительному человеку, как вы.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(споткнувшись о кувшин)</stage>.</speaker> <p>Товарищи, кто же так рискует целым кувшином вина?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ах, извините, пожалуйста! Это Шота его здесь поставил.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Вы привезли это вино на пробу в министерство?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Какая проба? Это подарок от бабушки дяде Ираклию.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>А что, дети, если мы сейчас попробуем это вино и выпьем по бокальчику в честь нашей гостьи?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Прекрасная мысль!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(ставя на стол бокалы)</stage>.</speaker> <p>А вот вам и бокалы.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(Сандро)</stage>.</speaker> <p>Ну что ж, разливайте, молодой человек. Надеюсь, в этом случае вы окажетесь на высоте.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(разливая вино)</stage>.</speaker> <p>Будьте спокойны, профессор. Эту операцию я выполню не хуже вас. <stage>(Поднимая бокал.)</stage>. Позвольте мне предложить этот тост за здоровье нашей дорогой Маринэ и в ее лице, так сказать, за всех передовых людей нашего времени.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Вы просто смеетесь надо мной.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Не скромничайте. Мы знаем, конечно, что скромность украшает героя, но, как сказал один философ...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(перебивая)</stage>.</speaker><p>Погодите, Сандро, когда вас выберут тамадой, вы еще успеете наговориться. Я поднимаю бокал этого прекрасного созданного моими друзьями из маленького грузинского селения Бжолети, за тружеников. Все равно, возделывают ли они виноградники или изучают звезды, лечат людей или орошают пустыни. Я хочу выпить этот бокал за настойчивость и дерзание в труде и науке, за тех, кто не ищет в жизни легких путей, не ищет славы и поэтому раньше других приходит к ней, кто не пытается хватать с неба звезды по знакомству и поэтому получает в награду звездочку, равную которой нельзя найти во всей вселенной.</p></sp>
    <stage>Пьют.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как жаль, что сейчас нет здесь моей подруги.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Почему ты жалеешь об этом?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ей было бы очень приятно послушать дядю Ираклия: он так красиво говорил.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(развязно)</stage>.</speaker> <p>Ну, что касается звездочек, то я…</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>То вы предпочитаете их на бутылках с коньяком?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(чтобы замять неловкость)</stage>.</speaker> <p>Марино, ты, может быть, споешь нам что-нибудь новенькое?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Правда, Маринэ, спой, детка. У тебя так хорошо получаются эти народные песенки.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Если хотите, я спою вам песенку, которую я придумала сама.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Конечно, спой.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Сандро, гитару!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(подавая гитару)</stage>.</speaker><p>Вы, оказывается, еще и музыкантша, это просто удивительно.</p></sp>
    <stage>Стрекоза поет.</stage>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(когда Стрекоза кончила петь)</stage>.</speaker> <p>Прелестно!</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Ай да молодец! Дай я тебя поцелую.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>И я!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Положительно, прекрасная природа щедро наградила вас всеми своими дарами. Такую песенку можно было бы вставить в любой фильм. Хотите, я поговорю с режиссером?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Сандро, не увлекайся!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Я вижу, вы действительно мастер преувеличивать.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Честное слово, это имело бы успех, конечно, как фольклор.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Боже мой, Маринэ, ты ведь еще не переоделась.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>А зачем ей переодеваться. У нее очень миленькое платье.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Нет, нет, я хочу, чтобы она сегодня была нарядной!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нарядной так нарядной. <stage>(Достает из чемодана платье и убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(Сулико)</stage>.</speaker> <p>Ну, как у тебя дела с дипломом?</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Уже защитила.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(Сулико)</stage>.</speaker> <p>Знаешь, я ужасно жалею, что не пошла вместе с тобой на физмат.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Разве тебе не нравится твоя профессия?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Нет, профессия как профессия, но нам, молодым врачам, ужасно трудно устроиться в городе, а вам, астрономам, ведь в деревне делать нечего.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(Сулико)</stage>.</speaker> <p>Ты остаешься в аспирантуре?</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Нет, как раз сегодня состоялось распределение. Я поеду работать в Абастуманскую обсерваторию.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Ничего себе местечко!</p></sp>
    <sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>И нужели уже ничего нельзя сделать?</p></sp>
    <sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>То есть?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ну как-нибудь изменить это назначение.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Зачем его изменять? Я сама туда просилась.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Но ведь это ужасно — жить в такой дали от всего цивилизованного мира.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Не слушали бы этого мои уши.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Почему вдали? Это одна из лучших обсерваторий того самого цивилизованного мира, о котором ты так сожалеешь.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Вероятно, вы все-таки едете туда не одна? Не может быть, чтобы такая очаровательная планета имела спутника.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Сандро, не забывайся.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Не слушай ты их, Сулико. <stage>(С горечью.)</stage> К нашему стыду, моя дочь и ее веселый друг думают, что за пределами проспекта Руставели у нас, в Грузии, кончаются и жизнь, и цивилизация. Даже пример Маринэ их ни в чем, кажется, не убедил.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Прославиться в деревне сейчас, видимо, вещь не очень хитрая.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(саркастически)</stage>.</speaker> <p>Конечно, сидя в канцелярии, куда ты так рвешься, прославиться будет потруднее.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker><p>Оставьте вы, наконец, этот бесконечный спор. Всякий человек хорош на своем месте. </p></sp>
    <stage>У двери появляется Стрекоза. Услышав последующую реплику Сандро, она останавливается и слушает с любопытством, которое постепенно переходит в ужас.</stage>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Что ни говорите, а этой Стрекозе просто феноменально повезло.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Когда я еще работала инспектором по внешкольному воспитанию, у нас в районе был случай, куда более поразительный...</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Ах, оставь ты свои случай! И что это вообще значит повезло? Чтобы стать у нас Героем Социалистического Труда, молодой человек, надо трудиться. И притом очень хорошо, талантливо трудиться. А я всегда говорил, что наша Маринэ даровитая девушка. <stage>(Закуривает и выходит в садик.)</stage></p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ну, конечно, стоит только человеку отличиться, как все сразу задним числом начинают находить у него всяческие таланты.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Постойте, постойте, откуда вы, собственно, взяли, что Стрекоза стала Героем Социалистического Труда?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(протягивая ей газету)</stage>.</speaker> <p>Вот, смотри сама, Указ о ее награждении. Сегодня прямо с вокзала она уже ездила в Верховный Совет.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Невероятно!..</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Почему невероятно? Во-первых, прошлогодний урок пошел ей, конечно, на пользу, а во-вторых, не следует забывать и о том примере трудолюбия, который постоянно давали ей ее отец и бабушка.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Ну, знаете. Как говорят, в семье не без урода. л, признаться, до сих пор была убеждена, что Стрекоза именно такой урод. Очень милый и забавный урод, но урод. И я решительно не понимаю, как эта девушка, никогда и ничем всерьез не занимавшаяся, могла вдруг так преуспеть.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>У нее вообще все быстро получается. Сегодня, например, она в течение одного дня умудрилась стать невестой этого Шота.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Какого Шота?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Шота Кевлишвили, из сельскохозяйственного. Ты его знаешь?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Однако, оказывается, он ловкий парень! Впрочем, как говорится, «был бы мед, а мухи и из Багдада прилетят».</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Что вы этим хотите сказать?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Я знаю девушку, которая в него давно влюблена. Они зимой часто бывали вместе в одной компании, но теперь, он, конечно, дал ей отставку. Не так-то легко устоять перед героиней.</p></sp>
    <stage>Телефонный звонок.</stage>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(сняв трубку)</stage>.</speaker><p>Алло. Да. Маринэ? Сейчас. <stage>(Зовет.)</stage> Маринэ, тебя к телефону.</p></sp>
    <stage>Сандро что-то тихо наигрывает на гитаре.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(подходит к телефону. Тихо, дрожащим голосом)</stage>.</speaker> <p>Да, это я. Из какого парадного? Из нашего парадного? Нет, Марино, сегодня не надо. Я потом тебе все расскажу. У меня случилось большое несчастье. Не надо приходить, Маринэ. Сейчас не надо. Слышишь — не надо! <stage>(Беспомощно опускается на стул подле телефона, держа трубку в руке.)</stage> Что же мне делать? Кто поверит, что я никого не хотела обманывать? И Шота тоже хорош! Хотя, какая уж тут любовь, когда само небо обрушилось на мою голову. Ах, бабушка моя, бабушка, плачь надо мной!</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(подходит к ней)</stage>.</speaker> <p>Что с тобой, Марино? 110-чему ты вспомнила бабушку? Что случилось?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Мне надо сейчас же уехать домой.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Домой? Зачем домой?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Мне только что... сейчас по телефону сообщили... что... что... <stage>(Вдруг выпаливает.)</stage> ... что умерла двоюродная сестра моей бабушки — Элпитэ.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина <stage>(подходит)</stage>.</speaker><p>В чем дело?</p></sp>
    <stage>К ним подходят Сандро и Сулико.</stage>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Что тут у вас такое?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Маринэ сообщили сейчас, что умерла двоюродная сестра ее бабушки. <stage>(Стрекозе.)</stage> Не отчаивайся так, деточка. Что делать, такова уж структура нашей жизни – бабушки умирают, внучки остаются.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(всхлипывая)</stage>.</speaker> <p>Ах, горе мне, горе!..</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(наполнив бокал вином)</stage>.</speaker><p>Разрешите выпить мне этот бокал за упокой блаженной памяти бабушки Элпитэ. <stage>(Пьет один с весьма скорбным выражением лица.)</stage></p></sp>
    <stage>Звонок. Тина выходит в переднюю и возвращается оттуда с Маринэ.</stage>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker><p>Нет, она здесь. Проходите, пожалуйста. <stage>(Стрекозе.)</stage> Маринэ, это к тебе.</p></sp>
    <stage>Стрекоза идет навстречу Маринэ, и вдруг порывисто обняв ее, рыдает.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ну, не надо так плакать. Скажи мне, какое несчастье у тебя случилось?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ей сообщили только что по телефону о смерти ее бабушки Элпитэ.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Элпитэ! Не может быть! Только вчера она была совершенно здорова.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(всхлипывая)</stage>.</speaker> <p>Мне надо ехать домой... Сейчас же домой.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Погоди, успокойся, пожалуйста. Тут какая-то ошибка. Кто тебе сообщил все это?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(умоляюще)</stage>.</speaker> <p>Не расспрашивай меня сейчас, пожалуйста. Я тебе потом все объясню, все.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Вы подумайте, какая неприятность! Это всегда так в природе — радость и печаль ходят вместе.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Простите, а как ваше имя?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(отчаянно стонет)</stage>.</speaker> <p>Ой, у меня, кажется, начинается, малярия.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(всплеснув руками)</stage>.</speaker> <p>Только этого еще нехватало. <stage>(Кричит.)</stage> Ираклий! У нас есть акрихин? <stage>(Выбегает.)</stage></p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(Тине)</stage>.</speaker> <p>Веселенькая у нас сегодня будет вечеринка...</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker><p>Помолчи ты, ради бога!</p></sp>
    <stage>Из садика стремительно входят Еленэ и Ираклий.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий <stage>(подходит к Стрекозе и кладет ей руку на лоб)</stage>.</speaker> <p>Что у тебя болит? Голова? Озноб есть?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Это прямо смешно, два врача в доме, и нет элементарного — акрихина. Ты слышишь? Ей акрихин нужен, а не твои вопросы.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Я могу сбегать в аптеку.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Нет, нет, я схожу сам. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Нужно же такое несчастье именно в этот радостный для нее день.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(хватаясь за голову)</stage>.</speaker><p>Ай-ай-ай, бедная моя голова.</p></sp>
    <stage>Все вскакивают и окружают ее.</stage>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker><p>Приляг, пожалуйста, сюда на тахту. Выйдите все, ей нужен сейчас покой. Кто-кто, а я-то уж знаю, что такое малярия.</p>
    <stage>Все на цыпочках выходят в садик.</stage>
    <p>Не дрожи так, моя милая, я тебя сейчас укрою. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(вскочив)</stage>.</speaker><p>Бежать, сейчас же бежать!</p></sp>
<stage>(Поспешно собирает свои вещи в чемодан.)</stage> Ай-яй-яй, какой стыд, какой стыд! Надо же, чтобы почет и слава Маринэ упали на мою голову?! Потому-то они так и носились со мной. Запуталась ты, Стрекоза, совсем запуталась... <stage>(Быстро пишет что-то на листке бумаги и кладет его на стол под книгу Уайльда.)</stage> Бери теперь гитару и чонгури в руки, патефон на спину, надень бубен на голову! Пляши и пой, веселая Стрекоза! <stage>(Схватив чемодан, убегает.)</stage>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(входит с шалью в руках)</stage>.</speaker> <p>Ну вот, сейчас ты согреешься, примешь акрихинчику, и все как рукой снимет. <stage>(Заметив, что Стрекозы нет.)</stage> Да где же ты? Маринэ! Маринэ! <stage>(Выбегает в садик и вскоре возвращается оттуда вместе с Тиной, Маринэ, Сулико и Сандро.)</stage> Куда же она могла деться?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>И вещей ее нет...</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(взглянув в окно)</stage>.</speaker> <p>Не ищите, вон она садится в такси.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ <stage>(открыв окно, кричит)</stage>.</speaker> <p>Марино! Ты с ума сошла, вернись сейчас же! Уехала... Вот упрямая девчонка! Она, конечно, поехала на вокзал. И в таком ужасном состоянии...</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Ну и ну! Кто бы мог ожидать, что у этой Стрекозы такой норовистый характер?</p></sp>
    <stage>Входит Шота.</stage>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>А вот и я!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Опоздал, дорогой.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Почему опоздал?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Ваша Маринэ только что уехала домой.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Как это домой?</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>К себе в Бжолети.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ей, бедняжке, сообщили сейчас о смерти ее бабушки Элпитэ, и она поспешила на поезд. Но вы не огорчайтесь, она, видимо, скоро приедет. Ведь она так и не получила здесь свою награду.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Простите, не понимаю, какую награду?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Полно тебе прикидываться, словно ты не знаешь, что твоя невеста — Герой Социалистического Труда.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker> <p>Это совершенно невероятно... Простите, вы не знаете, когда отходит поезд на Бжолети?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(взглянув на часы)</stage>.</speaker> <p>Через сорок минут туда пойдет кутаисский.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>В таком случае я побегу. <stage>(Стремительно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико <stage>(в раздумье)</stage>.</speaker> <p>Ничего не понимаю.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>А я, кажется, начинаю уже кое-что понимать. Завтра я буду говорить по телефону с ее отцом и надеюсь, смогу сообщить вам о вполне благополучном исходе болезни нашей Маринэ.</p></sp>
<sp who="suliko"><speaker>Сулико.</speaker> <p>Смотрите, вот записка от Маринэ. <stage>(Читает.)</stage> «Я совсем не та, за кого вы меня приняли. Звание героини честно заслужила моя подруга и тезка, а не я. Но, клянусь, во всей этой путанице я ни капельки не виновата. И все же мне очень стыдно, очень! Простите мне эту нечаянную ошибку и прощайте. Маринэ». Ну, что я говорила? <stage>(Истерически смеется.)</stage> Нет, это очень мило. Лучше не придумаешь...</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Что с тобой, деточка? Не волнуйся так, дорогая.</p></sp>
<sp who="tina"><speaker>Тина.</speaker> <p>Как это не волнуйся, что ж я скажу теперь своим гостям?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(меланхолично)</stage>.</speaker><p>Погибла моя пленка...</p></sp>
    <stage>Входит Ираклий.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Мне сейчас сказал Шота, что Стрекоза уехала. Это правда?</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Ты лучше скажи, где ты пропадал столько времени?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Я только забежал на телеграф выразить наше соболезнование тетушке Ефросинэ.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Простите, мне пора.</p></sp>
<sp who="elene"><speaker>Еленэ.</speaker> <p>Вы так и не назвали нам свое имя.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Меня зовут Маринэ Никифоровна Перадзе. До свидания.</p></sp>
    <stage>Общее изумление. Маринэ идет к выходу.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
    <stage>Декорация первой картины — усадьба Никифорэ Перадзе. На веранду выходят Никифорэ и Георгий.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ну, знаешь, если бы твоя дочь действительно хотела учиться, она не убежала бы так просто из Тбилиси.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Возьмись теперь хоть ты за нее. В конце концов ты парторг, и воспитывать людей – твоя прямая обязанность.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Отец в таком деле, между прочим, тоже не посторонний человек.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Что значит отец? Она уже не ребенок. У меня весь колхоз на руках, и мне другой раз просто некогда нотации ей читать.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>А что же делать тем, кто целым районом руководит, областью, республикой? Детей не иметь, ли? <stage>(Помолчав.)</stage> Мне Маринэ ничего не передавала?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ничего. <stage>(Спохватившись.)</stage> Впрочем, она всем просила передать привет. Вернется, говорит, в пятницу.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(про себя)</stage>.</speaker><p>Значит, еще пять дней...</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ <stage>(у калитки)</stage>. </speaker> <p>Никифорэ, мать дома?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Нет, тетушка Элпитэ.</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ.</speaker> <p>Ты не знаешь, где у нее лежит мелкое сито?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Право, не знаю. Может быть, сами его поищете?</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ.</speaker> <p>Как же, у нее найдешь что-нибудь. Для этого надо иметь три глаза, а у меня только один, да и тот плохо видит.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ничего, тетушка Элпитэ, вот достроит нам Георгий больницу, и доктора в два счета починят ваш глаз. <stage>(Зайдя в дом, возвращается оттуда с ситом.)</stage> Это?</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ.</speaker> <p>Оно самое. Заходи через часок, угощу хачапури. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ты обещал мне взглянуть на образцы кафеля для операционной.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Ну что же, пойдем.</p></sp>
    <stage>Уходят. Некоторое время сцена пуста, затем в дом проходит празднично одетая Ефросинэ. Сняв шаль, она выходит на веранду. Слышен шум подъезжающего автомобиля, в калитку входит Кохта с курицей в руке.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Здравствуйте, тетушка Ефросинэ!</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Здравствуй, дорогой!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Председатель велел мне подождать его здесь.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Жди, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Говорят, вы сациви хорошо готовите. Так вот, не возьмете ли у меня курицу?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Спасибо, дорогой. Отнеси лучше матери, сам скушаешь.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не могу я на этих кур смотреть, не то что кушать. <stage>(Пауза.)</stage> От Стрекозы нет еще никаких известий?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(протягивая ему телеграмму)</stage>.</speaker> <p>Вот, читай сам...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(читая)</stage>.</speaker> <p>«От души поздравляем замечательным успехом дорогой Маринэ». Что же это, по-вашему, значит?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как это — что? Приняли, значит, душеньку мою в ученье, без всяких экзаменов приняли.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Положим, про учение здесь ничего не сказано.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Мало ли что не сказано. Ираклий зря с успехом поздравлять не будет, не такой он человек.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ираклий, это сам профессор?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Да еще какой профессор, самый что ни на есть главный, — черепа больным, как сундуки, открывает.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, не так-то это просто.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не веришь? Так спроси хоть у нашей Цкриалы. Он ей, бедняжке, еще до войны собственными рученьками все мозги вынимал. Помыл, почистил и обратно зашил.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Жаль все же, что он ей там пару извилин не выправил.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Каких это еще извилин?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Тех, что голосом ее управляют. Очень крикливой уродилась эта Цкриала.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А ну тебя! <stage>(Берет миску.)</stage> Я птиц пойду кормить. Если Маквала придет, пусть подождет.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Гитару взять можно?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Бери, пожалуйста. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(взяв на веранде гитару, аккомпанируя себе, негромко поет)</stage>.</speaker>
    <lg>
        <l>Ночи не сплю,</l>
        <l>Потерял покой.</l>
        <l>Твои глаза</l>
        <l>Все предо мной...</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Входит Маквала.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Поздравляю с новым сочинением!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не тебе пою, можешь не аплодировать.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Тетушка Ефросинэ дома?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Птиц кормит, просила подождать. <stage>(Напевает.)</stage></p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>С таким талантом тебе на сцене выступать надо, а не кур по деревням давить. Говорят, сегодня опять задавил.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>И даже не знаю у кого. Словно черт мне ее прямо под колеса швырнул. Хочешь, подарю? Довольно жирная курица.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Нет уж, спасибо за такие трофеи. Не зря все-таки тебя мальчишки прозвали заслуженным куродавом республики.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Мне эти проклятые куры, может быть, всю репутацию портят. Подумать только: техосмотры я всегда первым номером прохожу, на бензине и масле сплошная экономия, аварий нет, людей не давил, а кур под колеса словно магнитом тянет <stage>(Сокрушенно.)</stage> Такая глупая птица, просто ужас! Чуть к ней подъедешь, сейчас же она тебе под машину кидается, и главное — только под мою машину. Прямо чертовщина какая-то!</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Ай, бедненький!.. Наверное, их кто-нибудь специально подучил самоубийством кончать под твоей машиной.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(мрачно)</stage>.</speaker><p>Тебе все шуточки...</p></sp>
    <sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(взяв гитару, поет)</stage>.</speaker>
<lg>
    <l>Звездам вспыхнуть в вышине,</l>
<l>Птицам гнезда вить к весне,</l>
<l>Стрекозе одна забота:</l>
<l>Петь, кружить — ее работа.</l>
    <l>Ты очень переживаешь, что она уехала?</l>
</lg>
    </sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker> <p>Конечно. Без нее у нас веселья сразу поубавилось.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Молодец она все-таки, что учиться поехала. Я вот тоже, осень придет, на курсы поеду.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(забеспокоившись)</stage>.</speaker> <p>Это серьезно?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А почему бы и нет?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Подумаешь, какая мода: одна поехала и другая туда же.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А тебе что за беда? Уж не боишься ли, что без меня тебе некого будет язвить своими остротами?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Положим, это ты меня всегда язвишь, а я только отбиваюсь по силе возможности.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Странное дело, когда мы одни, ты говоришь со мной почти как нормальный человек, но стоит только кому-нибудь подойти, в тебя словно бес вселяется.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Точь-в-точь такое чувство и у меня.</p></sp>
    <stage>Входит Ефросинэ.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Сходил бы ты, Кохта, к машине, что-то слишком много мальчишек там собралось.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, если они опять мне спустят баллон... <stage>(Стремительно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Вы зачем меня звали, тетушка Ефросинэ?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>Ты прости меня, старую, доченька, нет у меня к тебе дела никакого, просто скучно мне без Стрекозоньки моей. Вчера, когда мы с тобой лозы на винограднике подвязывали, я не так горевала, а сегодня все кругом отдыхают, веселятся, и я прямо места себе не найду.</p></sp>
    <stage>Входит почтальон.</stage>
<sp who="pochtalon"><speaker>Почтальон <stage>(весело)</stage>.</speaker> <p>Ну, тетушка Ефросинэ, готовьте мне еще один стаканчик вашего замечательного вина. Опять вам телеграмма из Тбилиси.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(засуетившись)</stage>.</speaker> <p>Будет, будет тебе магарыч, Шалва. Дай бог тебе и впредь только добрые вести людям носить! <stage>(Передает телеграмму Маквале.)</stage> Читай, доченька, у тебя глаза помоложе.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(распечатав телеграмму)</stage>.</speaker> <p>Тут какая-то ошибка. <stage>(Почтальону.)</stage> Не перепутал ли ты адреса?</p></sp>
<sp who="pochtalon"><speaker>Почтальон.</speaker> <p>Какая может быть ошибка? Написано Ефросинэ Перадзе, я и вручаю Ефросинэ Перадзе.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Да читай же скорей! Уж не беда ли там какая...</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Только вы не волнуйтесь. Тут какая-то путаница, уверяю вас. <stage>(Читает.)</stage> «Оплакивая бездыханное тело дорогой Элпита, скорбим вместе с вами. Еленэ, Тина, Ираклий Наморадзе».</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(причитая, бьет себя в грудь и по коленям)</stage>.</speaker><p>Вай, вай, вай, Элпита, Элпита!</p></sp>
    <stage>Почтальон, крадучись, удирает.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Что вы, тетушка, вчера только она здоровая была.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(не слушая)</stage>.</speaker> <p>Голубушка моя, сестрица моя, Элпита моя драгоценная...</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Да, честное слово, вчера я ее собственными глазами видела.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(голосит)</stage>.</speaker> <p>Горе мне, горе! Горе мне, несчастной!..</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ <stage>(от калитки)</stage>.</speaker> <p>Эй, Ефросинэ, где это ты все утро разгуливаешь? <stage>(Входит с ситом в руках. Увидев плачущую Ефросинэ, встревоженно.)</stage> Что с тобой, сестра? Почему плачешь? Или со Стрекозой беда какая стряслась? Вай-вай! Горе мне, горе! Оглохните мои уши, не могу я такие вести слушать! <stage>(Плачет и причитает подобно Ефросинэ, которая все еще не замечает появления Элпитэ. Маквала тщетно пытается их успокоить.)</stage></p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(Элпитэ)</stage>.</speaker> <p>Да полно вам друг друга слезами кропить. Жива ваша Стрекоза и здорова.</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker> <p>Так чего же она плачет, самом деле? Слышишь, сестра, пожалей хоть мое сердце, если свое не жалеешь.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(Ефросинэ)</stage>.</speaker> <p>Да посмотрите же, наконец, вот она, сестрица ваша.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(увидев наконец Элпитэ)</stage>.</speaker> <p>И правда она... <stage>(Обнимая Элпитэ.)</stage> Ай-ай, глупая моя голова! Это все сон! Сон меня с толку сбил. Приснилось мне, будто ты умерла...</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Хороший сон, сестра. Значит жить долго буду.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker><p>И дай бог тебе много лет мне на радость!</p></sp>
    <sp who="elpite"><speaker>Элпитэ.</speaker> <p>А я тебе сито вот принесла. Мне его Никифоре дал.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Могла бы и у себя оставить. Не только сита, души для тебя не жалко.</p></sp>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ.</speaker> <p>Посидела бы я с тобой, да, прости, некогда: хачапури у меня в печи. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(вздохнув)</stage>.</speaker> <p>Уф, а коленки-то все еще дрожат.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Удивляюсь, как это вы ей про телеграмму не сказали.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как можно! Думаешь, она бы мне за это шаль свою подарила? (Помолчав. Что же там теперь со Стрекозонькой моей делается? Разрывается, наверное, сердечко у моей пташечки...</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker><p>Надо бы послать ей телеграмму.</p>
    <stage>Входит Кохта.</stage>
    <p>Кохта, ты не смог бы довезти меня до почты?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Если только до почты, могу.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А у вас есть адрес вашего Ираклия, тетушка Ефросинэ?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Вот, возьми, пожалуйста. <stage>(Подает ей бумажку.)</stage> Только так пиши, чтоб никакой путаницы опять не было.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker><p>Не волнуйтесь. <stage>(Взглянув на Кохту.)</stage> Я сама во всем люблю ясность.</p></sp>
    <stage>Входит Цкриала.</stage>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала <stage>(шимно)</stage>.</speaker> <p>Председатель дома?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Нет, Цкриала, не приходил он еще.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала <stage>(задыхаясь)</stage>.</speaker> <p>Ох, дайте хоть минутку пе-редохнуть. То он на ферме, то он на стройке, то он в школе, — все утро за ним бегаю и нигде застать не могу. Легко это с моей фигурой?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>А у тебя спешное что-нибудь?</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Нет больше моего терпения! Пусть Никифорэ переводит меня на другую работу. Лучше я буду день и ночь пни корчевать, только бы не возиться больше с его проклятыми шелкопрядами!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не трать ты зря пороху, Цкриала, а то придет Никифорэ, а у тебя уже заряд пропал. Лучше вот возьми курицу своему Бичико на ужин и иди с богом домой.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>А откуда у тебя эта курица?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(беспечно)</stage>.</speaker><p>Бог ее знает, задавил и даже не знаю, у кого.</p></sp>
    <sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Ну, если так, давай. Мой Бичико от курятины никогда не отказывается. <stage>(Взяв курицу, рассматрибает ее.)</stage> Ай-вай-вай! Это же моя курица! Наседка моя лучшая! Кто теперь будет вместо нее цыплят высиживать, разбойник ты этакий?! Может быть, ты будешь их высиживать? Я тебя спрашиваю!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не кричи так, пожалуйста. Дам я тебе вместо нее хоть две курицы, у меня такого добра тоже полон двор ходит.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Мне подарков твоих не нужно — одну задавил, одну и отдай. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Не везет тебе с подарками, Кохта.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Кто же знал, что это ее курица. Ну, поехали, а то, если председатель меня здесь не застанет, нехорошо получится. <stage>(Уходит с Маквалой)</stage>.</p></sp>
    <stage>Ефросинэ, взяв веник, подметает веранду. Входит Стрекоза.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(увидев Стрекозу, торопливо направляется к ней)</stage>.</speaker><p>Боже мой, внученька, Стрекозонька моя!</p>
    <stage>Стрекоза, выронив из рук чемодан, рыдая, бросается на грудь бабушке.</stage>
    <p>Успокойся, деточка, жива она, жива наша Элпита. Какой-то бездельник дурацкую шутку эту выдумал, а ты, добрая душа, и поверила. <stage>(Ласкает ее.)</stage> Умница моя, сердечко золотое... Ай-ай-ай, напугали как мою пташечку!.. Господи! Да на тебе лица нет! Сейчас же давай я уложу тебя в постельку.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не надо мне никакой постельки...</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Как это не надо? Накормлю тебя сейчас хорошенько – и в постель.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не надо, ничего мне не надо...</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>И слушать не хочу! Давай-ка чемодан, сейчас я тебе все приготовлю. Бездельники! Детей пугают. <stage>(Взяв чемодан, уходит в дом.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Она же еще меня жалеет... Что я теперь всем скажу? Как отцу в глаза смотреть буду?</p></sp>
    <stage>Входят Никифорэ и Георгий.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Конечно, Кохты и след простыл. <stage>(Заметив Стрекозу.)</stage> Кого я вижу! Полюбуйся, Георгий, какая бравая у меня дочь. За один день институт окончила и в родной колхоз агрономом вернулась.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Папа, ты же ведь ничего еще не знаешь...</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Напрасно так думаешь. Мне Маринэ по телефону уже все рассказала: и как ты отличилась в Тбилиси, и каким успехом в доме у Ираклия пользовалась... Поздравляю, поздравляю тебя, доченька, и признаюсь, такого успеха я даже не ожидал. Без труда, играючи, и колхоз наш прославила, и семью свою прославила, и себе доброе имя добыла, прямо-таки всем на зависть и на удивление.</p></sp>
    <stage>Стрекоза, опустив голову, молча слушает отца, видно только, как вздрагивают ее плечи.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Оставь ты ее сейчас в покое. Вот приедет Маринэ, и тогда мы уж обсудим это происшествие серьезно, без раздражения.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Нет, я все-таки не пойму, зачем она домой так поторопилась. Почему она не выступила там в газетах или хотя бы по радио, чтобы уже вся республика с ее опытом познакомилась?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Папа, лучше ты меня побей, но не говори так...</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Зачем тебя бить? Битьем человека не научишь.</p></sp>
    <stage>У калитки появляются приезжие Арчил Габуния, пожилой мужчина и девушка Цицино Канчели.</stage>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния <stage>(от калитки)</stage>.</speaker> <p>Извините, пожалуйста... Не здесь ли живет председатель колхоза товарищ Перадзе?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Я председатель колхоза. Входите, пожалуйста.</p>
    <stage>Приезжие входят.</stage>
    <p>Что вам угодно?</p></sp>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния.</speaker><p>Мы из колхоза «Заря», Чхарского района. Я бригадир виноградарской бригады Арчил Габуния, а эта девушка — гордость нашего района.</p>
    <stage>Цицино, смущаясь, дергает его за рукав.</stage>
    <p>Нечего смущаться, именно гордость – наш лучший шелковод Цицино Канчели. Может, слыхали?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Как же, как же! Очень приятно! Прощу познакомиться, наш парторг Георгий Челидзе.</p></sp>
    <stage>Знакомятся.</stage>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния.</speaker> <p>Мы много слышали об успехах вашего колхоза и решили, как это у нас водится, заключить с вами договор социалистического соревнования. Мне и товарищу Канчели правление оказало честь передать вам наш вызов. <stage>(Вручает Никифорэ бумагу.)</stage> Кроме того, я, конечно, хотел бы познакомиться с достижениями вашей замечательной героини Маринэ Перадзе. Постойте, постойте, как же это я сразу не сообразил, что она ваша дочь...</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker> <p>Вы ошиблись, уважаемый. Моя дочь – совсем не героиня.</p></sp>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния.</speaker> <p>Ну, значит, еще будет ею.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(взглянув на дочь)</stage>.</speaker> <p>Не поручусь…</p></sp>
<sp who="cicino"><speaker>Цицино.</speaker> <p>А я бы хотела побывать на вашей шелкопрядне.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Боюсь, что в этой области хвастать нам пока нечем.</p></sp>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния.</speaker> <p>Разве у вас совсем нет шелководства?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Есть-то оно есть, но, так сказать, еще в самом зачаточном состоянии.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker><p>Мы еще только строим настоящую шелкопрядню.</p></sp>
    <stage>Появляется Цкриала.</stage>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Шелкопрядня – дело наживное. Были бы хорошие шелководы. </p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала <stage>(подходя к Никифорэ)</stage>.</speaker> <p>Фу, наконец-то я тебя нашла.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Не видишь, что ли: занят я!</p></sp>
    <sp who="ckriala"><speaker>Цкриала <stage>(воинственно.)</stage> </speaker> <p>И слышать ничего не хочу. Официально тебе заявляю: сожрали меня совсем ваши шелкопряды.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(натянуто улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Скажи, пожалуйста, а снаружи что-то не видно.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Хорошо вам смеяться, влезли бы в мою шкуру, другое бы запели! Эти проклятые гусеницы — глазом моргнуть не успеешь — целый мешок листьев съедают. А попробуй-ка полазать за этими листьями по деревьям. Это при моей-то фигуре. Небось, дочку свою на такое дело не поставил. Жалеешь? А ей бы как раз и надо по деревьям порхать. Не зря ведь ее Стрекозой прозвали...</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(тихо, пытаясь остановить Цкриалу)</stage>.</speaker> <p>Пойми, не время сейчас об этом...</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Помолчи уж, советчик! Не ты ли мне говорил: «Иди Цкриала, не бойся. Работа тихая, спокойная». Нечего сказать, спокойная! Видеть их больше не могу! Есть противно! Пить противно! Жить противно! Даже во сне они мне, проклятые, мерещатся!</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(теряя терпение)</stage>.</speaker> <p>Я вижу, действительно, не тебя надо освободить от шелкопрядов, а шелкопрядов от тебя. <stage>(Приезжим.)</stage> Прошу извинить, товарищи, у нашей Цкриалы характер уж очень горячий.</p></sp>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Ничего, пожалуйста, дело семейное.</p></sp>
<sp who="cicino"><speaker>Цицино.</speaker> <p>Но я все же не понимаю, почему ваша Цкриала так невзлюбила бедных шелкопоядов?</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker><p>А за что их любить? Жрут, как свиньи, а мрут, как мухи. И ты же еще за них отвечай.</p></sp>
    <stage>У калитки появляется Бичико.</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Цкриала, жена, тебе говорю, иди домой сейчас же!</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Что еще такое?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Тесто твое все из горшка полезло. Я его уже в другой переложил, а оно и оттуда лезет.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Вот несчастье мое! За тестом присмотреть и то не может.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker><p>А мне некогда тесто твое караулить, я на дежурство иду. Извините, уважаемые, если помешал. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Цкриала уходит за ним.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(вслед ему)</stage>.</speaker> <p>Ничего, дорогой! На моей памяти ты в первый раз так во-время приходишь.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(вздохнув)</stage>.</speaker> <p>Да, некрасиво получилось... <stage>(Внезапно улыбнувшись.)</stage> Но зато вам теперь не придется терять времени на осмотр нашей шелкопрядни. И так все ясно. А сейчас, если не возражаете, мы зайдем в правление, надо же познакомить товарищей с вашим вызовом.</p></sp>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния.</speaker> <p>А как насчет виноградников?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Все, все покажем, без всякой утайки.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Папа!</p>
    <stage>Никифорэ, хмурясь, оборачивается к ней.</stage>
    <p>Иди сюда.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(подходя)</stage>.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Разреши мне ухаживать за шелкопрядами Цкриалы.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Их твоими песнями да плясками не накормишь. <stage>(Гостям.)</stage> Пойдемте, товарищи. <stage>(Идет к выходу.)</stage></p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(Никифорэ, тихо)</stage>.</speaker><p>Нехорошо ты с дочерью говорил. Иди, я догоню вас.</p>
    <stage>Никифорэ, махнув рукой, уходит вместе с приезжими.</stage>
    <p><stage>(Подходит к поникшей Стрекозе.)</stage> Отец сейчас погорячился немного, а надумала ты шелкопрядами заняться правильно. Руки у тебя есть, голова на плечах тоже есть, и хорошая голова. Берись, только серьезно берись, а мы тебе поможем. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Хоть бы Маринэ поскорей приехала. <stage>(Кричит.)</stage> Георгий! Георгий! <stage>(Убегает вслед за ним.)</stage></p></sp>
    <stage>Слышен шум подъезжающего автомобиля. Входит Кохта. Заглянув в дом, он садится на скамью с видом давно ожидающего. У калитки появляется Шота с букетом в руках.</stage>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Простите, не здесь ли живет Маринэ Никифоровна Перадзе?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вы ищете нашего бригадира?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Да, Героя Социалистического Труда...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Она живет не здесь. Да и вообще-то вы ее напрасно ищете, она сейчас как раз находится в Тбилиси.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>В том-то и дело, что она вчера вечером неожиданно уехала сюда в связи со смертью ее бабушки Эллитэ.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Я вижу, приятель, вас здорово разыграли. Во-первых, Маринэ только что говорила из Тбилиси с нашим председателем по телефону, во-вторых, Элпитэ вовсе не ее бабушка, а в-третьих, эта старушка совсем и не собиралась помирать. Пять минут назад она меня приглашала на хачапури.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(озадачен)</stage>.</speaker> <p>Тогда я действительно ничего не понимаю... Простите, товарищ, а вы не шутите?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Такими вещами, дорогой, в нашем колхозе не шутят.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Ну что ж, спасибо за информацию...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не за что, дорогой. Желаю вам больше не попадать в такие переделки.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Надеюсь, не попаду. <stage>(Уходит, забыв букет.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Кто бы мог подумать, что Маринэ способна на такие номера. <stage>(Заметив букет.)</stage> Эй, товарищ, вы букет свой забыли. <stage>(Выбегает с букетом за калитку и вскоре же возвращается.)</stage> Скажи, пожалуйста, как сквозь землю провалился. <stage>(Увидев идущую из сада Стрекозу.)</stage> Стрекоза? Какими судьбами ты здесь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Прошу тебя, Кохта, ни о чем меня сейчас не спрашивай.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Сегодня прямо какой-то необыкновенный день! Позволь по крайней мере поздравить тебя с благополучным возвращением вот этим маленьким букетом.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Не с чем меня поздравлять, Кохта. <stage>(Машинально берет букет.)</stage></p></sp>
    <stage>С улицы слышен голос</stage> <sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ:</speaker> <p>«Кохта! Где ты там?»</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Есть Кохта! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(перебирая букет, обнаруживает в нем записку. Машинально читает)</stage>.</speaker><p>«Милой моей скромнице от любящего Шота». Шота?! <stage>(Бросается к калитке.)</stage> Шота! Шота!.. Ушел... <stage>(Горько усмехнувшись.)</stage> И «скромница» и «любящий» — все обман.</p></sp>
    <stage>Из дома выходит Ефросинэ.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ну что же ты не идешь, деточка? Надо же тебе отдохнуть от этих волнений. Впереди ведь опять дорога.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не буду я отдыхать. И учиться я никуда сейчас не поеду.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ай-вай-вай! Что ты такое говоришь?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(внезапно)</stage>.</speaker> <p>Скажи мне, бабушка, у меня есть голова?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ <stage>(растерявшись)</stage>.</speaker> <p>Голова? А то как же, конечно, есть.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(настойчиво)</stage>.</speaker> <p>И две руки есть?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Опомнись, внученька, что с тобой?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Давно бы мне пора опомниться.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
    <stage>Лето следующего года. Опушка тутовой рощи. Справа – уходящее в кулису нарядное здание шелкопрядни. Неподалеку от него новый столь для электропроводки. Слева большая шелковица, под ней скамья и стол. Вдали утопающее в зелени село, покрытые лесами горы и снежные вершины Кавказского, хребта. Вечереет. Из рощи выходят Кохта и Шота.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А вот и наша шелкопрядня.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(заглянув в окно шелкопрядни)</stage>.</speaker><p>Однако тут никого нет.</p></sp>
    <sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ушли, наверное, за листьями. <stage>(Пауза.)</stage> А с Маринэ вы так с тех пор и не виделись?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Нет, все это время я работал в Туркменни. <stage>(Пауза.)</stage> Я слыхал, будто она замуж вышла?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Поздновато хватились. Скоро год, как она замужем за нашим парторгом. <stage>(Пауза.)</stage> Я, кажется, опять огорчил вас своей информацией.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(натянуто улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Напротив, я очень рад за нее…</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Вижу я, как вы рады. Простите за откровенность, но в жизни, знаете, все бывает. А с этими любовными делами между прочим легко и ошибиться. Мне вот, например, года два казалось, будто люблю я одну девушку, а потом вдруг выяснилось, что это просто так, одно воображение.</p>
    <stage>Входит Георгий.</stage>
    <p>А вот и парторг наш сюда идет.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>А я тебя везде ищу. <stage>(Заглянув в окно.)</stage> Как дела с концертом?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вся программа уже полностью обеспечена, только вот Стрекоза со своими девушками путает мне все карты.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Какие карты?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Они, видишь ли, не желают даже на какой-нибудь час расстаться со своими гусеницами и требуют, чтобы концерт устраивали не в клубе, а здесь.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Что ж, по-моему, это неплохая идея. Им сегодня действительно нельзя уходить отсюда, а место здесь исключительно хорошее.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, знаешь ли! Я уже все там наладил, а теперь, здравствуйте пожалуйста, переноси сюда. Как хочешь, а я так руководить не могу.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ты подумай лучше не о себе, а о людях. В этакую жару вы и сами изжаритесь в клубе и гостей нам изжарите.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Это, положим, верно, жара сегодня прямо-таки эфиопская.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Значит, уговорил?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Только ради гостей. Вот, кстати, познакомься, пожалуйста, к нам еще один гость пожаловал — наш новый районный агроном, специально по шелководству.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Очень приятно. Челидзе.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Кевлишвили.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Жаль, что вы не приехали чуть пораньше. У нас тут сегодня товарищи из колхоза «Заря» проверяют, как мы выполняем свои соцобязательства.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>И Цицино Канчели тоже здесь?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>А как же. Она ведь нашу первую звеньевую своему методу обучала и теперь очень ревниво следит за ее работой.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Здесь они уже были?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Нет, они еще осматривают виноградники.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Тогда, если не возражаете, и я присоединюсь к ним.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Пожалуйста. Кохта, проводи товарища агронома на участок Маквалы, а если их там уже нет, то к Валико.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, а как же девушки?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>А девушки потом. <stage>(Шота.)</stage> О ночлеге не беспокойтесь. И я и жена будем очень рады такому гостю.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(в замешательстве)</stage>.</speaker> <p>Благодарю вас... Я уже устроился... Вот у товарища Кохты.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>У меня? <stage>(Сообразив.)</stage> Ах, да, да, конечно... <stage>(Георгию.)</stage> И, пожалуйста, не отбивай у меня гостя. Пойдете, товарищ агроном.</p></sp>
    <stage>Кохта и Шота уходят. Георгий проходит в шелкопрядию. Из рощи появляются Стрекоза и четыре девушки, в руках у них охапки веток, которые они складывают у стола под шелковицей.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Ну, теперь часа на два нам хватит. <stage>(Заглянув в окно)</stage>. Ой, кто это у нас там? <stage>(Вбегает в шелкопрядню и тотчас же возвращается оттуда вместе с Георгием.)</stage> Фу, как ты меня напугал, я решила, что это уже они пришли.</p></sp>
    <sstage>В продолжение последующей сцены Стрекоза и девушки, сидя под шелковицей, обрывают листья с принесенных веток.</sstage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Боишься, стало быть?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну, боюсь не боюсь, а все же с Цицино шутки плохи, она, знаешь, какая глазастая.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Не знаю, как там Цицино, а вот агроном к нам сейчас приехал, специально по шелководству, так он уже наверняка глазастый.</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Он молодой?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Для тебя жених как раз подходящий.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Не слушайте вы его, девушки, этот агроном ровесник нашей бабушке Элпита. Такой скучный старичок, просто ужас. Не знаю только, зачем он сюда явился.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Плохо ты свое начальство знаешь – того старичка давно сняли, а новый агроном, если говорить без шуток, человек, видимо, очень серьезный.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ты не обманываешь?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Конечно, нет. В панику вам по этому случаю ударяться нечего, но я хочу тебе еще раз напомнить наше условие: показывать все честно, ничего не утаивая и ничего не преувеличивая.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Постой, постой! Давай сейчас же выясним, что будет честно и что нечестно. Вот мы хотим свежие халаты надеть, а срок менять их только завтра. Это будет честно?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ну, допустим, честно.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А то, что мы именно сегодня переходим на кормежку при электричестве?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Боюсь, что это выйдет не очень хорошо.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Почему нехорошо? Ведь мы решили это давно, и все уже налажено, осталось только ввернуть лампочки и включить свет. Бичико обещал мне обязательно присоединить нас до темноты.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ну что ж, успеете — ладно, а не успеете — тоже не беда. <stage>(Хочет идти.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Погоди, я хочу показать тебе еще одну вещицу. <stage>(Убегает в шелкопрядню и тотчас же возвращается, держа в руках лист бумаги.)</stage> Посмотри, так ли мы тут написали?</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Получив семь коробочек грены...»</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Это на две больше нормы.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не хвастайся.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker> <p>«...мы обязуемся закончить выкормку шелкопрядов на десять дней раньше срока и дать по девяносто килограммов коконов с каждой коробочки, а всего шестьсот тридцать килограммов. Из этих коконов можно сделать семьсот пятьдесят метров шелковой ткани, которой хватит больше чем на двести платьев».</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Надо добавить: из крепдешина.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Платья, по-моему, тут вовсе ни к чему.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Как это ни к чему? По крайней мере всякому будет ясно, для чего мы здесь стараемся.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Ну, ладно, пусть будут платья. Вешайте. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(вешая на стену обязательство)</stage>.</speaker> <p>Ну, девушки, теперь так: мы с Натэллой сбегаем сейчас за халатами и лампочками, а вы здесь начинайте менять подстилки, чтобы у нас везде были только свежие листья.</p></sp>
<sp who="vtoraya_devushka"><speaker>Вторая девушка.</speaker> <p>А как же окна?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Если останется время, протрем. <stage>(Убегает вместе с одной из девушек.)</stage></p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Зря мы, по-моему, так кипятимся, могли бы обойтись сегодня и без электричества.</p></sp>
<sp who="chetvertaya_devushka"><speaker>Четвертая девушка <stage>(показывая на обязательство)</stage>.</speaker> <p>Это твоя подпись?</p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Ну, моя.</p></sp>
<sp who="chetvertaya_devushka"><speaker>Четвертая девушка.</speaker> <p>Больше вопросов не имею.</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Интересно, этот агроном красивый или нет?</p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>А тебе-то что?</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>Когда я вижу очень красивого мужчину, я почему-то всегда ужасно теряюсь.</p></sp>
    <stage>Уходят в шелкопрядню. Некоторое время сцена пуста, затем появляется Бичи ко с лестницей и мотком провода. Приставив лестницу к столбу, он поднимается по ней и начинает прикреплять провода к изоляторам. Входит Кохта с охапкой листьев в руках. Подойдя к окну, он заглядывает внутрь шелкопрядни.</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Ты, Кохта, я вижу, как в пословице сказано: «Из любви к винограду забор целуешь?»</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Какой забор, что ты плетешь?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Девушку любишь, а за гусеницами ухаживаешь.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Руставели сказал: «Любовь возвышает!»</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker><p>Возвышает, да не всех.</p></sp>
    <stage>Входят Стрекоза, Маквала и девушка. Они несут корзины с лампочками и халаты.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Бичико, миленький, скоро у нас будет свет?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker><p>Мое дело присоединить, а будет свет или нет, я за это не отвечаю.</p>
    <stage>Маквала, Один петух тоже так сказал: я свое, говорит, прокукарекаю, а будет ли рассвет — не моя забота.</stage>
    <p>Но потом из него суп сварили.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(спускаясь)</stage>.</speaker> <p>Тогда поищите себе другого петуха, и пусть он вам проводит здесь электричество.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Не слушай ты ее, Бичико. Ну, какой же ты петух, когда ты орел. Верно я говорю, девушки?</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Как две капли воды.</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>И взгляд совсем орлиный.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну, Бичико, не сердись, пожалуйста. Ведь мы же тебя просим.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(поднимаясь)</stage>.</speaker> <p>Когда меня просят, это другое дело. Вкручивайте свои лампочки.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>И правда. А потом уже мы все вместе займемся листьями. Маквала, душенька, ты не поможешь нам протереть стекла?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Давай, помогу. <stage>(Уходит с девушками в шелкопрядню.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(останавливая Стрекозу)</stage>.</speaker> <p>Послушай, Стрекоза, я уговорил Георгия, концерт будет здесь. Только имей в виду, картули мы танцуем с тобой.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Но ведь ты должен был танцевать с Маквалой...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Она, понимаешь, не желает! Говорит, будто я ей на ноги всегда наступаю. Это она, конечно, специально, чтобы меня позлить.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ты же хотел, чтобы я вела всю программу.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Но не танцевать же мне, в самом деле, с Цкриалой.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ладно, если у нас тут все будет благополучно, я готова танцевать с тобой что угодно. Только пусть твои парни принесут нам сюда еще немного веток. Это, знаешь, будет даже красиво, когда они придут с ветками. <stage>(Уходит в шелкопрядню.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(вслед ей)</stage>.</speaker> <p>Ох, и хитра же ты! <stage>(Уходя.)</stage> Послушай, товарищ орел, не забудь все-таки переодеться, а то весь ансамбль будет в черкесках, а ты среди нас будешь уже не орлом, а курицей.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>И тогда ты меня задавишь.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Вполне возможно. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>С противоположной стороны входит Маринэ.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Провел ты им свет, Бичико?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Самые пустяки остались. <stage>(Взяв лестницу, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(выходя из шелкопрядни)</stage>.</speaker> <p>Ну, как там у вас, Маринэ?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Как будто все хорошо. Георгий повел их уже на птицеферму. У тебя-то здесь все в порядке?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ждем только света.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Отец за тебя ужасно волнуется.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А я, думаешь, не волнуюсь? Все-таки это мой первый настоящий экзамен.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ну нет, первый настоящий экзамен у тебя был в Тбилиси. Я помню, вернувшись оттуда, ты даже петь перестала.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Я была тогда страшно зла на тебя.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Скажи, твой Шота так тебе потом и не писал ни разу?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(вздохнув)</stage>.</speaker> <p>Он-то писал, да я, глупая, отправляла его письма обратно не читая. Мне ведь Тина только вчера сказала, что никакой девушки у него в Тбилиси вовсе не было. <stage>(Пауза.)</stage> Ты знаешь, я решила непременно стать таким же специалистом по шелководству, как Шота. Только вот жалко мне теперь бросать нашу шелкопрядню.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Но ведь можно пока поступить на заочный.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(обнимая Маринэ)</stage>.</speaker><p>Душенька моя, всегда ты хорошее что-нибудь придумаешь.</p></sp>
    <stage>Входит Сандро.</stage>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(мельком взглянув в их сторону)</stage>.</speaker> <p>Послушайте, любезные.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А мы вовсе не любезные.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(вглядываясь)</stage>.</speaker> <p>Ах, это вы. Здравствуйте, Стрекоза!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Вас-то я как раз и ищу. Я приехал сюда проведать Тинико, но, оказывается, здесь ее отец, а встречаться с ним мне по некоторым соображениям не хотелось бы...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(перебивая)</stage>.</speaker> <p>Нельзя ли покороче?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Пожалуйста. Так вот, передайте Тинико, что моего друга Котэ — запомните? Котэ, — к сожалению, сняли с работы в министерстве и, как и ее, бросили на периферию. Но пусть Тинико все же не отчаивается, я найду другой способ вытащить ее из вашей больницы.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Знаете что? Убирайтесь-ка вы отсюда, пока за вас как следует не взялись. <stage>(Уходит вместе с Маринэ в шелкопрядню.)</stage></p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker><p>Черт знает что происходит с людьми.</p>
    <stage>Входит Бичико с лестницей.</stage>
    <p>Подумаешь, она мне еще угрожает. Кому угрожает? За что?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Я вижу, приятель, на вас жара плохо действует.</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Какая-то деревенская девчонка...</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Что такое?</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро.</speaker> <p>Какая-то ничтожная Стрекоза.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(угрожающе)</stage>.</speaker> <p>Что? Как ты назвал нашу Стрекозу? А ну, повтори!</p></sp>
<sp who="sandro"><speaker>Сандро <stage>(струсив)</stage>.</speaker> <p>И-и-извините. Я нечаянно. Вам послышалось, ей-богу, послышалось. <stage>(Стремительно уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker><p>Скажи, пожалуйста, какой фрукт!</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходят девушки. Они направляются к шелковице. У окна появляется Маквала и начинает протирать стекло. Входит Кохта в национальном костюме с гитарой в руках.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А ну, гражданочки, давайте очистим этот плацдарм. Мы сейчас сцену здесь будем устраивать.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>До чего же важный у нас режиссер.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>На худой конец сойдет и такой.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker><p>Конечно... В одной деревне собак не было, так там кошек научили лаять.</p></sp>
    <stage>Входит Цкриала.</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(жест в сторону Маквалы)</stage>.</speaker> <p>Вот это девка, огонь!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Смотри, усы свои не опали на этом огне.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>На таком огне и сердце опалить не жалко.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Я тебе опалю!</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Не волнуйся, жена. Мое сердце в твоих надежных руках, но вот среди парней из нашей МТС уже есть пострадавшие. А один даже просит меня сватом быть.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>А ты передай этим парням, что заводная ручка от моей машины имеет один метр и десять сантиметров. Ноги же у них, хотя они и механизаторы, не из железа.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Ты-то чего горячишься?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Это уж мое дело. Подумаешь, какие женихи нашлись.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Не себя ли ты женихом считаешь?</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>А чем он не жених? Выходи за него замуж, Маквала. По крайней мере каждый день будешь курятиной обеспечена.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Большое удовольствие каждый день кур щипать.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не волнуйся, я скоро такое приспособленае поставлю, что они у меня из-под колес уже в общипанном виде выходить будут.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker><p>А если их через радиатор пропустить, то и варить не надо.</p></sp>
    <stage>Смех. Из шелкопрядни выходят Стрекоза и Маринэ.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(третьей девушке)</stage>.</speaker> <p>Послушай, Тамара, опять ты трех шелкопрядов задавила.</p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Честное слово, я нечаянно.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker> <p>Подумаешь, какой убыток она колхозу сделала, когда у вас их тут тысячи.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>А вот давай мы выдернем из твоего лилового платья пятьсот метров ниток, и тогда ты увидишь, какой это будет убыток.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А что? Может получиться неплохая мережка.</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker><p>Уж очень вы носитесь с этими гусеницами. До чего додумались — электричество им проводят! А оно им так нужно, как моему Бичико расческа. Еще неизвестно, будут ли они кушать при электричестве.</p></sp>
    <stage>Быстро входит Никифорэ.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ну что, дочка, не осрамите вы нас сегодня?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(всполошившись)</stage>.</speaker> <p>Разве уже идут?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Из школы прямо сюда.</p></sp>
<sp who="pervaya_devushka"><speaker>Первая девушка.</speaker> <p>А что, они очень придираются?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Зачем придираться? Обстоятельно, по-хозяйски смотрят. <stage>(Заглянув в окно.)</stage> А почему занавески не повесили?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Повесить недолго, только боюсь я, Георгий скажет – это нечестно.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Вот новости. Неделю крутили мне голову с этими занавесками, а теперь их в сундук, что ли, класть? Вешайте — и все тут.</p>
    <stage>Одна из девушек бросается в шелкопрядню, и спустя минуту видно, как она вешает занавески.</stage>
    <p><stage>(Цкриале.)</stage> А ты что тут топчешься? Ужин у тебя поспеет ко времени или нет?</p></sp>
<sp who="ckriala"><speaker>Цкриала.</speaker><p>Ужин-то поспеет. Людей много кормить не привыкать. Для этого по крайней мере по деревьям не надо лазать.</p></sp>
    <stage>Смех.</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(включая рубильник)</stage>.</speaker><p>Вот вам и свет.</p></sp>
    <stage>Над крыльцом и в шелкопрядне загорается яркий свет. Шум, возгласы: «Ай да Бичико!» Аплодисменты.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Интересно только, кто будет рассчитываться с Бичико за эту сверхурочную работу?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Не беспокойся, сама как-нибудь рассчитаюсь! А ну-ка, Цкриала, отвернись, пожалуйста. <stage>(Целует Бичико.)</stage> Спасибо тебе, Бичико, дорогой, осенью жди от всех нас подарок.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Считай, что мы и так уже в расчете.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Видел, председатель, какая постановка? Чмок – и в расчете.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>Пример увлекательный. Я даже думаю, не попробовать ли мне так рассчитаться с директором МТС... Надо все-таки взглянуть, не испугались ли ваши гусеницы электричества.</p></sp>
    <stage>Все направляются в шелкопрядню.</stage>
    <sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Постойте, девушки! Давайте наденем халаты.</p></sp>
    <stage>Девушки переодеваются и бегут вслед другими в шелкопрядню.</stage>
    <stage>После небольшой паузы оттуда выходят Кохта и Маквала.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Ну, что случилось? Чего ты меня тащишь сюда?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Дело в том, что так больше продолжаться не может.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Да ты не заболел ли?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот именно, заболел. У меня малярия, тиф и холера в одно и то же время.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Плохо твое дело.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Короче говоря, давай выходи за меня замуж.</p></sp>
    <stage>Из-за дома выходит Бичико.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Такими словами, Кохта, не шутят.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот несчастный я человек! Наверное, когда помирать буду, я мне тоже скажут: «Шутишь ты, Кохта!» Пойми, жить я больше без тебя не могу. Сижу за баранкой, дороги не вижу, только тебя вижу. Что там куры — людей скоро давить начну...</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Не знаю, что мне тебе и сказать.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Как это не знаешь. Скажи «да», и весь район будет нам завидовать.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Глупый, разве кто-нибудь поверит, что мы можем хоть час прожить вместе?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ну, а ты? Ты-то этому веришь?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Предположим, верю.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(обнимая ее)</stage>.</speaker> <p>Маквала, ни слова больше! Иначе я этого не выдержу. <stage>(Целует ее.)</stage></p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(увидев Бичико)</stage>.</speaker> <p>Пусти, сумасшедший, на нас смотрят! <stage>(Убегает в шелкопоядню.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(обернувшись)</stage>.</speaker> <p>Ну, конечно, кто же, кроме тебя, мог так во-время сюда прийти.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Ну и Кохта! А я думал, что ты к Стрекозе ходишь! Здорово вы, однако, маскировались. Ну что ж, поздравляю. От души поздравляю. Грешный человек, люблю я свадебную хлеб-соль. Шапку в потолок — и гуляй до утра. А тебе, Кохта, как молодожену, тоже кругом будет уважение, всюду тебя будут приглашать: на помолвки и свадьбы жениных сестер и братьев, родных, двоюродных, троюродных...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(мечтательно)</stage>.</speaker> <p>Это верно.</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>А там и на поминки жениных бабушек, дедушек, тетушек, дядюшек...</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Постой, постой. Этак ты всю мою родню в расход пустишь.</p></sp>
    <stage>Голос Шкриалы: «Бичико, где ты там?»</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико <stage>(сразу потускнев)</stage>.</speaker><p>Но, как видишь, во всем есть и своя оборотная сторона. <stage>(Кричит.)</stage> Здесь я, иду. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходят Маринэ и третья девушка.</stage>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Смеялись над Цкриалой, а она правильно говорила.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Что там случилось?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Шелкопряды есть перестали.</p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Нечего сказать, блеснули новым методом! Комиссия придет, а все гусеницы лежат без движения, как дохлые.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Можно подумать, что ты рада этому.</p></sp>
<sp who="tretya_devushka"><speaker>Третья девушка.</speaker> <p>Чего мне радоваться? Только против природы все равно не пойдешь.</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходят Никифорэ, Стрекоза, Маквала и другие девушки.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker><p>А все ли ты сделала, как учила тебя Цицино?</p>
    <stage>Стрекоза молчит.</stage>
    <p>Да очнись же ты, наконец!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Лампочки у нас немного великоваты. Но ведь не может это так повлиять...</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Все может повлиять. Словом, нечего мудрить, гаси свет, и все тут.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(встрепенувшись)</stage>.</speaker> <p>Нет, нет, ни за что! Ты хочешь, чтобы над нами все смеялись?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Не волнуйся, Маринэ. Давай спокойно подумаем, что тут могло стрястись.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Ну, думайте, думайте, а я пока пойду и скажу нашим гостям, что смотреть им тут нечего. Эх, осрамила ты меня опять, дочка! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(Стрекозе, тихо)</stage>.</speaker> <p>Хочешь, я позову сюда Цицино?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Не надо.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>А не может быть, что самолет, который утром обрабатывал виноградники, обрызгал случайно и вашу рощу?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Нет, они же целый день ели, и потом купорос мы бы сразу заметили.</p></sp>
    <stage>Входят три парня в национальных костюмах с ветками в руках.</stage>
<sp who="pervyi_paren"><speaker>Первый парень.</speaker> <p>Ну, как поживают ваши гусеницы?</p></sp>
<sp who="vtoraya_devushka"><speaker>Вторая девушка.</speaker> <p>Не беспокоят ли их мышки, ящерицы, муравьи, таракашки?</p></sp>
    <sp who="tretii_paren"><speaker>Третий парень.</speaker> <p>Не болеют ли они у вас желтухой или коклюшем?</p></sp>
<sp who="vtoraya_devushka"><speaker>Вторая девушка.</speaker> <p>Довольно вам болтать.</p></sp>
<sp who="pervyi_paren"><speaker>Первый парень.</speaker> <p>А температурку меряете?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Не видите, что ли, не до шуток им теперь!</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Погодите, погодите! Температура... Конечно, температура!.. <stage>(Бросается в сторону шелкопрядни, но ее опережает одна из девушек, которая тотчас же выскакивает оттуда с градусником в руке.)</stage> Сколько?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Тридцать шесть и пять десятых.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Сквозняк, сейчас же сквозняк. <stage>(Бросается к окну.)</stage></p>
    <stage>Другие девушки, открыв настежь двери, скрываются в шелкопрядне.</stage>
    <p><stage>(Открывает окно.)</stage> Кто же это закрыл окна?</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Я не знала, что их нельзя закрывать.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(у окна шелкопрядни)</stage>.</speaker> <p>И занавески тоже долой. <stage>(Скрывается:)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(первому парню)</stage>.</speaker> <p>Ты прямо как в воду смотрел.</p></sp>
<sp who="vtoroi_paren"><speaker>Второй парень.</speaker> <p>Не понимаю я, что за паника. Тридцать шесть градусов, это же вполне нормально.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Для тебя, дорогой, и сорок градусов вполне нормально.</p></sp>
    <stage>На крыльцо выходят Стрекоза и Маринэ.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Ну, кажется, кризис миновал. Только температуру все-таки так быстро не снизить. Кохта, мальчики, миленькие, выручайте! Нам нужен песок, ведер десять песку.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Обыкновенного песку?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Речного, мокрого.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Только, пожалуйста, поскорее!</p></sp>
<sp who="pervyi_paren"><speaker>Первый парень.</speaker> <p>Что за просьбы. Надо, так надо.</p></sp>
<sp who="vtoroi_paren"><speaker>Второй парень.</speaker> <p>Чем же его таскать?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Подумаешь, проблема! А ну-ка, снимайте эти пожарные ведра и лопаты. <stage>(Снимает ведро и лопату.)</stage></p>
    <stage>Остальные парни скрываются за домом.</stage>
<p>Не горюй, Стрекоза, сейчас доставим тебе хоть тонну песку. <stage>(Убегает)</stage>.</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходит Маквала.</stage>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала <stage>(Маринэ)</stage>.</speaker> <p>Ты знаешь, ведь это я закрыла все окна.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker><p>Чтобы загладить эту трагическую вину, найди, пожалуйста, Никифорэ и скажи ему, что здесь все в порядке.</p></sp>
    <stage>Маквала убегает. Из шелкопрядни выходит Стрекоза, неся в ладонях лист с шелкопрядом.</stage>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Смотрите, как они сразу повеселели.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>А температура?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Тридцать четыре.</p></sp>
    <stage>Вбегает Кохта с ведром, за ним другие парни.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот тебе и песок. Куда его?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Тащите прямо сюда.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker><p>Погоди, его надо рассыпать только в проходах.</p></sp>
    <stage>Все уходят в шелкопрядню. Вскоре оттуда с пустыми ведрами пробегают парни и Кохта. Они вновь приносят песок и возвращаются. Последним из шелкопрядни выходит Кохта. Из рощи выходят Шота и Георгий, навстречу им идет Маринэ.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(Шота)</stage>.</speaker> <p>А это, прошу познакомиться, моя жена.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(изумлен)</stage>.</speaker> <p>Ваша жена?..</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Почему это вас так удивляет? <stage>(Протягивая ему руку.)</stage> Маринэ.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(с внезапным энтузиазмом трясет ее руку)</stage>.</speaker><p>Ах, Маринэ?! Очень, очень приятно познакомиться.</p></sp>
    <stage>Идут к шелкопрядне.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Вот артисты, и виду не подают, что знакомы. <stage>(Убегает вслед за парнями)</stage>.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(Маринэ)</stage>.</speaker> <p>А знаете, мне кажется, что я вас где-то уже встречал.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(уклончиво)</stage>.</speaker><p>Все может быть. <stage>(Указывая на дверь)</stage>. Прошу вас.</p></sp>
    <stage>Шота проходит в шелкопрядню.</stage>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий <stage>(задерживая Маринэ)</stage>.</speaker> <p>Он все-таки немного чудаковатый, этот агроном.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Влюбленные все немного чудаковаты.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Почему ты решила, что он влюбленный?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Потому что он чем-то напомнил мне тебя в недавнем прошлом.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker> <p>Неужели я так глупо выглядел?</p></sp>
    <sp who="marine"><speaker>Маринэ <stage>(целуя его)</stage>.</speaker><p>Во сто раз глупее. <stage>(Уходит с Георгием в шелкопрядню)</stage>.</p></sp>
    <stage>Из рощи выходит Никифорэ с группой гостей, среди которых Габуния. Они подходят к шелкопрядне.</stage>
    <sp who="odin_iz_gostei"><speaker>Один из гостей <stage>(читая соцобязательство)</stage>.</speaker> <p>И тут опять Маринэ Перадзе?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(не без гордости)</stage>.</speaker><p>А это уж как раз моя дочь. Проходите, пожалуйста.</p>
    <stage>Снова появляются Кохта и парни с ведрами. Гости проходят в шелкопрядню.</stage>
    <p><stage>(Задержавшись, Кохте.)</stage> Артисты твои готовы?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Все тут налицо.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>А зачем у вас эти ведра?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Так, репетировали один оригинальный танец.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Нашли тоже место для репетиций. <stage>(Проходит в шелкопрядню.)</stage></p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(парням)</stage>.</speaker><p>Ставьте эти ведра под крыльцо и давайте бегом на место.</p></sp>
    <stage>Входит Бичико в черкеске, недостающей ему до колен.</stage>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>Смотри, какая неприятность: Цкриала купила мне эту черкеску, а она немного коротковата.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Нечего сказать, немного. В таком виде можно исполнять только сильно комические номера. Ну-ка, присядь.</p>
    <stage>Бичико садится.</stage>
    <p>Гм, так еще куда ни шло. Ну вот что, когда будешь входить сюда, держись подальше сзади, потом сразу сядешь и до самого конца не вставай. Аплодировать будут, тоже не поднимайся. Ясно?</p></sp>
<sp who="bichiko"><speaker>Бичико.</speaker> <p>А вдруг я забуду.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker><p>Я тебе забуду! Иди.</p></sp>
    <stage>Бичико уходит. Кохта вешает свое ведро и лопату на стену. У окна появляются Шота и Стрекоза.</stage>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>Какой я все-таки осел, что не приехал к тебе раньше.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Нет, это очень хорошо, что мы встретились только теперь. Что я была в прошлом году? Так, веселенькая девочка, которую только по ошибке могли принять за настоящего человека.</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>А как же с институтом? Неужели раздумала?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Что ты? Только теперь я хочу учиться по-настоящему. <stage>(Пауза.)</stage> Как же ты все-таки мог поверить, что я вышла замуж?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>А я так до конца никогда и не верил. Часто я смотрел на твою фотографию и думал, что такие глаза не могут обманывать.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>У тебя есть моя фотография?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(показывая фотографию)</stage>.</speaker> <p>Вот, пожалуйста. Я вырезал ее из одного журнала.</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Знаешь, ведь это меня снимал Сандро в тот несчастный вечер в Тбилиси. <stage>(Читает надпись.)</stage> «Маринэ Перадзе — лучшая гитаристка селения Бжолети». Какая чепуха!</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота.</speaker> <p>А мою фотографию ты не порвала?</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(достав из кармана карточку)</stage>.</speaker><p>Нет, как видишь, она цела. Даже сама не знаю, почему. <stage>(Смеясь.)</stage> Да нет же, на обороте.</p></sp>
    <stage>Входит Маринэ.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Ну что, товарищ агроном, вы не очень тут ругаете нашу Маринэ?</p></sp>
<sp who="shota"><speaker>Шота <stage>(смутившись)</stage>.</speaker> <p>Ругаю? Что вы! <stage>(Овладев собой.)</stage> Так, просто отдельные замечания... <stage>(Отходит.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(обнимает Маринэ)</stage>.</speaker><p>Это он, пойми же ты — он! Мой Шота.</p></sp>
    <stage>Из рощи выходит Маквала в национальном костюме.</stage>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Ты, дорогая, так сияешь, что об этом догадаются сейчас даже твои гусеницы.</p></sp>
    <stage>Отходит от окна.</stage>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Боюсь, что самый крупный осел во всей этой истории именно я.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Наконец-то ты вспомнил о самокритике.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Ты права, самокритика мне трудно дается. Поэтому я, между прочим, и решил жениться на тебе. Ведь чем-чем, а критикой я уж буду обеспечен.</p></sp>
<sp who="makvala"><speaker>Маквала.</speaker> <p>Значит, тебе нужны только мои колючки?</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(обнимая ее)</stage>.</speaker><p>Нет, и цветы тоже. <stage>(Целует се.)</stage></p></sp>
    <stage>Из рощи выходят Ефросинэ, Элпитэ и Ираклий. Увидев их, Маквала и Кохта убегают.</stage>
<sp who="elpite"><speaker>Элпитэ <stage>(Ираклию)</stage>.</speaker> <p>Надоело мне, дорогой, на мир божий одним глазом смотреть. Днем я еще кое-как вижу, но так, будто через самое мелкое сито смотрю, а к вечеру все словно туманом закрывает.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Это дело, я думаю, поправимое. Вот сделает вам Тинико операцию, и не будет у вас ни сита, ни тумана.</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не понимаю я все же, почему ты не хочешь, чтобы твоя дочь жила у нас?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker><p>Вы уж очень добры, тетушка Ефросинэ, а Тинико надо завоевывать здесь не жалость или сочувствие, но доверие и уважение людей.</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходит Никифорэ.</stage>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(старухам)</stage>.</speaker> <p>А вы почему здесь?</p></sp>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Не волнуйся, сынок, стол уже в полном порядке.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(Ираклию)</stage>.</speaker> <p>А где же твоя Тинико?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>У моей дочери, видишь ли, мигрень разыгралась.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Опять мигрень?</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker><p>Ничего, как врач и как отец я уверен, что на этом чистом воздухе она скоро избавится от своих мигреней.</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходит Маринэ.</stage>
<sp who="efrosine"><speaker>Ефросинэ.</speaker> <p>Ну, как там?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Очень даже хвалят, но с лампочками, говорят, перестарались.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Послушай, Маринэ. Ты не заметила, что этот агроном как-то странно все время смотрит на нашу Стрекозу?</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker> <p>Давно ли ты ее стал звать Стрекозой?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Не в том дело. Боюсь я, что этот парень — специалист не только по шелководству.</p></sp>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Да ведь они еще в прошлом году хотели пожениться.</p></sp>
<sp who="marine"><speaker>Маринэ.</speaker><p>Бдительные отцы всегда узнают о таких событиях в последнюю очередь.</p></sp>
    <stage>Из шелкопрядни выходят Георгий, Шота, Стрекоза, девушки, гости.</stage>
<sp who="gabuniya"><speaker>Габуния <stage>(Стрекозе)</stage>.</speaker> <p>То, что вы сделали здесь за этот год, прямо-таки замечательно!</p></sp>
<sp who="vtoroi_gost"><speaker>Второй гость <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Сразу видно, что эти девушки думают только о коконах...</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза.</speaker> <p>Это было бы очень скучно думать только о коконах. Нет, мы иначе думаем. Мы часто так себе представляем, что вот где-нибудь на Урале или в Молдавии хороший парень или девушка купят себе красивый галстук или модное шелковое платье. Это порадует их, и они будут завтра трудиться лучше, чем вчера. Или вот в Москве, в день авиации, раскроются вдруг высоко в небе, как волшебные цветы, сотни парашютов, и москвичи будут любоваться ими. И нам очень хочется, чтобы в каждом таком галстуке, платье или парашюте была хоть одна ниточка, родившаяся в нашей шелкопоядне.</p></sp>
<sp who="cicino"><speaker>Цицино.</speaker> <p>Ты хорошо сказала, Маринэ.</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Кто бы мог подумать, что она у меня такой оратор.</p></sp>
<sp who="cicino"><speaker>Цицино.</speaker> <p>А вы помните, дорогой председатель, как вы даже слышать не хотели, чтобы Маринэ занялась шелководством?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ.</speaker> <p>Если бы не один случай в доме моего друга Ираклия, не знаю, хвалили бы вы ее так сегодня.</p></sp>
<sp who="georgii"><speaker>Георгий.</speaker><p>Неверно ты говоришь! Дело не в случае. Не было бы одного случая, был бы другой. Жизнь у нас такая, что не может хороший человек по плохой дороге идти.</p></sp>
    <stage>Входит Кохта.</stage>
<sp who="iraklii"><speaker>Ираклий.</speaker> <p>Георгий прав. И не зря ведь говорит наша пословица: «Что в кувшин налито, то из него и выльется».</p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(с комическим испугом)</stage>.</speaker> <p>Ох, не хвалите вы меня так, пожалуйста, а то я уже чувствую, кружится моя голова и не смогу я танцевать сегодня картули.</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта.</speaker> <p>Руководитель должен все предвидеть. Я предвидел это и танцевать картули буду не с тобой, а с Маквалой. <stage>(Тихо Никифорэ.)</stage> Можно начинать?</p></sp>
<sp who="nikifore"><speaker>Никифорэ <stage>(так же)</stage>.</speaker> <p>Давай!</p></sp>
<sp who="kohta"><speaker>Кохта <stage>(Стрекозе, тихо)</stage>.</speaker> <p>Начинай. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="strekoza"><speaker>Стрекоза <stage>(хлопает в ладоши)</stage>.</speaker><p>Внимание! Внимание! <stage>(Тоном заправского конферансье.)</stage> Вот мой отец много раз говорил мне, что человек не весельем славится, а трудом. Это, конечно, правильно, но не совсем. Труд у нас не убивает радости. Наоборот, он-то и рождает ее. Вот почему наши люди не живут без веселья и шутки, без песни и пляски. И славятся они не только своим трудом, но и своим весельем. Чтобы вы могли получше убедиться в этом, мы и решили показать вам наш небольшой концерт.</p></sp>
<stage>Под звуки самодеятельного оркестра на сцену выходит Кохта с группой колхозников в национальных костюмах. Начинается танец.</stage>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
