<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Ю. НИКУЛИН</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">СУД ЛИНЧА</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Том Блекси — негр-подросток, 15 лет.</castItem>
<castItem>Энджела Уайтсон — доч сенатора Уайтсона, ровесница Тома.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в одном действии</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
    <stage>Комната Энджелы в загородном доме сенатора Уайтсона в одном из южных штатов Америки. Стол. На столе телефон. Тяжело дыша и озираясь, в комнату, вбегает Том.</stage>
    <stage>Бросается к телефону, снимает трубку, набирает номер.</stage>
    <sp who="tom"><speaker>Том <stage>(говорит в телефонную трубку, временами понижая голос до шопота)</stage>.</speaker><p>Мистера Джонса! Мистера Арчибальда Джонса! Мистер Джонс, это вы?.. Это говорит Том... Том Блекси! Помните, вы учили по воскресеньям у себя дома несколько мальчиков-негров?.. Да, да, мистер Джонс, это я! Мистер Джонс, я буду говорить очень тихо — сюда могут войти. Мистер Джонс, помогите нам! Они ищут нас по городу с собаками... Они с утра гоняются за нами — за мной и за Джимом Бенком. Много белых взрослых мужчин... Они хотят устроить суд Липча и повесить нас... Мистер Джонс, помогите мне и Джиму Бенку! Мы ни в чем не виноваты, я потом все расскажу. Помните, вы спасли негра Сонни, — вы увезли его ночью в другой штат... Все негры знают это! Только они крепко молчат... Молчу, мистер Джонс! Я говорю из загородного дома мистера Уайтсона. Джим остался в саду, а я влез в окно, - я хорошо знаю дом, я здесь родился и вырос. Слушаю, мистер Джонс. <stage>(Возбужденно.)</stage> Мы будем пробираться к вам, мистер Джонс!.. Только, я думаю, нам лучше пока переждать здесь. Ночью они перестанут нас искать, и тогда мы пойдем к вам... Теперь я бегу к Джиму Бенку. Благодарю вас, мистер Джонс! Все! <stage>(Кладет трубку. Поворачивается, чтобы уйти, видит вошедшую Энджелу Уайтсон, застывает на месте.)</stage></p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Том! Это ты?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Мисс Энджела...</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Что ты тут делаешь? Как ты сюда попал?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Я, мисс Энджела... <stage>(Улыбаясь, скороговоркой.)</stage> Мой новый хозяин, мистер Тафт, послал меня на ферму к мистеру Греджу сказать, что самый лучший радиоприемник, который он хотел иметь, получен и мистер Гредж может зайти за ним в магазин. Я шел мимо вашего дома и хотел посмотреть на вас, мисс Энджела... Я ведь вас целый год не видел-с тех пор, как меня отдали служить к мистеру Тафту.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(все еще удивленно рассматривая его)</stage>.</speaker> <p>Но как ты прошел в мою комнату? Кто впустил тебя?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(попрежнему)</stage>.</speaker> <p>Все негры работают на плантациях, а белые слуги спят, — очень жарко... Я искал вас всюду, мисс Энджела, простите меня. Ну вот, я посмотрел на вас, и теперь я уйду. До свиданья.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Нет-нет, Том, подожди! Я на тебя совсем не cepжусь! Я просто удивилась, когда увидела тебя. Ну-ка, покажись, какой ты стал... Сразу со всех сторон: раз — два!... Поворачивайся скорей! Три — четыре... Постой! А почему у тебя оторван край куртки? И башмак лопнул?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Это... <stage>(Быстро.)</stage> Это за мной гнались собаки, мисс Энджела. Я прыгнул через ограду и зацепился. Но мне уже пора итти. Мистер Тафт будет сердиться, что я так долго...</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Пустяки, Том! Не бойся. Я позвоню мистеру Тафту и скажу, что это я задержала тебя. <stage>(Плутовски.)</stage> Пусть он попробует сердиться на дочь сенатора Уайтсона, который может купить сто мистеров Тафтов и сто магазинов!.. Хорошо, что ты пришел. Папа уехал в Майами, а моя мисс — в город за покупками, и я с самого утра не знаю, что делать. Чертовская скука! Может быть, хоть ты развлечешь меня. Жаль, что мы уже стали большими... <stage>(Смотрит на него.)</stage> Ты тоже вырос, Том. А я?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Вы настоящая белая магнолия, мисс Энджела! Вас всегда так называл мистер Уайтсон. <stage>(С тревогой.)</stage> Но, мисс Энджела, я больше не могу оставаться! Я должен сейчас бежать.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Том, что с тобой? С тобой что-то случилось?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(поспешно)</stage>.</speaker> <p>Нет-нет, мисс Энджела! Ничего не случилось. Совершенно ничего не случилось!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Значит, что-то случилось с твоей головой. Я ведь тебе сказала, что позвоню мистеру Тафту. Выкинь этот вздор из головы! А то я рассержусь, позову слуг и прикажу запереть тебя в темный чулан, — помнишь, как бывало?.. Рассказывай, как тебе живется. Лучше, чем здесь?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Нет, мисс Энджела, еще хуже... Я хотел сказать — очень плохо.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Ну-ну, не жалуйся, Том! А то мне станет совсем скучно. <stage>(Помолчав немного.)</stage> Toм! А помнишь, как мы играли в охоту? Я была великий охотник, а ты – моя верная собака...</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(машинально, думая о своем)</stage>.</speaker> <p>И вы, когда сердились, стреляли в меня из зонтика... А помните, как однажды в саду, когда вы целились в меня, я вдруг сказал: <stage>(шопотом)</stage> «Мисс Энджела, не шевелитесь! Сзади вас змея»?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Змея?.. Не помню. Хотя постой...</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Да-да! Вы так и застыли на месте. <stage>(Показывает.)</stage> А я подкрался, схватил змею за кончик хвоста и разбил ей голову о камень... Это была очень ядовитая змея. Если бы она ужалила вас...</p></sp>
    <sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(просто)</stage>.</speaker><p>Ты охранял свою хозяйку, Том. А знаешь, Том, я научилась на самом деле стрелять! Понастоящему! Отец подарил мне ко дню рождения маленький браунинг — вот такой, как игрушечный. Он говорил, когда я была совсем еще девочкой, что у него нет сына, но он воспитает меня, как мальчика. Мне рассказывала нянька, твоя мать, Салли... Он учил меня плавать и ездить верхом. И он сам научил меня стрелять! Хочешь, покажу? <stage>(Идет к столу, открывает ящик, достает маленький браунинг.)</stage> Вот. Иди сюда... Ну, иди же! Посмотри в окно, видишь яблоко на ветке? Сейчас я его собью. <stage>(Целится.)</stage></p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Не надо!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(целясь)</stage>.</speaker> <p>Смотри!..</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Не стреляйте, мисс Энджела!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(с удивлением)</stage>.</speaker> <p>Ты боишься? <stage>(Оборачивается к нему.)</stage> Ты стал трусом, Toм?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Сюда сбегутся люди... Да, я боюсь, мисс Энджела.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker><p>Фу! Ты просто трусливый негр, Том! Не смей так говорить. <stage>(Снова целится.)</stage></p>
    <stage>Звонит телефон.</stage>
<p><stage>(Она опускает руку. Берет телефонную трубку.)</stage> Алло! Слушаю. Сенатор Уайтсон уехал в Майами, поэтому в его кабинете никто не подходит к телефону. Это говорит его дочь, Энджела Уайтсон. Кроме меня, в доме только слуги... Кто говорит со мной? Мистер Хори? Начальник полиции? Слушаю, мистер Хорн. Что? Два мальчика-негра?.. Я не поняла.</p>
    <stage>Том делает движение к телефону, нажимает на рычаг, разъединяя.</stage>
    <p><stage>(Пораженная, опуская трубку.)</stage> Том, что ты сделал? Ты выпил виски, Том? Ты пьян? Или ты сошел с ума? Почему ты сделал это?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(отступая)</stage>.</speaker><p>Я споткнулся нечаянно... Мисс Энджела, я не хотел...</p></sp>
    <stage>Снова звонит телефон.</stage>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(снимает трубку)</stage>.</speaker><p>Алло! Да, мистер Хорн. Нас разъединили...</p>
    <stage>Том с решимостью отчаяния кладет руку на рычаг телефона.</stage>
    <p><stage>(Гневно.)</stage> Том, ты действительно сошел с ума! Убери сейчас же руку! <stage>(Смотрит на него.)</stage> Ты какой-то странный... Я тебя боюсь. <stage>(Зовет.)</stage> Сид! Полли!.. <stage>(Бросает трубку на стол, бежит к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(опережая ее, преграждает путь)</stage>.</speaker> <p>Стойте, мисс Энджела! Не надо никого звать. Я не сошел с ума, не бойтесь.. Я все расскажу сам... Всю правду.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Какую правду?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(спеша, волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Мисс Энджела, начальник полиции мистер Хорн хотел вам сказать, что много белых взрослых мужчин охотятся за двумя неграми... Чтобы поймать, устроить суд Линча и повесить двух негров... — меня и Джима Бенка. Понимаете, мисс Энджела: они хотят нас убить!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Том! Это правда?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(кивает головой, напряженно глядя ей в глаза)</stage>.</speaker> <p>Мисс Энджела, я сказал вам всю правду... Но вы ведь не скажете никому, что мы здесь? — я и Джим Бенк, — он меня ждет в саду. Вы ведь не хотите, чтобы мы с Джимом висели на дереве, как старый негр Джордж, - помните?..</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(отступая)</stage>.</speaker> <p>Нет-нет! Что ты говоришь, Том... Нет! <stage>(Не сразу.)</stage> Том, что вы сделали?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Мы ничего не сделали! Клянусь вам, мисс Энджела!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Том, если бы вы ничего не сделали, они не искали бы вас.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Они говорят, что мы, я и Джим Бенк, украли у мистера Тафта в магазине двести долларов. Но мы ничего не брали у мистера Тафта... Они сами знают, что это неправда. Они нарочно так говорят.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(изумленно)</stage>.</speaker> <p>Что же, по-твоему, они лгут?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Да, мисс Энджела! Они не потому ищут нас!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Почему же?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Понимаете, мисс Энджела... Мы с Джимом Бенком часто по вечерам, когда мистер Тафт уходил из магазина, слушали радио. Один раз мы слышали самого Поля Робсона... Он такой же негр, как я мисс Энджела. Но он знаменитый певец! Перед тем как петь, он рассказывал о Советском Союзе. Это необыкновенная страна, мисс Энджела! Там все люди свободны все равны, какого бы цвета ни была их кожа!..</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(сердито)</stage>.</speaker> <p>Том, он повторяет глупые сказки, которые печатают в своих листовках эти «красные»!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker><p>Нет, мисс Энджела! Это не сказки! Он сам был в той стране и видел все своими глазами... Он пел прекрасные песни той страны, и мы с Джимом Бенком запомнили одну. Мы пели ее сегодня утром. Мистер Тафт услышал нас, рассердился ударил Джима Бенка. Джим упал и крикнул: «Мистер Тафт, не убивайте меня!» А мистер Тафт ответил: «Одной черной собакой меньше», и замахнулся палкой. Я только сказал: «Джим не собака, мистер Гафт! Он человек...»</p></sp>
    <stage>Тогда мистер Тафт бросился на меня. Но мы с Джимом ускользнули от него. А мистер Тафт пошел и рассказал все другим белым мужчинам. И они решили нас повесить.</stage>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Ну, а потом? Что было потом?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Потом мы с Джимом увидели, как они идут по улице к магазину, - во всем белом, в белых плащах и капюшонах... Они все были пьяные, ругались и горланили грязные песни... Мы с Джимом кинулись бежать дворами... Бросились в реку и переплыли на эту сторону. Потом с горы мы увидели, как они жгли на площади белый деревянный крест и ходили из дома в дом — искали нас... Тогда я вспомнил, что близко ваш дом... Джим спрятался в саду, а я влез в окно и позвонил по телефону... <stage>(Умолкает.)</stage></p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(настороженно)</stage>.</speaker> <p>Ты звонил?.. Кому ты звонил, Том?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(в смущении)</stage>.</speaker> <p>Я звонил... Я звонил мистеру Арчибальду Джонсу... Я все сказал ему и просил, чтобы он помог нам с Джимом!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Арчибальд Джонс — скверный человек. Он дружит с коммунистами и неграми. Отец говорит, что он недостоин быть белым человеком.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(убежденно)</stage>.</speaker> <p>Мистер Джонс очень хороший человек. Он большой ученый, его имя знают во всей Америке. Он хочет, чтобы всем бедным и неграм жилось легче. Чтобы у нас жили так же, как живут все люди в Советском Союзе. Он тоже рассказывал нам об этой стране... Мистер Джонс справедливый, добрый и храбрый. Ой сказал мне по телефону.. <stage>(Умолкает. Смотрит в окно.)</stage> Только бы нам дождаться ночи! Видите, мисс Энджела, солнце уже садится... Ночью они не будут нас искать. А может быть, они пошли в другую сторону — из города?..</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Подожди, Том. А если они пойдут сюда? В эту сторону?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(вздрогнув)</stage>.</speaker> <p>Тогда мы уйдем раньше!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Но как ты узнаешь, что они идут сюда? В эту сторону?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Как узнаю?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Я придумала! Том, я позвоню начальнику полиции мистеру Хорн и узнаю, где они сейчас и что делают. <stage>(Идет к телефону.)</stage></p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Мисс Энджела, а если он догадается, что здесь что-то не так?.. Когда он говорил с вами, телефон разъединялся два раза. Он мог подумать...</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Я объясню ему. Он ни о чем не догадается, Том. <stage>(Встречается с ним глазами.)</stage> Ты веришь мне?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Верю.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(кладет трубку со стола на рычаг, снова снимает трубку, набирает номер)</stage>.</speaker><p>Справочное бюро? Номер телефона начальника полиции мистера Хорна. Спасибо. <stage>(Набирает номер.)</stage> Алло!</p>
    <stage>Мистера Чарльза Хорна.</stage>
    <p>Мистер Хорн? Это говорит Энджела Уайтсон. Мистер Хорн, только что приходил человек с телефонной станции — он исправил мой телефон... Вы звонили сюда. Слушаю, мистер Хорн. <stage>(Слушает.)</stage> Понимаю, мистер Хорн. <stage>(Долго слушает.)</stage> Да, мистер Хорн... Да. Конечно, мистер Хорн! Благодарю вас. Всего хорошего, мистер Хорн. <stage>(Кладет трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(напряженно смотрит на Энджелу)</stage>.</speaker> <p>Что он вам сказал, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker><p>Он сказал... Том, он сказал, что они очень злы. И их никто не остановит. Он сам дал приказ полиции не вмешиваться... Он говорит, что вас будут искать по всему городу, а если вас не найдут в городе, то по всему штату, и хотя бы из-под земли разыщут. </p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Больше он ничего не говорил, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Он еще сказал, что если они придут сюда и найдут вас здесь, это будет позором для нашего дома! Моего отца должны скоро переизбирать... Но если все узнают, что в доме сенатора Уайтсона прятались негры, которых должны были линчевать, никто из влиятельных людей города не будет за него голосовать! И это отразится на делах отца — его фирме объявят бойкот, ее изделия перестанут покупать... И мы разоримся!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(дрожащим голосом)</stage>.</speaker> <p>Это все, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(с трудом, не глядя ему в глаза)</stage>.</speaker> <p>Он сказал, что мы должны обыскать весь дом, и сад, и плантации... И если эти негры где-нибудь здесь — схватить их и выдать, когда за ними придут.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Но ведь они не придут сюда, мисс Энджела! Они не знают, что мы тут... Вы ведь ничего не сказали мистеру Хорну?. Мы будем до ночи в саду, а ночью проберемся в соседний штат, правда, мисс Энджела? <stage>(Возбужденно.)</stage> Мы как-нибудь проживем с Джимом Бенком! Я могу делать любую работу. И я буду учиться у таких людей, как мистер Джонс, — он говорил, что есть и другие такие люди в Америке, как он. Я буду учиться у них и тоже стану таким, как мистер Арчибальд Джонс! И буду бороться вместе с ними... А вас, мисс Энджела, я никогда, ни на одну минуту не забуду! Вы ведь спасли нам с Джимом Бенком жизнь!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(внезапно)</stage>.</speaker> <p>Том!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Да, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Подойди сюда. Том, ты меня любишь?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(просто)</stage>.</speaker> <p>Мы вместе росли в этом доме, мисс Энджела.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Том, я знаю, что тебе это будет очень трудно... Но так надо, Том.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Что надо, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Надо, чтобы ты вышел к ним, понимаешь?</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>К кому «к ним»?..</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>К тем, кто тебя ищет. Ты должен сказать, что пришел сам. Ты пришел, потому что ты не виноват, — ты не брал денег у мистера Тафта... И ты больше никогда не будешь петь песни той страны, которые поет этот негр... И ты никогда не будешь говорить, что черный человек — это человек, а не черная собака. Ты понял, что поступал дурно!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(как в оцепенении)</stage>.</speaker> <p>Что вы говорите, мисс Энджела?.. <stage>(Глухо.)</stage> Вы хотите, чтобы они убили меня.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Они ничего тебе не сделают, Том! Ты докажешь, что ты не виноват.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(с отчаяньем)</stage>.</speaker> <p>Не говорите со мной так, мисс Энджела! Разве может негр доказать что-нибудь белому человеку? Все негры знают это.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(гневно)</stage>.</speaker> <p>Ты не смеешь так говорить о белых людях! Если они решат, что ты не виноват, они отпустят тебя.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>А если они решат не так, мисс Энджела?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Если они решат не так — значит, ты виноват. Белые люди знают лучше. И ты должен подчиниться им.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Чтобы они повесили меня. Почему?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Потому что... Ты знаешь сам...</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Потому что я негр? Разве негр не такой же человек, как белый?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Ты не понимаешь, что ты говоришь! Ты сравниваешь белого человека с негром! Этого не может быть!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Это есть, мисс Энджела! Это есть в той стране, о которой говорил Поль Робсон и мистер Арчибальд Джонс!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Ты опять повторяешь эти нелепые выдумки красных! Замолчи!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Я буду молчать, мисс Энджела. Но я не пойду к ним. Мы скоро уйдем с Джимом Бенком... И они ведь не придут сюда?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Они идут сюда, Том.</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Идут?</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Мистер Хорн сказал, что они пошли в эту сторону... Они обыскивают по дороге каждый дом. Том мгновение смотрит на нее, потом бросается к двери. <stage>(Властно, с угрозой.)</stage> Нет, Том! Ты не смеешь бежать! Стой на месте! <stage>(Становясь между ним и дверью.)</stage> Я... я не сумела скрыть от мистера Хорна, что вы здесь... Он спросил, и я сказала — да...</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(яростно)</stage>.</speaker> <p>Пустите меня!.. <stage>(Бросается к окну.)</stage></p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(наводит вынутый из кармана браунинг. Кричит)</stage>.</speaker> <p>Я буду стрелять, Том!.. Стой!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(останавливается. Смотрит на наведенное дуло. Тихо)</stage>.</speaker> <p>Мисс Энджела, моя мать вынянчила вас. Она родилась и умерла в этом доме. Мы играли с вами детьми. Ваш отец всегда называл вас — белая магнолия...</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(качает отрицательно головой)</stage>.</speaker> <p>Нет, Том!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том.</speaker> <p>Помните, когда вас хотела ужалить змея, я не думал, что могу умереть...</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Нет, Том! Я буду нищая. Молчи!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(после молчания)</stage>.</speaker> <p>Хорошо. Я останусь здесь, мисс Энджела. <stage>(Быстро.)</stage> Но позвольте, я только скажу Джиму Бенку! Он уйдет от них... Это ничего: одного негра поймали, а другой ушел... Вы не будете виноваты. Я только скажу ему и вернусь!</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Ты никуда не пойдешь!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(настойчиво)</stage>.</speaker> <p>Тогда... мисс Энджела! Тогда выстрелите в окно! Джим услышит и поймет, что нужно бежать... А с них довольно будет одного негра. Они повесят меня и успокоятся. А Джим Бенк — мой друг. Я не могу подвести его. Для негра самое большое — друг. Мисс Энджела!..</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Они должны найти вас обоих! Иначе они никогда не простят нам.</p></sp>
    <sp who="tom"><speaker>Том <stage>(неожиданно)</stage>.</speaker><p>Стойте. <stage>(Прислушивается.)</stage> Слышите?.. Голоса. Лают собаки... Они у реки. <stage>(С отчаянием.)</stage> Мисс Энджела! Еще не поздно... Только предупредить Джима! Выстрелите.</p></sp>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела.</speaker> <p>Том, стой на месте!</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(решившись)</stage>.</speaker><p>Стреляйте. <stage>(Бросается к окну.)</stage></p></sp>
    <stage>Энджела стреляет, закрывает рукой глаза.</stage>
    <stage>Том падает.</stage>
<sp who="endjela"><speaker>Энджела <stage>(отводит руку от глаз. Смотрит со страхом на Тома. Не сразу)</stage>.</speaker><p>Том... Том, вставай... Не притворяйся, Том! <stage>(Нерешительно подвигается к нему.)</stage> Ничего не случилось. Ты тольке ранен, Том, да?... <stage>(Подходит ближе.)</stage> Сейчас же вставай! Слышишь? Ты ведь живой... <stage>(Осторожно, концом туфли дотрагивается до него.)</stage></p>
    <stage>Том неожиданно вскакивает, выбивает у Энджелы браунинг и наводит его на нес. Энджела падает на пол.</stage>
    <p><stage>(С ужасом.)</stage> Том! Не стреляй!.. <stage>(Закрывает голову руками, прижимается к полу.)</stage> Мне страшно... Том!..</p></sp>
<sp who="tom"><speaker>Том <stage>(негромко, быстро, с гневом и презрением)</stage>.</speaker><p>Ты! Белая магнолия!.. Когда-нибудь тебя и всех вас, та-ких, как ты, будут судить... судом Линча, а справедливым судом, как там, в Советском Союзе. Вы хотели нас повесить. Вам не удастся! Мы пробьемся! Мы будем свободны!.. Мы пробьемся! <stage>(Выпрыгивает с револьвером в руке в окно.)</stage></p></sp>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
