<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Е. УСПЕНСКАЯ, Л. ОШАНИН</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Твое личное дело</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Ольга Михайловна Морозова – учительница, 37 лет.</castItem>
<castItem>Никита Морозов – ее сын, 16 лет.</castItem>
<castItem>Сергей Мохов – приемный сын Морозовой, почти 18 лет.</castItem>
<castItem>Дымченко Федор Матвеевич – управляющий комбинатом, 46 лет.</castItem>
<castItem>Ася – его дочь, 17 лет.</castItem>
<castItem>Георгий Стружечкин (Орка) – одноклассник Никиты, 17 лет.</castItem>
<castItem>Стружечкин Леонид Леонидович – заместитель Дымченко.</castItem>
<castItem>Зинаида Остаповна - секретарь Дымченко, 56 лет.</castItem>
<castItem>Девушка с косичками.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пьеса в 4-х действиях</p>
<p>Действие происходит в городе за Полярным кругом в 1948 году.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>ПЕРВОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
    <stage>Утро в доме Морозовых. На сцене обеденный стол, шкаф с книгами, шкаф с образцами минералов. Это столовая. Налево дверь в комнату мальчиков, направо – в комнату Ольги Михайловны. Прямо против зрителей дверь в прихожую, левее окно, за которым на фоне горы зимний пейзаж промышленного города.</stage>
    <stage>Ольга Михайловна хозяйничает в столовой. Она еще хороша собой, моложава, подвижна. Подходит к радиоприемнику, пытается его настроить, слышен только треск.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Михайловна.</speaker> <p>Опять Никита приемник чинил. Вот бессовестный! Мальчики, вставайте! Мальчишки, доброе утро! <stage>(Молчание)</stage>. Мальчишки, завтракать!</p></sp>
    <sp who="nikita"><speaker>Сонный голос Никиты <stage>(за сценой)</stage>. </speaker><p>Идем.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ты что вчера с приемником сделал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(за сценой)</stage>.</speaker> <p>Ловил футбольный матч Спартак-Динамо. Да ты не беспокойся, я починю. <stage>(С последней фразой Никита выходит наскоро одетый. Это еще не юноша, но уже не мальчик)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет уж, пожалуйста, больше не трогай. Посмотри лучше за окно – метра на полтора навалило снегу. Первая пурга в этом году.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Только, к сожалению, кончилась.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Почему, к сожалению?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Как почему? Пурга, значит, в школе занятий нет. Можно в кино сбегать.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Буди Сережу завтракать.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сережу? А разве он еще не завтракал?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не паясничай, Никита.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я не могу его разбудить. Я хочу сказать - мне некого будить. Сергея нету.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>То есть, как – нету? <stage>(Распахивает дверь в комнату мальчиков)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Очень просто. Так же, как его не было в прошлую пятницу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Где же он? Я сама видела, как вчера вечером он ложился спать.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я при нем сторожем не работаю.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Ты что матери дерзишь!</p></sp>
    <stage>Никита молча идет к столу.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Может быть, умоешься сначала?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Можно. <stage>(Выходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p><stage>(снимает телефонную трубку)</stage>. Маша! Дайте квартиру Дымченко. Здравствуйте, Ксана. Да я. Ася дома? Тоже не ночевала? И еще двое ребят из их класса? В пургу... В тундре... Надо искать. Искать, говорю, надо! Что, что? Приехал? Федор Матвеевич приехал? Ну, сразу легче. А что он говорит? Подождать? Ну, подождем... Звоните, конечно!</p></sp>
    <stage>Входит Никита.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Никитка! Федор Матвеевич приехал!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А разве он уезжал?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как же Сергей ушел? Дверь была заперта изнутри.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>По методу средневековых рыцарей. Через форточку. А будь твоя воля, мама, ты бы нас из дома не выпускала. Все боишься, что заяц нас в тундре обидит. Или воробей дорогу перебежит.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну и не смейся, и вправду боюсь. Вы же глупые. Ты и в сухую погоду умудряешься ноги промочить.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А как же вы с папой жили просто в тундре, когда и города никакого не было?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Мы с папой были взрослыми людьми.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Взрослыми! А самой не было 18 лет, как Сережке.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да садись ты за стол, котлеты стынут.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Котлет таких вкусных еще не ел. Ты из трески прямо курицу делаешь. А что ты сегодня будешь спрашивать?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как на 68-й параллели из трески сделать курицу. <stage>(Резко отходит к окну. Дышит на стекло, всматривается)</stage>. Сугробы какие!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Так все-таки, что же ты будешь спрашивать?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Понятия не имею.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ну, хотя бы приблизительно, в районе какого материка? В районе Австралии?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Возможно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Мама, я же ничего не знаю. Я весь вечер про Китай читал. Опять тройку поставишь.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Если ничего не знаешь, тогда двойку. А то и еще что-нибудь. Ты всегда знаешь все, кроме того, что нужно отвечать. Безобразие!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Опять ты сердишься. А почему Ксения Андреевна никогда не сердится?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Значит, на Асю не за что сердиться. <stage>(С досадой отходит от окна. Садится к столу)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А правда, что она работала в ленинградском театре?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да. Окончила балетную школу в Ленинграде. Ее приняли в театр и поручили танцевать роль снежинки. А тут приехал Дымченко.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Влюбился в нее и увез с собой на Север?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не сразу увез. Она приезжала, уезжала. А потом совсем приехала.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Уговорил...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(как бы про себя, лишь некоторые фразы обращая Никите)</stage>. Только одну эту роль она и протанцевала. Здесь первое время, когда город только строился, было не до танцев. А Федор Матвеевич смеялся – снежинке самое место за Полярным кругом. Мы ее так и прозвали – Снежинка. Похожа была – легкая, пушистая, веселая, и даже когда ходит, кажется – вот-вот затанцует. А оказалась домовитая, хозяйка, и мать прекрасная. Да, Никита, у тебя сегодня не будет первых уроков.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Как так?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нина Петровна заболела.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Да что ты говоришь? Вот здорово!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Никита!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(спохватившись)</stage>.</speaker> <p>А что с ней? Что-нибудь серьезное?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(холодно)</stage>. Нина Петровна простудилась. У тебя есть время – раскидай пока снег около дома и наколи дров. Сергей не успеет.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сегодня его очередь.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ему трудно, у него много уроков.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А у меня – мало?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Конечно, меньше. Сравнивает с десятым классом. Чего ты споришь?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>У Сергея уроки... Особенный какой... Подумаешь – первенец города. Ведь я тоже не что-нибудь! Я его брат, значит – второй в городе.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Какой там второй! За два года полный город мальчишек набрался. Ну, в общем, я тебя уговаривать не намерена. А то еще в магазин пошлю за картошкой. Раскидай снег, наколи дров и накорми волка - там суп остался. А я пока к Артемьевым забегу, может быть, им что-нибудь известно. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker><p>Все я. В магазин – я. Дрова – я. На станцию – я. У других старшие младшим уступают. А у нас – наоборот. <stage>(Идет к окну)</stage>. Дорого бы я дал, чтобы знать, где Сережка.</p>
<stage>Увидел Сергея, отпрянул от окна. Еще за сценой возникает песня, потом появляется сам Сергей - крепко сбитый паренек. Он поет:</stage>
<lg>
    <l>Целиною, не спеша,</l>
    <l>Мы шагаем прямо.</l>
    <l>У разведчика душа,</l>
    <l>Как скала, упряма.</l>
    <l>Кочки, лесочки</l>
    <l>Да бугорочки...</l>
    <l>Счастье прячется</l>
    <l>Да в уголочки.</l>
    <l>Счастье, несчастье</l>
    <l>Все в нашей власти</l>
    <l>Если смел ты –</l>
    <l>Будет и счастье.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Поешь? А мать волнуется.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Услышит, что пою, и перестанет волноваться.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сергей! Ты можешь один раз сказать мне откровенно, где ты был?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Честно говоря... не имею ни малейшего желания.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я тебя спрашиваю, как брат.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Как младший брат…</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Возраст тут ни при чем. Ты был в тундре? Вы ищете серный колчедан, пирит – да?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Почему именно серный колчедан? И вообще, какое тебе дело, что я ищу и чего я не ищу? Сейчас вот ищу чего-нибудь съестного.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сережа, ну, одну минуту. Ведь когда еще был жив отец и Григорий Мохов, они обещали Кирову найти пирит. Теперь это наше дело. Сера нужна городу, как никогда.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Хорошо, Никита. Будем говорить серьезно. Сера нужна. Отец обещал. Год тому назад я имел неосторожность заговорить об этом с тобой. А что сделал ты?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ты же сам потом заявил, что это все чепуха. А я с тех пор ни одной минуты не переставал об этом думать.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Думать мало. А что ты сделал? Ничего не узнав толком, болтал на всех перекрестках.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я рассказал только одному человеку - Орке, Стружечкину.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Может быть, единственному во всем городе, которому не надо было этого говорить. Твой Орка – пенкосниматель и трепач. Недаром мы его не приняли в геологический кружок. И ты тоже трепач.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Это неправда. Я...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Хоть одно дело в жизни ты довел до конца? Задумал стать биологом, почему-то непременно кактусы выращивать. Где взять за Полярным кругом кактусы? Отец все-таки достал, привез с юга. И что же? Целый год мать с колючек пыль стирала – все руки ободрала. А где они сейчас, кактусы? Засохшие на чердаке валяются. Было?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Какое это имеет отношение?..</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Подожди. Потом ты решил, что твое призвание скульптура. Два года весь дом был завален глиной, на всех подоконниках стояли твои изделия, и всегда одно и то же – нечто среднее между собакой и крокодилом. Где глина, где крокодилы? На помойке. Теперь второй год занимаешься радиотехникой и до сих пор приемника починить не умеешь. Позор!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Радиотехникой я уже не занимаюсь.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Жаль, хорошая штука.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А ты с детского сада все с камнями да с камнями. Вечно за отцом в тундру увязывался. География и камни, камни и география. А теперь еще Ася. Все одно и то же. Скучно...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ну, а футбол, а лыжи?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Все равно для родного брата слова доброго нет.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Иной камень больше скажет человеку, чем ты со всеми твоими кактусами и крокодилами. А Асю не трогай тебе до нее далеко.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ты ищешь пирит?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Старшая группа геологического кружка выполняет особое задание.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я тоже член геологического кружка. Почему вы меня не взяли в эту группу?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Молод и дисциплины нет. Ни одного поручения как следует не выполнил.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А если они скучные?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Учебные. Элементарные. А вы вместо них самодеятельностью занимаетесь? Ходите со своим Оркой по тундре и все надеетесь, что встретите гору из пирита. А гора скажет-пожалуйте, Никита Алексеевич, не хотите ли серной кислоты? Не люблю трепачейНикита. И не хочу быть в дураках. Понимаешь? Э... Котлеты. <stage>(Садится за стол, начинает быстро есть)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Посмотрим еще, кто из нас трепач. А таким братьям, как ты…</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker><p>Смотри, пробросаешься.</p></sp>
    <stage>Входит Ольга Михайловна.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Мамочка, здравствуй.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Оказывается, ты иногда все-таки приходишь домой?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Мама! С ним нельзя говорить недовольным тоном – он первенец города! <stage>(Исчезает в комнате мальчиков)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(Сергею)</stage>. Как это называется? Лечь вечером спать, а потом - через форточку?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(с полным ртом)</stage>.</speaker> <p>Я просто не хотел, чтобы ты волновалась. И потом – я ведь уже, в сущности, взрослый человек.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Боюсь, что слишком взрослый. Вот что. Почему ты ешь холодные котлеты? Ступай подогрей.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я уже. <stage>(Наливает чаю)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(смягчаясь)</stage>. Как же в пургу-то? Не засыпало? Замерз?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ни капельки. В пургу еще веселей. Это у нас в крови, мама.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вместо того чтобы хвастаться, может быть, ты скажешь матери, где вы болтаетесь по ночам?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>День, ночь... Какая разница! Все равно с двух часов дня темно. И потом мы не делаем ничего дурного.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А хорошим ты со мной не хочешь делиться?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Во всяком случае не обязан. А то опять скажешь, что хвастаюсь.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Возможно, скажу. Сегодня после школы изволь наколоть дров.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(встает, берет мать за руку)</stage>.</speaker> <p>Ну, что ты волнуешься? Наколю, напилю, нарублю. Сколько хочешь! Не на такой домик, как наш, на целую теплоцентраль. <stage>(Смотрит на часы)</stage>. Ой, я опаздываю. <stage>(Хватает книги, убегает)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(грустно смотрит ему вслед. Замечает выглядывающего из дверей Никиту)</stage>. Ты почему не колешь дрова?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Может быть, мне вообще бросить школу и избрать профессию дровосека?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я тебе поговорю! Сладу нет. Совсем от рук отбились. Марш в сарай!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ладно уж! Не видишь разве, что иду! <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Как подменили обоих. <stage>(Убирает со стола. Под окном гудок машины)</stage>.</p></sp>
    <stage>Стук в дверь. Голос: «Можно?» Входит Дымченко.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Конечно, можно. С приездом, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ваш дома?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ушел в школу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Значит, моя тоже. Приехал, еще не видел. Разминулись.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как Москва?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Москва? Говорят, отлично.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как -- говорят? Ведь вы же были в Москве?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Молчать умеете? Не сердитесь, знаю, знаю, умеете. А я в Москве еще не был. Собираюсь только.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А где же?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(подводит ее к карте)</stage>.</speaker> <p>Вот где.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А дальше уже никак нельзя было забраться?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Погоди... Не все сразу, Оленька. И до полюса доберемся.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А что же здесь будет?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>По вашей части. География новой пятилетки. Город будет – Большие Озера.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И строить его будете вы. Да?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Похоже на то.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(смотрит на него внимательно)</stage>. Совершенно счастливый человек.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Озабоченный. В Москву надо ехать, докладывать. Да и тут потолковать кое с кем. Людей подобрать. Эх, Оленька, я бы сейчас не знаю что за хорошего гидрогеолога отдал. Только вот беда, плохого мне не надо. А хорошего я туда живым не довезу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Это почему?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Умрет по дороге от разрыва сердца... От переживаний… На всем пути - такая вода! Озера – большие, маленькие. Реки любой скорости!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ничего. Петренко выносливый. Довезете.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Петренко? Я с ним и заговаривать боюсь. Во-первых, он тут одно дело задумал великолепное. Как его тронешь? А потом Ксана правильно говорит – он ведь теперь человек оседлый. Троих детей завел, жена толстая. Огород. У него, Оленька, огурцы в открытом грунте… У него в управлении кабинет с ковром. Нет. Его разве сдвинешь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Плохо вы своих людей знаете.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, это вы, Оленька, бросьте. Я тем и жив, что людей знаю. Вот сейчас опять. Новый человек. Надо ему большое дело в руки отдать. Или не такое уж большое – поменьше. Смотришь ему в глаза, думаешь: какой ты? Умный, дурак? Смелый? Или начнешь осторожничать? Чего ты хочешь? Счастья для людей? Славы? Покоя? Поверишь... А потом прибежит – глаза злые, невыспавшиеся, горячие. Так хорошо на душе. Правильно поверил... А если вдруг начнет важнеть и каждые пять минут носит на подпись бумажки… Баста. Ошибся в человеке, Федор Матвеевич. Твоя вина... Но ничего, подбираются люди. Да и стариков своих поворошу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну, значит, увезете с собой полгорода.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А Петренко?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И Петренко. Дело, которое задумал, передаст, поручит, растолкует. Ведь там дело-то больше?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ого! Здесь что? Так, южный город... А дети?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Какие дети?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Петренковские.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А что ж дети? И дети поедут. Они привыкли в недостроенных городах жить. Вот мои мальчишки. Они, наверное, даже не представляют себе города, который уже построен. Сколько себя помнят, все вокруг леса, землечерпалки, экскаваторы. И улицы начинаются в тундре. Кочки, елочки и дом номер один.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(напевает)</stage>.</speaker> <p>«Кочки, лесочки да бугорочки». Правильно. Успеют еще в построенных городах пожить. Ну, как мальчишки-то? По ночам бегают? А?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Беспокоюсь я... Романтика, прогулки по горам. Все это очень приятно. Но нельзя же не спать. Любовь любовью...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Какая любовь? При чем тут любовь? Чья любовь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как чья? Коля влюблен в Лидочку, а Сергей в Асю. Вот и бродят под северным сиянием.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Чепуха какая. Вечно вам, женщинам, любовь мерещится. Ася... Сережа... Да что вы, Оленька! Они же еще клопы совершенные!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну вот, клопы. Упрямый вы человек, Сереже через неделю 18, Ace – 17.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Как, уже?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Уже.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>В самом деле – 17. Батюшки мои, до чего стар. Так, значит, любовь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Конечно, весь город знает, один вы проглядели. Отец!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, это пускай мать смотрит. Это по вашей, дамской, части. Только в этих ночных прогулках любовь ни при чем.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А что же при чем?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(подходит к шкафу, вынимает образец)</stage>.</speaker> <p>Серный колчедан. Пирит. Они ищут пирит. Вот и все. Трое мальчишек и моя.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Девятнадцать лет я вас знаю, Федор Матвеевич, и девятнадцать лет вы говорите о серном колчедане.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Будешь говорить, когда девятнадцать лет подряд из Москвы спрашивают: «Долго вы свои фосфаты к серной кислоте возить будете, транспорт занимать? Пора свою заводить». Вот у нас в Больших Озерах...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Очень рада, что у вас в Больших Озерах все хорошо. А у нас пирита нету.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А вдруг есть?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Мохов искал. Алеша искал. Нету.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Теперь Сергей с Асей ищут по старым картам Алексея и Мохова. Сердитесь – не сердитесь, благословил я их на это дело.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>На беготню по ночам?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>На беготне по ночам не настаивал. Запретил даже. Ничего – Чайванов из командировки вернется – приструнит.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ваш Чайванов отличный геолог и очень хорошо ведет школьный кружок, но это только в детских книгах почему-то мальчики и девочки находят уголь, глину и все прочее. Государство не может найти, а дети находят. Но это же только в книгах и, заметьте, в неважных. Ведь Чайванов на востоке тоже пирит ищет?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>У него там две геологические партии. Разное ищут.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И пирит?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Возможно.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Упрямый вы человек. Зачем же тогда вам мальчишки?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>То на востоке, а это под носом у города. Послушайте, Оленька! Ребята к геологии тянутся? Тянутся. Ну и пусть проверят себя еще в школе.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да разве я возражаю. Учите, рассказывайте, объясняйте. Это совсем другое дело.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что же, мне им картонные павильоны строить, что ли?! Так говорите, влюблены?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Влюблены!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Скажите пожалуйста, ваш в мою?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Мой в вашу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Небось, мечтают найти пирит и вместе ехать закладывать новый поселок. Я бы ввел такой закон. Влюбились – езжайте, стройте новый город. Здорово?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(смеется)</stage>. Очень.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Вот поеду новый город строить, наберу одних влюбленных, и с самого начала город будет счастливый.</p></sp>
    <stage>Входит Никита с охапкой дров.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ты почему раздетый бегаешь? Простудишься.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(ворчливо)</stage>.</speaker> <p>Не простужусь. Если колоть за двоих дрова – жарко станет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Дурачок, оденься.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Дерзит?</p></sp>
    <stage>Никита быстро выходит.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Дерзит Оба дерзят.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Как, Сергей тоже?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну, конечно. И тайны эти. Скрытничает и про пирит и про Асю. Свинство все-таки. Ну, кому, как не мне, рассказать. С какими-нибудь мальчишками, которые понять-то ничего не могут, наверно, шепчется. А от матери скрывает...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А моя все матери выкладывает. Небось, и про любовь тоже. Они подружки.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет, вы подумайте! Переживать такую радость, как первая любовь, и не поделиться. Ведь мне же обидно, правда?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Ей обидно! Немыслимое вы существо, Оленька. Совершенно такая же, как тогда... ух, какая была... Косы, глаза смелые... Хорошая такая девочка. Там, в Больших Озерах. вышел утром с партией, все вспомнил – и опять это чувство, – будет город. Первый дым жилья. Начало жизни. Помните, как мы встретились?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>В этом самом доме. В первом доме нашего города.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(встает, ходит по комнате, трогает стену, словно пробуя ее прочность)</stage>.</speaker> <p>Стоит! Напрочно поставили, и будет стоять, чорт счастливый. А мы стареем...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вы-то как раз помолодели. Очень.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Приходится молодеть. Дело-то какое начинаю. Надо успеть, Оленька... А гвозди помните?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Какие гвозди?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Тоненькие такие. Были у вас во рту и мешали смеяться. Вы стояли вот здесь, на табуретке, и прибивали занавеску. А потом не выдержали, засмеялись – и гвозди посыпались.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет, не помню гвоздей. Страшно кончился тот вечер. Обвал. Как мы бежали туда! Гришу Мохова откопали... Наташа повалилась на снег. Белая вся. А вечером у нее начались роды.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Сергей-то, как на Григория стал похож – одно лицо.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Очень. И характером тоже. Моховский характер.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да, большой стал. А родился слабый мальчишка. Доктор мне так и сказал – надежды мало. А вы вон какого выходили.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Трудно представить себе, что мой мальчик и не родной сын.</p></sp>
    <stage>При словах «трудно представить» к двери подходит Никита с охапкой дров.</stage>
    <stage>Останавливается. В открытую дверь он хорошо виден зрителям.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>И, знаете, я, наверное, должна быть с ним построже, но не могу... Как вспомню, что он сирота, – не могу. Своего ребенка легче воспитывать, а перед этим всегда чувствуешь себя виноватой за то, что у него нет отца и матери.</p></sp>
    <stage>Никита входит и с грохотом бросает дрова.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Почему ты не оделся? Сколько раз тебе повторять, в самом деле!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(не оборачиваясь)</stage>.</speaker> <p>Простужусь, можете положить в больницу. <stage>(Выходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Совершенно разболтанный экземпляр. Я ему сейчас уши оборву.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну, полно. Я не знаю, что это с ним. Это просто возраст такой. У песцов называется «недопёсок»…</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Недопёсок. Отлично. Именно недопёсок. Еще бы нехватало, чтобы вы плохих вырастили. Кстати, о гвоздях. Вы знали, что я тогда любил вас?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да, знала. Думала. Но я любила Алешу... Что же я сижу! Федор Матвеевич! Вы, может, чаю хотите?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не хочу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Котлету горячую?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не хочу. Хочу, чтобы вы сидели тихонько против меня, а я глядел бы на вас. Вот так. Совершенно молодая.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Будет вам.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да нет, правда. Только вот глаза усталые. Отдыхать надо. Вот что – идем в кино. Старая картина и хорошая: «Депутат Балтики». Про Тимирязева.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>В кино?..</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Завтра. Нет, завтра не могу. Послезавтра тоже не могу. В субботу. Договорились?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А Ксана пойдет с нами?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нет, Ксана не пойдет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Почему же?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не может, не хочет. Ей нездоровится. Ну, значит, в субботу, в 7 часов.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Тогда мальчишек с собой возьмем и Асю.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И весь класс 10 а и 9 б? Не выйдет... Вдвоем пойдем. Эти влюбленные пусть пирит ищут, города строят. А мы – в кино. Мы свое отстроили. На покой пора. <stage>(Смеется)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не терпится вам в Большие Озера, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А вы рады, что я отсюда уезжаю? Рады? Поглядите-ка мне в глаза.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Надо бы поглядеть построже, а я не умею. <stage>(Встает)</stage>. Вот и с мальчишками надо построже. Понимаю, а не могу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(тоже встает)</stage>.</speaker> <p>А вы, когда строгости нехватает, присылайте ко мне. Выдеру и очень просто. Ну, пошел. Подвезти в школу?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Спасибо. Мне в магазин надо. Это не по дороге.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>По дороге! <stage>(Ушли оба)</stage>.</p></sp>
    <stage>Входит Никита, садится около печки.</stage>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker><p>Ничего не понимаю. Значит, я приемыш. Чужой. Никита не Алексеевич... </p></sp>
    <stage>В комнату врывается Орка. Он на год старше Никиты, заметно взрослее.</stage>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Удар короток – и мяч в воротах! Спартак выиграл матч и кубок Советского Союза.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>И опять без тебя. Как это им удалось?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Живи я в Москве – я был бы футболистом.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Как будто здесь нельзя играть в футбол. Сергей же играет.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Здесь неинтересно – ни кубков, ни стадиона «Динамо».</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Удери в Москву. На фронт же ты бегал!</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Вот и ты не веришь. Лучший друг... Честное слово разведчика, я был бы Героем Советского Союза.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Тебе еще не надоело? Ты это повторяешь каждый день с тех пор, как остался на второй год в пятом классе.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Все помню, как сейчас. Я был почти на линии фронта, когда меня поймала мама. А сама же говорит, что в наш век без медали «За боевые заслуги» жить просто неприлично. <stage>(Молчание)</stage>. Опять с отцом повздорил. Представляешь – вбил себе в голову, что здесь пирита нет. Ох, уж эти старики! Я ему так и заявил, что мы нашли...</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Погоди, Орка. Ты силен на словах. А на деле что? Мы нашли пока только одну жилку пирита. И вообще с тобой работать!.. 3a три месяца вырыли всего один колодец.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Не колодец, а шурф. Тебе-то должно быть стыдно, сын геолога.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Шурф роется со смыслом. А мы вырыли просто колодец в пустой породе. И пирит вовсе не там, где мы его ищем.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Честное слово разведчика...</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Какой ты разведчик. Я хоть крокодилов два года лепил, кактусы выращивал. А ты занимался чем-нибудь больше недели? А в тундре сейчас все завалено снегом. И мы даже не знаем, где копать… Я должен был давно рассказать о нашей находке. Во всяком случае Сергею.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Вот, вот. И стать мальчиком на побегушках. Мало тебе за него приходится делать дома.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ну, не Сергею. Завтра же я дам все сведения Федору Матвеевичу Дымченко. И сразу же начнут работать геологи и электро-разведка. Пирит нужен дозарезу. Он сам говорил.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Ты мелешь вздор. И премию получат геологи, а вовсе не мы. И вообще – на сколько частей можно делить Сталинскую премию? Ну, пополам, это еще так-сяк. Ты знаешь, что такое слава?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ты все о славе... Эх, ты!..</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Ну, ладно, не горячись. Я был неправ. Но, подумай, зачем все рассказывать сейчас? Может быть, это действительно случайная находка. Пирита нет, и все будут только смеяться над нами… Ну, помолчим еще неделю и поищем, идет? По-настоящему поищем!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вот так бы сразу и говорил.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Да, кстати, дай-ка мне посмотреть, как у тебя получилось уравнение.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Опять не вышло?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я занят важным делом и не умею размениваться на мелочи. <stage>(Молчание)</stage>. Ну, допустим, не вышло... а ты чего сегодня такой злой?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>У меня неприятности личного характера.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Никитка! А у нас радость! Папа приехал.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(оглядывается)</stage>.</speaker> <p>А что дома никого нет?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Сергея нет, значит для тебя – никого.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я, кстати, пришла не к нему, а к Ольге Михайловне, а Сергей в школе – не то что некоторые.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Например, ты?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Меня ребята послали за Ольгой Михайловной. У нас сейчас будут пустые уроки – Нина Петровна больна. <stage>(К Никите)</stage>. Мы думали, что мама проведет у нас беседу.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Первый раз вижу людей, которые на пустой урок сами зовут учителя.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(К Никите)</stage>.</speaker> <p>Лучше бы ты дружил со своим братом, у тебя хороший брат.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Почему ты позволяешь оскорблять нас, Никита?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Брось, Орка. Оставь Асю в покое.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Ах так?! Я ухожу. <stage>(Никита молчит)</stage>. Я ухожу. Имей в виду, в классе не буду. А завтра - в обычном месте. Все. <stage>(Никита молчит. Орка уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Мы хотим попросить Ольгу Михайловну, чтобы она провела беседу о географии новой пятилетки.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А почему не Сергей пришел за ней? Он бы уговорил.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Сейчас письменная по литературе. Я уже кончила, а он пишет.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Да, насчет литературы он туп. Мама целые вечера возится с его сочинениями.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Неправда. Я-то знаю, что он все делает сам. А потом – многие отделываются красивыми словами и описаниями природы. А Сергей всегда старается написать только о смысле, о самом главном. Это, конечно, труднее.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Да, уж такой он у нас необыкновенный. Даже то, что у других плохо, у него хорошо.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А когда должна придти Ольга Михайловна?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Не знаю, она в магазине.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Хорошая у вас мать, Никита </p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сергею во всем везет.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Почему только Сергею?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Он тебя интересует, о нем и разговор.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я очень люблю свою маму, конечно, больше всех на свете, потом вашу. Она тоже какая-то особенная. С ней можно обо всем поговорить. И не послушаться ее нельзя.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Некоторым можно. Сергей, например, все делает по-своему.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ну, положим. В школе она к вам даже строже, чем к другим. Но, конечно, как бы хорошо она ко всем ни относилась, чужой – не то, что свой.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я-то знаю, какая разница между чужим и своим.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Да, я. Знаю, потому что я чужой. Приемыш. Понимаешь? А Сергей – родной. Вот и все.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да ты с ума сошел!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я слышал, как она говорила об этом с твоим отцом. Я что-то сказал не так, а он говорит – дерзит. Ну, я ушел. А потом подошел с дровами к двери и слышу, она говорит ему: «Я его жалею потому, что он сирота». Вот... жалеет!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Не может быть, Никита. Ведь Сергей бы мне обязательно сказал.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Может, и он не знает. А может, и знает. Я ему говорю сегодня: «Таким братьям, как ты», а он в ответ: «пробросаешься!». А завтра скажет еще что-нибудь похлеще.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(вскочила)</stage>.</speaker> <p>Во-первых, он никогда этого не скажет, а, во-вторых, есть мама.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ольга Михайловна! Да ведь она сама не любит меня</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Врешь. Сам понимаешь, что врешь.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Не любит. Говорит: «жалею, сирота», а сама строгая.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да ведь с мальчишками иначе нельзя. Полно, Никита, у вас дома хорошо, как ни у кого. Даже пахнет как-то особенно вкусно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(мрачно)</stage>.</speaker> <p>Дымом пахнет, печка дымит.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Разве?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Хорошо тут или плохо, но считал этот дом родным, а теперь...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты в нем вырос, значит родной. Вон Ольга Михайловна идет. А ты просто ее спроси, вот и все.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(быстро)</stage>.</speaker> <p>Ни за что. Слышишь, ни за что. Ведь получилось, что я подслушал. Я подумаю, посмотрю...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>И увидишь то, чего нет.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(еще быстрее)</stage>.</speaker> <p>Одним словом, обещаешь молчать? Ася? Обязательно молчать.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Только недолго, долго я не выдержу.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Никому? <stage>(Ася молчит)</stage>. Даже Сергею, слышишь?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ой, Никитка. Это невозможно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ася!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ну, хорошо.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Честное слово?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Честное комсомольское.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(из передней)</stage>. Никита, помоги.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(выходя)</stage>.</speaker><p>Вот видишь – мальчик на побегушках.</p></sp>
    <stage>Входит Ольга Михайловша, за ней Никита с сумкой.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(садится)</stage>. Пока тащишь эту картошку, кажется, что ее хватит на всю жизнь, такая она тяжелая. А через два дня опять надо покупать.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ася! Почему ты не в школе? Что-нибудь случилось?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Кроме сочинения по литературе, - ничего. Просто у нас пустые уроки и мы хотели попросить вас провести беседу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>О чем?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>То, что вы тогда для учителей рассказывали: «География новой пятилетки».</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И вас задело? Ну что ж! Уроков у меня сегодня нет. Значит, через сорок минут пойдем, как раз к концу второй перемены. <stage>(Никита складывает пакеты в шкаф)</stage>. Спасибо, дружок. <stage>(Гладит Никиту по голове, он напряженно сбоку смотрит на нее. Ольга Михайловна накидывает платок)</stage>. Холодно, зря ты сразу печку не затопил, было бы уже тепло. А теперь вернемся все только вечером.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Никак не угожу. <stage>(Отошел)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Никита! Там в пакете конфеты. Возьми сам и угости Асю, ты же хозяин.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я тут не хозяин.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вот смотри, Ася, в школе все ребята меня слушаются, а дома – с двумя управиться не могу. Чужие послушнее. <stage>(Встает, достает конфеты, кладет на стол)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Бывают и чужие трудно воспитуемые. <stage>(Начинает одеваться)</stage>.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Подожди нас, мы тоже в школу.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>У меня дела. Редколлегия.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Чудеса! Вы же три месяца назад уже выпустили газету. А у вас в классе газета выходит только к большим праздникам, и делают ее по ночам в последнюю минуту.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Никакой у тебя редколлегии нет. Зачем ты говоришь неправду?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Мало ли кто говорит неправду. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Рассердились?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Что ж сердиться, Ася. У него сейчас такое время – мечется, бродит, ищет... как всякий настоящий человек. С Оркой, вот, сдружился. И что-то, по-моему, их связывает. Какое-то дело, которое Никите важно по-своему, а Орке по-своему.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А вы не спрашивали его?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Зачем? Ведь дорогу, которую отыскал сам, ее лучше помнишь, чем ту, по которой тебя вели. А ты помоги сделать так, чтобы мои мальчишки снова стали друзьями. Что-то не ладят они последнее время.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я не виновата в этом, Ольга Михайловна. Мы так много с Сергеем потому, что учимся вместе. А Никита все с Оркой.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да ведь я про тебя ничего не говорю.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я понимаю... Я только подумала...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>То-то и оно, что подумала. <stage>(Улыбается, обнимает Асю за плечи)</stage>. Ну, пошли, девочка.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ВТОРОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
    <stage>Сцена делится на две неравные части. Слева приемная. За столом Зинаида Остаповна – гладко причесанная, строгого вида немолодая женщина. Из приемной две двери, одна в кабинет Стружечкина, другая – в кабинет Дымченко, который занимает остальную часть сцены. Это рабочий кабинет, обжитый в течение многих лет. Шкафы с образцами минералов, макеты строительных сооружений. На стенах карты – во всю заднюю стену огромная карта Советского Союза, справа подробная карта-десятиверстка края, в котором происходит действие. Простой письменный стол, кресла, небольшой стол для заседаний. Сейчас кабинет пуст. В приемной раздается телефонный звонок.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker><p><stage>(снимает трубку)</stage>. Управление. Здравствуйте, товарищ Дорохов! Стружечкин? Леонид Леонидович будет ровно в десять. Раньше? Нет, этого не бывает. Он вас вызывал? Я позвоню, только если уйдете на рудник, предупредите, где вы будете. Ах, вот что! Уже? Сейчас же везите в родильный дом. Нет машины? Посылаю немедленно. Да, в семнадцать ноль-ноль вы должны быть у Дымченко. А с женой все будет хорошо. Не волнуйтесь, голубчик.</p>
<stage>Подходит к окну, кричит в форточку.</stage>
<p>Вася! Поезжай к своим на рудник. У Дорохова жена рожает.</p></sp>
    <stage>Слышно, как под окном стремительно срывается с места машина.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p><stage>(в телефон)</stage>. Маша! Стружечкина. Леонид Леонидович! Здравствуйте, говорит Зинаида Остаповна. Простите, что беспокою. У Дорохова рожает жена, разрешите послать за ней вашу машину? Она же рожает, говорю вам. Что – выделили? Ведь вообще это рудничная машина, а не наша. Я не знаю, что мы провели по инвентарной записи. Я знаю, что вопреки указанию Дымченко у рудника отобрали новую «Победу», а вместо нее выделили вашу разбитую «эмку», которая все еще в ремонте. Леонид Леонидович! Ведь вам совсем рядом и день прекрасный. Как не касается? Хорошая погода касается всех, товарищ Стружечкин, даже секретарей. Я знаю, товарищ Стружечкин, все знают, товарищ Стружечкин, что вы даже своей жене не разрешаете пользоваться машиной. Да, конечно, вас привозить на работу машина обязана. Простите, оказывается, пока мы с вами разговаривали, машина уже ушла. Приношу извинения. Совершенно верно – школа Дымченко. Что? В таком случае будете в десять минут одиннадцатого? Ну, что ж, вам виднее. <stage>(Вешает трубку)</stage>. Утомительный человек.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(неожиданно вбегает в приемную)</stage>.</speaker> <p>Зинаида Остаповна, здравствуйте, папа здесь?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Здравствуй, Асенька. А он не дома?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Вы понимаете, так глупо получилось. Папа приехал вчера поздно, я уже спала. А он сразу поехал в райком к товарищу Калачеву. А ночью мне надо было уйти по одному делу.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Ночью?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да, комсомольское поручение. А утром я перед школой забежала домой. А он уже опять уехал. Так мы и разминулись. Вы подумай-те, целых три месяца я его не видела.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Соскучилась?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Еще бы! И мама – тихая такая была, грустная без него. А сегодня утром вся так и светится. Ей бы, откровенно говоря, надо на меня рассердиться...</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>За комсомольское поручение?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Ага. А она ничего. И мы с ней даже вальс протанцевали на кухне. <stage>(Шопотом)</stage>. Она папин любимый пирог к обеду печет... Знаете, тот... Ой, у меня перемена кончается. <stage>(Убегает)</stage>.</p></sp>
    <stage>Телефонный звонок.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker><p>Да, это я. С обогатительной фабрики? Здравствуйте. Сводку? Записываю: тридцать девять и восемь десятых процента? Не может быть! Ведь как раз вчера у вас был Стружечкин и сказал, что процесс идет хорошо. В этих вопросах Леонид Леонидович никогда не ошибается. А кто лаборантка? Ах, эта рыженькая? Мой вам совет: пусть Лидочка проверит, а то у этой вашей рыженькой ветер в голове. Пока записывать не буду, скажу, что мне было некогда принять. Всего хорошего. <stage>(Снова нажимает рычаг)</stage>. Маша? Где Дымченко? Давно уехал? Куда? А потом куда? Что? Сам звонит. Давайте, давайте. Здравствуйте, Федор Матвеевич! Лучше бы сначала сюда заехали... Я как никак в курсе дела. Я не ругаю, Федор Матвеевич, я советую. Что, что? Не посылать в главк сводку с фабрики? Напутали? Хорошо, Федор Матвеевич. Так. Слушаю <stage>(быстро записывает)</stage>. На пятнадцать часов – летучка управления. На пятнадцать сорок главных инженеров и начальников плановых отделов. На шестнадцать тридцать – директоров подсобных хозяйств. А на семнадцать у вас Дорохов. Успеете? Да, отвыкли от коротких совещаний. Вы к Калачеву? Надолго?</p></sp>
    <stage>Кладет трубку. Входит Стружечкин. Он в пальто, раздевается обычно у себя в кабинете.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p><stage>(смотрит на часы)</stage>. У вас прекрасный вид после прогулки, Леонид Леонидович.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Благодарю вас.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Вас Дорохов разыскивает. Вы его вызывали?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Опять взлеты фантазии, бредовые идеи. Распустил его Федор Матвеевич. Он израсходовал двадцать тысяч рублей на конструкцию какой-то новой вагонетки.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Федор Матвеевич считает его очень способным инженером.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Возможно.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Талантливый инженер. Кроме того, с каких пор рационализаторские предложения называются бредовыми идеями?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Может быть, мы перенесем эту дискуссию на обеденный перерыв? Где сегодняшняя почта?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker><p>Почта у вас на столе. <stage>(Стружечкин уходит в кабинет)</stage>.</p></sp>
    <stage>Входит Дымченко.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не застал Калачева. Ну, покажитесь. Все такая же. <stage>(Жмет ей руку)</stage>. Как здоровье?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Я никогда не болею, Федор Матвеевич. <stage>(Берет со стола объемистую папку)</stage>. Ася забегала. Соскучилась. </p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Небось и не заметила, что я уезжал.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Что вы, Федор Матвеевич! Три месяца без отца.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(идет в кабинет, на ходу снимая пальто. Зинаида Остаповна за ним)</stage>.</speaker> <p>Значит, через недельку поедем.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Так все-таки вы едете?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мы едем, мы, Зинаида Остаповна, голубушка! Места-то какие – пустыня! Все сначала!</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Я уже не могу все сначала. Мне пятьдесят шесть лет. И потом у меня семья.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Двадцать лет назад, друг мой, вы сказали мне: у меня семья – у меня дочка. Дочка выросла? Выросла. Город построили? Построили. Одно другому не мешает. Наоборот. И теперь говорите: у меня семья...</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>У меня внучка.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И внучка вырастет. И еще город построим. Верно? Куда же я без вас, Зинаида Остаповна. Кто же на меня ворчать будет?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Не по годам мне пустыня, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что ж, здесь останетесь?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Нет, со Стружечкиным мы не сработаемся.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А почему вы думаете, что вместо меня обязательно будет Стружечкин?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Это думаю не я. Мне бы это никогда не пришло в голову. Это думает он. И возможно... руководство.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Он очень знающий работник.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Я прекрасно разбираюсь в его качествах, Федор Матвеевич, и отдаю ему должное, но я уеду к дочери в Ленинград.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ох, заскучаете! Ни звонков, ни почты.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Кстати, почты-то поднакопилось, Федор Матвеевич, за ваше путешествие. <stage>(Кладет на стол папку, которую до сих пор держала в руках)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вот это все почта? А вы бы, пока меня не было, Леониду Леонидовичу, – он бумажки любит.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Он все смотрел, но, говорит, что пока не принял комбинат, ни одного спорного вопроса решать не будет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну что ж делать, пока не принял, давайте. <stage>(Садится к столу, перелистывает папку)</stage>. Да какой же это спорный вопрос - отпустить для школы десять кубометров дров!</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>А, может быть, можно девять и три четверти кубометра. <stage>(Выходит к себе, снимает телефонную трубку)</stage>. Маша! Соедини с Тулухадзе. Товарищ Тулухадзе, здравствуйте. Говорит Зинаида Остаповна. Вас и начальника планового отдела товарищ Дымченко просит быть в пятнадцать сорок. Да, да. <stage>(Вешает трубку, снимает снова)</stage>. Маша! В приемную вбегает девушка небольшого роста, в белом халате и косынке. Косынка сбилась на сторону. Девушка срывает ее с головы, обнаруживаются две коротенькие, торчащие в разные стороны косички.</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка <stage>(она очень взволнована и запыхалась)</stage>.</speaker> <p>Простите, пожалуйста, у меня сорок детей.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Одну минуту, присядьте. <stage>(В телефон)</stage>. Маша, плановый отдел завода номер два.  Здравствуйте. Пожалуйста к Дымченко в пятнадцать сорок. Да, да, это я. <stage>(Вешает трубку)</stage>. Что случилось, девочка?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>У меня сорок детей... и второй день база не дает витаминов. Говорят, что морошка кончилась, морковь кончилась, помидоры кончились, а сбор черники не организовали.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>А вы в Горторге были?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker><p>Была! Там обратно говорят – нет. Может быть, товарищ Стружечкин…</p></sp>
    <sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Товарищ Стружечкин по хозяйственным вопросам принимает по понедельникам от трех до четырех часов.</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker><p>Я не могу до понедельника. У меня сорок детей.</p></sp>
    <stage>Дымченко прислушивается через открытую дверь к разговору, откладывает почту, выходит в приемную.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>У кого тут сорок детей?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Товарищ Дымченко, вы приехали? У меня, в садике. А витаминов нет. Вы понимаете...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Совсем ничего не дают?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Сказали – вагон яблок идет из Ярославля, но нам ведь не вагон, нам бы хоть... а морковь у них еще не заприходована.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А вы кто же будете?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Я сестра по питанию.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А сколько вам, сестра по питанию, лет?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Вы не думайте, я только такая маленькая, а мне уже двадцать второй скоро пойдет. Вы не думайте, я техникум в Кинешме кончила.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да я не возражаю. Ваш детский сад?...</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Обогатительной фабрики номер пять. Переходящее знамя держим.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Правильно. А вы к какому подсобному хозяйству прикреплены?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Да к первому. Если бы к рудничному, там у Дорохова все есть – морковь-коротель, вот такая, в питание без отходов идет. Одних помидоров сколько! Я этой тетке из Горторга говорю – прикрепи к рудничному. А эта тетка из Горторга говорит – я не могу всех к рудничному, у меня тридцать яслей и детсадов, а у вас дети не рудничные, а я говорю, чем фабричные хуже, чем рудничные, а эта тетка из Горторга...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Постой, переведи дух. Морковь твои дети любят, едят?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Как зайцы, товарищ Дымченко.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Сколько тебе граммов в день надо?</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Я, товарищ Дымченко, могу в дневной рацион ребенка ввести любое количество граммов витаминов. Я прямо скажу, товарищ Дымченко, у меня в садике дети, получают высококалорийное питание и вдруг с витаминами наблюдаются перебой. А ведь мы, товарищ Дымченко, находимся за Полярным кругом. Разве у нас могут быть перебои с витаминами? Это не социалистическое отношение к детям. Что я скажу мамашам!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Скажите мамашам – сегодня директор подсобного хозяйства доставит вам витамины лично.</p></sp>
<sp who="devushka"><speaker>Девушка.</speaker> <p>Лично? Разрешите идти, товарищ Дымченко?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Разрешаю, товарищ сестра по питанию.</p></sp>
    <stage>Девушка исчезает.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p><stage>(снимает телефонную трубку)</stage>. Маша – первое подсобное хозяйство.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вот, вот. <stage>(Идет в кабинет, берет трубку. Кричит в приемную)</stage>. Зинаида Остаповна! Какова сестра-то по питанию, а?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Отличная девушка.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(по телефону)</stage>.</speaker> <p>Ну, здравствуй, огородный король. Ты что же делаешь! Овощехранилище на шестнадцатом километре видел, неплохое. А в горном поселке никуда не годится. Утеплять надо. Принимаешь меры? Все меры принимаешь. А хотел бы я знать, какие меры ты принял, чтобы у тебя витамины были? Витамины, говорю. Морковь, говорю, где? Почему не заприходовали? То-есть, как это Стружечкин на моркови не настаивал? А у тебя своя голова есть? Надо, чтобы всю зиму все ребята в городе хрустали по утрам морковью. Как зайцы! Сам знаю, что здесь не Полтава. Заметил. Так в Полтаве ж у нас чего твоей душе угодно, а здесь ты мне морковь обеспечь. Пятый детский сад который день без витаминов сидит? То-есть, как позавчера? Ну, правильно, я и говорю, что позавчера. А вчера, а сегодня? У тебя морковь есть, коротель, чтобы без отходов? Так вот – поедешь ко мне на совещание, по дороге завезешь в пятый детский сад двадцать килограммов и вручишь лично сестре по питанию. Вот, вот, с косичками. Конечно, была, конечно, кричала. И правильно, что тебе житья не дает. Така маленька дивчина и сорок диток имеет. А, Петро? Сочувствуешь? То-то <stage>(кладет трубку)</stage>. Зинаида Остаповна! <stage>(Зинаида Остаповна входит в кабинет)</stage>. Эту папку возьмите, готова. Когда у нас Чайванов из командировки вернется?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Телеграфировал, что недели через две. Да тут у него заместитель обнаружился. Сергей Морозов.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Бегает?</p></sp>
    <sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Каждый день.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Со Стружечкиным говорил?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Однажды беседовали.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И до чего договорились?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Спросите сами, Федор Матвеевич, я не хочу быть резкой.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А Стружечкин здесь?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Он всегда здесь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(подходит к двери, кричит через приемную)</stage>.</speaker> <p>Сосед!</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>С приездом, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Спасибо, ну что у вас тут нового? Садитесь рассказывайте. <stage>(Придвигает к себе бумагу)</stage>. Вот смотрел вашу сводку. Батеньки мои, сколько же вы зря денег ухлопали!</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Зато какая блестящая сводка.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Леонид Леонидович, всем известно, что запасы фосфатов, которые уже двадцать лет назад были подсчитаны и нанесены на все карты, практически неисчерпаемы. Здесь можно всю жизнь продолжать искать и всю жизнь будет прирост запасов. Ведь мы прекратили эти работы. Я уехал, и вы начали их снова. Верное дело? Риска не любите, а?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Зачем же рисковать государственными деньгами? Если меня спросят, куда я их истратил, я скажу, что на разведки, которые увенчались успехом.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Но практически, на ближайшие сто лет никому не нужны…</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Мы все должны смотреть на столетие вперед.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И вы все это столетие собираетесь возить наши фосфаты через всю страну к серной кислоте? Как у вас дела с пиритом?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я спрашиваю, как дела с разведками на пирит, на серный колчедан?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Мелкие находки, не промышленные... А сейчас от начальников обеих партий уже месяц нет сведений. Я послал на восток Чайванова.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А почему партии не обеспечены самым необходимым к зиме?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Я вообще думаю, что нам надо свернуть эти эфемерные разведки. Я не считаю себя вправе тратить на них государственные деньги. Я не верю, что здесь есть пирит.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Убежден, что есть.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker><p>Ваше мнение – ваше личное дело.</p></sp>
    <sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(встал)</stage>.</speaker> <p>Да, это мое личное дело. Совершенно верно. Каждая электрическая лампочка, которая зажглась здесь, - мое личное дело. Каждый дом в этом городе. Судьба каждого человека. Все это мое личное дело. И урожай винограда на Кавказе, и улов рыбы на Каспии, и добыча угля в Караганде – все это мое личное дело. И ваше!</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker><p>Но вы хотите рисковать государственными деньгами.</p></sp>
    <stage>Входит Зинаила Остаповна с бумажкой на подпись.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(берет в руки перо, но продолжает говорить)</stage>.</speaker> <p>Убежден, что прав. Двадцать лет наша руда громыхает через весь Союз, чтобы пройти обработку серной кислотой и превратиться в удобрения. Во сколько миллионов эти перевозки обошлись государству? Я вас спрашиваю, хозяин! Я хочу, чтобы серный колчедан был здесь, и он здесь есть. Я найду его и поставлю здесь завод. И я не буду, как дурак, тянуться за серной кислотой через тысячи километров. Будет! Своя! Н2 SO4. Сколько угодно. Купаться буду в серной кислоте! В концентрированной! Вот.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Федор Матвеевич, что вы говорите!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Об чем мечтаю, об том и говорю. <stage>(Подписывает бумагу)</stage>.</p>
    <stage>Зинаида Остаповна выходит.</stage>
    <p>Не хочу быть только добытчиком руды. Буду делать суперфосфат здесь и посылать готовым в пакетах с маркой нашего комбината. И это не мечты, батенька. <stage>(Сел, закурил)</stage>. Это у нас в руках.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Нашли мальчишки? Они нашли несколько маленьких линзочек, жилочек, затерявшихся в гнейсах. Это не промышленный запас пирита, о котором вы мечтаете. Их находили девяносто партий из тех ста, которые вы со свойственным вам упорством посылали на это бросовое дело. И сейчас находят на востоке. Да и Мохов и Морозов находили их без числа.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А что они говорили, помните? Ну-ка... <stage>(вынимает записную книжку)</stage>. Вот: «Несомненно у нас есть запасы пирита. Он лежит в изверженных породах. Скорей всего на востоке полуострова». У вас Сергей был?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p><stage>(входит)</stage>. Можно? Три приказа отпечатали. Подпишите.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Был, просил аммоналу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Дали?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Конечно, нет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Надо было дать, но послать кого-нибудь на взрыв вместе с ними, раз Чайванов уехал. Еще что-нибудь просил?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Электроразведку.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Дали?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Конечно, нет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А вы ему объяснили, что они сами могут сделать электроды, чтобы заменить электроразведку?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>До этого они додумались. Есть литература. Но здесь необходим милливольтметр.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Дали?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Конечно, нет, это дорогой инструмент.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я думаю – дорогой, можно настоящих геологов вырастить, а может быть, и пирит найти.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Я дала.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Милливольтметр?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Да, милливольтметр.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Под вашу личную ответственность.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Из зарплаты вычтем, Зинаида Остаповна, в двадцатикратном размере, а?!</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Пожалуйста, у меня есть сбережения. <stage>(Выходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>О фабрике не спрашиваю. Ее ведете, как всегда, прекрасно. А у Дорохова как дела?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>С планом неплохо. Одна беда – все фантазии. То новые шахтные клети конструирует, то еще что-нибудь. Вот сейчас кто-то у него там изобрел новую вагонетку Р-2, так он двадцать тысяч на нее ухлопал. Опять надо главк беспокоить.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Двадцать тысяч? Я думал больше. Вы видели эту вагонетку?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>При случае буду на руднике – посмотрю. Я не утвердил этот расход.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что вы говорите? Не утвердили? Ну и как же?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>А это уж не моя забота.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Позвольте, но ведь вы же были управляющим комбинатом.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Пока только заместителем.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, а если бы управляющим?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Тогда бы Дорохов не сделал этого, а подал бы заявку, заявку мы бы переслали в главк...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Но ведь у него есть суммы на рационализацию. B конце концов, ему виднее, он директор рудника. А с планом у него не неплохо, а великолепно. Август – сто тридцать четыре процента.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Сто тридцать три и девять десятых процента.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Скучный вы человек, Леонид Леонидович. Честный, знающий, а вот крыльев вам нехватает.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>На одну десятую процента?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нет, на то, чтобы управлять комбинатом. <stage>(Телефонный звонок)</stage>.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап <stage>(сняла трубку)</stage>.</speaker> <p>Управление. Привет, товарищ Дорохов, как жена? А я думала уже можно поздравить. Ну, ничего. Первый раз – это всегда долгая история. Товарищ Стружечкин у товарища Дымченко, сейчас доложу. <stage>(Появилась в дверях кабинета)</stage>. Товарищ Дорохов.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(берет трубку)</stage>.</speaker> <p>Здравствуй, Иван. Да, да, был у тебя. Видел твою Р-2. Очень точно учтены особенности нашей руды и профиля рудника. Как работает? Экономишь трех человек на откатке? Лихо! А все-таки двадцать-то тысяч на нее, пожалуй, дороговато. А? Не двадцать, а восемнадцать? Ну, ну. Жду обязательно. Большой разговор будет <stage>(вешает трубки)</stage>.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Я вам больше не нужен?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(передает ему бумаги)</stage>.</speaker> <p>Разберитесь, пожалуйста, вот с этим. И дайте распоряжение немедленно обеспечить всем необходимым на зиму обе партии на востоке. Учтите – всем необходимым для длительных разведок. Есть основания предполагать, что вопрос с пиритом будет решен.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Хорошо. <stage>(Идет к двери)</stage>. </p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Леонид Леонидович, как же вы, такой точный человек, ошиблись на две тысячи?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Я просто округлил. <stage>(Проходит к себе в кабинет)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Зинаида Остаповна, соедините с Калачевым.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Маша! Райком партии. Товарищ Калачев вернулся с рудника? Его Дымченко просит. <stage>(Звонит в кабинет)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Снова я. Один срочный вопрос. Лучше бы лично. Ну да в двух словах. Сегодня ночью с министром у меня разговор. Посмотрел я еще раз на Стружечкина – никак нельзя его у руля ставить. Нельзя, говорю. И ты так думаешь? Вот, вот. Вторым человеком годится. Другого такого специалиста по фосфатам во всем Союзе нет. Зачем из Москвы? Ивана Дорохова! На рудник три кандидата есть. Подходящие. И он и еще два. Значит – идет? Я Ивана на пять часов вызвал. К тебе зайти? Сам подъедешь? Отлично. Что, что? Петренко не отдашь? Погоди, не решай с ходу.</p></sp>
    <stage>В приемной появляется Сергей.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ася сказала – приехал.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Вы забыли сказать – здравствуйте.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Простите, Зинаида Остаповна.</p></sp>
    <sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(продолжает разговор)</stage>.</speaker><p>Кто – Петренко не согласится? Да он уже вещи собирает. Шучу, шучу, я еще с ним не говорил. Жена? <stage>(Помолчал)</stage>. Да, укладывается жена. Значит, жду, товарищ секретарь. <stage>(Кладет трубку. На последних словах входит Зинаида Остаповна)</stage>.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Ваш прибежал – Сережа. Можно?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Давайте сюда вашего Сережу. <stage>(Навстречу Серге)</stage>. Здравствуй, исследователь! Как дела?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Плохо.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну да?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Очень плохо. То-есть было замечательно. Было здорово. А потом – опять ничего.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Погоди. Что было здорово и что ничего?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Она обвалилась. Тогда мы его увидели. А потом.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да погоди. Она, он, его... Чему вас учат только. Связался с мальчишками. Рассказывай толково.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Скала обвалилась.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Где? <stage>(Подходит к карте)</stage>.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Здесь, в Синем ущелье.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Какая – эта? Медвежий нос?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ага, Медвежий нос.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Чайванов видел?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Накануне уехал, как нарочно. И тогда после обвала обнаружилась линза. Большущая. Пирит – вот. <stage>(Достает из кармана килограмма два образцов)</stage>. Пирит. Красота – глаз не отведешь, золото.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что, брат, золото. Из золота серы не сделаешь. <stage>(Взвешивает образцы на руке)</stage>. Ты их так с собой и носил?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>У меня еще есть. Дома.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Спутники?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker><p>Изверженные породы. Вот смотрите <stage>(достает из кармана блокнот с записями. Дымченко читает)</stage>.</p></sp>
    <stage>Звонит телефон.</stage>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Управление. Сводка с фабрики? Давайте, давайте. Вот это сводка – я же говорила – Леонид Леонидович не может ошибиться.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Шурфовали?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ого, еще как. Там, здесь, здесь – к югу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну?..</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ничего. Потеряли.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Если потеряли – найти можно. Было бы что искать.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Мы прошурфовали все. Куда он мог деваться?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Если он есть – картина ясная. <stage>(Подходит к доске, чертит)</stage>. Он идет вглубь. А не сюда, не сюда и не сюда, как вам этого почему-то хотелось. Квершлаг к северо-востоку. Один, второй – и вы ткнетесь в него вашими курносыми носами.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ясно, – рыть к северо-востоку. <stage>(Бежит к двери)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты куда?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>В школу, а сегодня ночью…</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ночные походы отставить.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Есть, отставить…</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И если уж вы потеряли три светлых поисковых месяца на то, чтобы упустить найденное месторождение, то никакого смысла продолжать поиски зимой нет. Ясно? Придется их отложить до весны.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Что вы сказали?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я сказал, что эти работы откладываются до весны.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Федор Матвеевич! Я к вам, как к отцу родному. Ведь это же пирит. Смотрите! Ведь это же золото. Сера. Ведь мы почти нашли. Я всегда думал, что вы настоящий. А вы, как Стружечкин, – вместо того, чтобы нам дать аммоналу, – до весны!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты с кем разговариваешь? С мальчишками со своими? А Леонид Леонидович совершенно прав. Ты доучись до него сначала, потом судить его будешь.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Да я же не для себя. Я для комбината, для города... Я за отца. Ребят собрал отборных. Работаем по-чайвановски. Может быть, один квершлаг осталось задать...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Горяч в отца. А расчета и знаний отцовских нет и не может быть пока что. <stage>(Показывает за окно)</stage>. Это что?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Снег.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И сколько его там – на Медвежьем носу?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Метра на полтора, два часа работы. Какое это имеет значение! Или вам уже пирит не нужен!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нужен пирит, сынок. Очень нужен. Но мне, кроме того, нужно, чтобы ты школу кончил и чтобы хорошо кончил. Ясно?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я все равно буду работать. И ребята будут. Мы не можем оставить разведки.</p></sp>
    <sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Тогда нам и разговаривать с тобой не о чем. У нас нет такого слова «не могу». Надо – будешь разведывать. Надо – отложишь до весны.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Один раз в тундру с аммоналом! И если не вскроем месторождение – до весны. Один раз, Федор Матвеевич!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вам никто аммонал в руки не даст. А Чайванова нет.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А вы сами! Вы обещали с нами пойти в тундру.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Обещал, говоришь... А когда? Вот смотри сам <stage>(перелистывает календарь)</stage>. Сегодня отпадает. Завтра тоже. Только вечер субботы... «Депутат Балтики»... Ладно. В 7 часов в субботу.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Федор Матвеевич! У нас в субботу в классе комсомольское собрание. Отчетно-выборное. До ночи. Может, в воскресенье?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Воскресенье исключено. Занят.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Если бы вы не запретили ночные походы...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я уже запретил.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ну, а в субботу… В порядке исключения? А?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да, другого дня нет. Эх, друг Сережа, а что нам твоя мама скажет.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Она ничего не скажет, честное Слово, ничего.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А я, брат, боюсь. <stage>(Улыбается)</stage>. Ну, была – не была, возьмем грех на душу. Значит, ты будешь здесь, а я <stage>(подходит к большой карте)</stage>, возможно, уеду сюда. И начну строить город тебе навстречу. И когда-нибудь мы встретимся на последней белой полоске пустой земли. И я хочу дожить до этого и доживу, если всякие ротозеи и мальчишки не будут терять по три светлых поисковых месяца. Ну, до субботы!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я все подготовлю! Эх, если бы отец был жив! <stage>(Стремительно убегает. В дверях сталкивается с Ольгой Михайловной)</stage>. Мама!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ты почему не в школе?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Дела. Я сейчас. <stage>(Выскальзывает в дверь. Из-за двери)</stage> У нас перемена, мамочка.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(к Зинаиде Остаповне)</stage>. Это еще что такое?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Дела. Добрый день, Оля.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Добрый день. Он у себя?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>У себя. Отчего злая?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я это сейчас ему объясню. <stage>(Хочет пройти в кабинет, но, почти отталкивая ее, к Дымченко быстро проходит Стружечкин. Он в пальто и в галошах)</stage>.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Вот что. Я больше так не могу. Вы думаете, мне с вами легко? Вы давите на меня. Два года я с вами работаю и два года вы давите. Я не желаю купаться в серной кислоте!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>По-моему, я от вас этого и не требую.</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>Требуете. Вы хотите, чтобы я летал и горел, горел и летал. А комбинат это комбинат и служба это служба. Я сдержанный человек и я хочу, чтобы под каждый полет сначала была подведена база.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Почему вы в пальто?</p></sp>
<sp who="strujechkin"><speaker>Стружечкин.</speaker> <p>На рудник. Надо, наконец, разобраться с этой вагонеткой. <stage>(Резко поворачивается, уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Ну летите, подводите базу.</p></sp>
    <stage>Ольга Михайловна, наконец, получает возможность войти к Дымченко.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вы?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Зря радуетесь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>В чем виноват? Да садитесь, Оленька.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(садится)</stage>. Скажите, пожалуйста, когда закрывается наша школа?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что такое?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я спрашиваю, когда закрывается школа № 1, в которой директором Морозова?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Оленька, а менее официально и более ясно вы объясниться не в состоянии?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вы и так понимаете, о чем речь. Все мои учителя собираются ехать в ваши Большие Озера.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Все собираются? Вот здорово. Но мне все не нужны. Нужны только лучшие, Оленька.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>У меня плохих нет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И отлично. Значит, в школе № 1 лучшие останутся.И в Большие Озера – лучшие.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А мне что делать прикажете?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Как что? Поедете в Большие Озера. Директором школы № 1.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я не поеду, Федор Матвеевич. Я решила.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А меня ваше решение не интересует. Ничуть.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А чье же решение вас интересует? Хотела бы знать.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Райкома партии.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Райком партии не может меня заставить бросить школу, которую я создала. Я ее вырастила, как ребенка.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>В течение жизни человек может вырастить несколько детей. Я этот город тоже вырастил, между нами говоря.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И скажете – не жалко уезжать? Не жалко? Не жалко?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вы, Оленька, спорите так же, как девятнадцать лет назад. Конечно, жалко. Но ехать надо. А здесь у каждой моей мечты стоит человек.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Досадно, что школа № 1 не считается вашей мечтой. Я уеду, все уедут. А здесь кто останется? Сами людей расставили. И сами их с собой увозите.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я говорил только с Петровой, с завучем, и то потому, что случайно встретил на улице.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>С завучем? А кто вам позволил разговаривать с завучем в начале учебного года? Вот до чего дошло. <stage>(Бросает на стол бумагу)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Это что такое?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Расписание кружков. Да вы сосредоточьтесь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Сосредоточился. Ничего особенного. Обыкновенное расписание.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Обыкновенное! В четверг с 7 до 10 в пятой комнате что?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Шахматный кружок.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А драматический?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>С 7 до 10 в третьей комнате.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И вам кажется, что все нормально? А можно назначать одновременно шахматный и драматический, когда трое шахматных чемпионов играют главные роли в «Молодой гвардии»?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(отдает расписание)</stage>.</speaker> <p>Ладно, раздумал и Петрову не возьму.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И зря. Ее-то как раз и стоит взять. Великолепный организатор и отличный педагог. Кроме того, она сможет вести кружки политучебы. Блестяще знает историю партии девочка.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А расписание путает?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Так как же ей не путать, если она решила ехать, а влюблена в Степу Власенко.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Власенко? Не могу взять. Он здесь нужен.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>То-то и оно. Надо со мной было советоваться. А то вернулись – Большие Озера, Большие Озера, только и слышишь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Значит, ставить вопрос в райкоме?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Обо мне? Не выйдет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Обязательно выйдет. А Петрову оставим директором. Тогда и Власенко не надо трогать.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Больше мы об этом говорить не будем, Федор Матвеевич. <stage>(Идет к двери)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Конечно. Чего ж тут говорить, Оленька! А дети?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Какие дети?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Петренковские.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Петренковские поедут, Федор Матвеевич. <stage>(Вышла в приемную)</stage>.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Людей увозит?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да. </p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Зря спорили. Ведь увезет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Непременно увезет.</p></sp>
    <stage>Ушла.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(один в кабинете. Ходит молча. Берет расписание, читает)</stage>.</speaker> <p>Три чемпиона... Три чемпиона играют главные роли… Так я без нее и уеду, как же. <stage>(Смотрит на часы, выходит в приемную)</stage>. Ну, Зинаида Остаповна, давайте материалы. Через час начнем. <stage>(Смотрит, как Зинаида Остаповна открывает один из шкафов, вделанных в стену, и достает оттуда папку)</stage>. Да, такие шкафы у вас в Больших Озерах будут не сразу.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Я только хочу предупредить вас, Федор Матвеевич. Прежде чем ехать в Большие Озера, я должна хоть на неделю съездить в Ленинград.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вот это разговор. Заготовьте приказ об отпуске.</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p><stage>(берется за телефонную трубку)</stage>. Вызвать машину?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Совещание через час. Вы вполне успеете съездить домой пообедать.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Зинаида Остаповна! Вы когда-нибудь чувствовали себя виноватой перед очень близким человеком? <stage>(Перелистывает папку)</stage>. Такой виноватой, что трудно даже разговаривать. И что тут делать?</p></sp>
    <sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker> <p>Это у всех так по-разному, Федор Матвеевич. <stage>(Идет к двери)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вы куда?</p></sp>
<sp who="zinaida_ostap"><speaker>Зинаида Остап.</speaker><p>Скажу в буфете, чтобы вам принесли поесть.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ТРЕТЬЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
    <stage>Вечер. Городской сквер. Вдали крутая скалистая гора. На ней огни. Это рудник. Несколько елок, карликовая береза, скамейки. Памятник геологу Григорию Мохову. За сценой музыка. Входят Дымченко и Ольга Михайловна.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Поглядел бы Тимирязев, чего мы тут натворили, а, Оля? Обрадовался бы старик. Отличный был человек. Нам бы сюда такого. И Мичурина тоже. Всех бы стоящих стариков к нам свез.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Куда к нам?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>В Большие Озера, конечно!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Так кого же – стариков или влюбленных?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Всем настоящим людям место найдется. Некоторые думают, что у нас тут цветная капуста и помидоры растут, потому что теплое течение близко. Не в том дело, Оленька. Теплое течение – это сердца наши, руки наши, мысли, которые на справедливое дело направлены. А без них и на самом экваторе ничего путного не выходит. Так-то. <stage>(Молчание)</stage>. Посидим?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я спешу. <stage>(Садится)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Волк ждет?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ждет...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Только волка вам нехватало. Мало забот. А он вас любит. Едешь вечером с работы, под окном сидит. Сны ваши сторожит. Правильный зверь.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Смешной и всегда голодный. Когда никого нет, я его впускаю в дом и с ним разговариваю. А он на меня смотрит, моргает и молчит. Не может объяснить, что любит. Собаки, те хоть лают, а он не умеет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мало ли кто не умеет лаять.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну, я пошла. Мальчишки голодные и не топлено.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Полно, Никита бегает где-нибудь, а у Сергея в классе комсомольское собрание.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Все ему известно. Нет, нет. Я пойду. Вдруг побежала в кино...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Надо же отдыхать.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не по себе мне было в кино.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(пожимает плечами)</stage>. И смотрели все на нас...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вам показалось.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Это и плохо, что показалось. Ну, я пойду, мне действительно пора.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не уходите.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Надо. Печку топить.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Можно с вами? Буду печку топить. Самовар ставить. Волка кормить. Ходить за вами и молчать. Можно, Оленька? <stage>(Берет за руку)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет. Нельзя. Пустите, Федор Матвеевич, у меня мальчишки некормленные.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ладно. Пущу, так и быть. Ступайте, топите, кормите. А я тут буду ждать.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Чего ждать?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вас.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как меня?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Очень просто. Буду сидеть здесь, курить и ждать. Кстати, окно ваше отсюда видно. Вы придете домой, зажжете свет, увижу – дошла... А потом вы все сделаете и придете сюда снова.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я не приду сюда снова, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Значит, я здесь замерзну.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вы невозможный человек.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Совершенно верно. Невозможный. Ну, идите, скорей.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я не вернусь. А вам в управление надо.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мне в управление к двенадцати – разговор с Москвой.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А до двенадцати – работать.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не выйдет. Никакой работы сегодня не выйдет. Я буду вас ждать, и вы придете. И мы будем долго говорить с вами, Оленька. Нам нужно говорить.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>О чем?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я давно с вами не разговаривал, Оленька. Впрочем, я никогда с вами не разговаривал. А сегодня буду.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Спокойной ночи, Федор Матвеевич. Идите домой. Прошу вас.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(вслушиваясь в ее удаляющиеся шаги)</stage>.</speaker><p>Затопотала. С горки съехала. Так и знал. Девочка...</p></sp>
<stage>Появляется мрачный, задумчивый Никита.</stage>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Федор Матвеевич, вы?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я. А ты что бродишь? Лучше бы матери помог.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(садится)</stage>.</speaker> <p>Федор Матвеевич, вы знаете, что такое одиночество?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Догадываюсь. А ты думаешь, слоняться одному по парку это и есть одиночество?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я серьезно говорю.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А я все шучу, все шучу. Ну, чего загрустил? Давай посидим, потолкуем, покурим.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Мне курить мама не советует.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Правильно. Ты маму слушайся. У тебя, брат, мама, дай бог каждому такую.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Она обманщица.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты что сказал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я сказал, что она обманщица.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Повторять не обязательно. Слышал. А теперь бери свои слова обратно.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Не возьму. И вы обманщик. Все меня обманули.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты про что?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сами знаете. А я всегда думал, что вы друг.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я пока еще не твой друг, а твоих родителей.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А вы их знали?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А-а-а... Вот оно что! Подслушал...</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Подслушал или случайно услышал. Как хотите называйте.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Тот, кто подслушивает, всегда рискует услышать что-нибудь неприятное. Так что же ты случайно услышал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вы знали моих родителей?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, знал.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А кто они были?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Некие Морозовы.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Они мне не родители. Чужие.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Рано, брат, отказываешься. Смотри, не пробросайся. Других таких не найдешь.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вы не сердитесь. Вы лучше скажите, это правда?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(задумчиво)</stage>.</speaker> <p>Дошла. Свет зажегся.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Говорю – других таких не найдешь.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Федор Матвеевич, это правда? Я не родной?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А почему это тебе, паршивцу, за 16 лет ни разу в голову не пришло, пока ты наш с мамой разговор не подслушал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Пришло. Очень даже пришло.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да что ты? На каком же это основании?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Потому что вы не знаете, как у нас. У нас все – Сергею. И самое вкусное Сергею, и уроки у него трудные... А сама меня каждый день спрашивает и все тройки ставит.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Святая она женщина, вот что. Ну, что смотришь? Глуп и неблагодарен. Давай дальше, выкладывай.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Рубашку ему вышила всю васильками. День рождения его скоро. Говорит, – испеку небывалый пирог, потому что совершеннолетие очень большой и важный день. А мне в прошлом году на день рождения знакомый охотник волчонка подарил, так она не хотела брать.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Но ведь взяла?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А знаете, почему взяла? Сергей просил. Мы, говорит, рыбу будем ловить, прокормим. Тогда взяла. Разве она ему откажет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Так ведь он обещал рыбу ловить?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>И, думаете, ловит? Ничего подобного.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А ты ловишь?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Она не ловится.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А кто волка кормит?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Мама... Ольга Михайловна.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ольга Михайловна!.. Нахал. Зря кормит. И тебя зря кормит.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Уж вы скажете.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А я еще не то могу сказать. Волк за ней хоть по пятам ходит, а ты что?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я очень благодарен ей за заботы. Но не хочу жить из милости.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Так-таки и не хочешь? Что же ты теперь намерен делать?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я уйду, чтоб не быть в тягость.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Правильно. Мама усталая, худенькая. Отец погиб на фронте. Самое время уходить. Пусть как хочет. Вырастили... можешь и сам прожить. А то еще кормить на старости лет придется.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я этого не думал. Я так не хотел.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, что ж. И на том спасибо. Родителей ты своих недостоин. Вот что. Ты понимаешь, какой человек был твой отец! А какой геолог!</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ну, этого вы не трогайте. Знаете, я вам скажу. Только вы никому не говорите, хорошо?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну? <stage>(Появляется Орка)</stage>.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Никита? Кажется, я помешал?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита <stage>(к Дымченко)</stage>.</speaker> <p>Т-с... <stage>(Орке)</stage>. Нисколько.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А я тебя ищу, ищу, ищу. Здравствуйте, товарищ Дымченко.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Здравствуй <stage>(к Никите)</stage>. Как его зовут, я все забываю.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Орка.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Георгий Стружечкин!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что же ты, Георгий Стружечкин, отца огорчаешь, учишься плохо? Отец у тебя человек знающий…</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А, может, мне некогда учиться... Я, может быть, уже кое-что совершил для Родины.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да что ты? Что же ты сделал такого?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Это пока секрет, мой и его.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(Никите)</stage>.</speaker> <p>Общие секреты? Не ожидал...</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker><p>Меня ждет слава, вот увидите. Скажите, товарищ Дымченко, вам, наверно, знакомы эти ощущения? Хорошо быть самым главным, приятно?</p></sp>
    <stage>Никита дергает Орку за руку.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Оставь, дай ему выговориться. Да как тебе сказать. Хлопотно быть главным. И потом над самым главным всегда есть еще кто-нибудь главнее. Значит, славы хочешь? <stage>(Показывает на памятник Мохову)</stage>. А вот он не думал о славе. Знаешь, кто это?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Еще бы. Мой тезка Григорий Мохов. Первый геолог на этом полуострове.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Это вот – слава.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я про нее и говорю.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не про нее. <stage>(К Никите)</stage>. Ты бы ему объяснил, что к чему. Хотя ты тоже все перепутал... приемыш.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Приемыш?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>На днях буду у вас – поговорим. И вообще я тебя приберу к рукам. Ну, самые главные, я вижу у вас тут митинг назначен. Всего хорошего. <stage>(Собирается уйти)</stage>.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вы к нам, Федор Матвеевич?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Почему ты решил, что к вам? Просто в ту сторону.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вы ей скажете?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Выдумками твоими ее тревожить не намерен. <stage>(Ушел)</stage>.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Как он тебя назвал? Приемышем?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А я и есть приемыш – не родной сын.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Вот оно что! Но ты даже мне, своему лучшему другу никогда об этом не говорил. Значит, это тайна? Зачем же он ее тебе открыл?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А я и так знаю.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Давно?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Не очень.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А о чем вы тут разговаривали? Ты не выболтал о разведках Шоколадной горы?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>К сожалению, не успел.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Так. Хорош товарищ.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Товарищ всем, а не тебе одному. Все равно расскажу. Пойду завтра в управление и расскажу. Вполне официально.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я бы на твоем месте не ходил в управление. Тебе не стоит ходить туда, где много людей.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Это еще почему?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Мама говорит – если у человека ложное положение, ему не надо лишний раз показываться на людях.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ложное положение?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Конечно. Если знает Дымченко, что ты не родной сын Морозовых, значит знает весь город. И только из жалости тебе никто не говорит об этом. А кто твои родители, тебе известно?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Нет.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А вдруг они какие-нибудь не те, ну, словом... Представляешь, как неприятно оказаться сыном не наших людей?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ну, это ты брось.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А ты откуда знаешь?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Да, я ничего не знаю. Я случайно услышал.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Не понимаю, как ты со своим самолюбием терпел.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>А я ничего не терпел. Мне очень хорошо жилось. Просто замечательно.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Ты гордый. Но ведь я видел, ты во всем уступал этому первенцу.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Он в десятом классе.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А когда был в девятом, тебе легче приходилось? Да? Ты даже в кино не мог вырваться, когда я доставал пропуска.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я не потому. Мама говорила – детям нечего бегать по вечерам в кино.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Мама?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Ну, Ольга Михайловна.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Конечно, ей было удобней, когда ты все вечера помогал по хозяйству.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Неправда. Мы по вечерам читали. По карте путешествовали. Радио слушали.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я всегда знал – ты человек благородный. Но пойми, за годы войны и сейчас, когда погиб Алексей Петрович, ты стал ей в тягость.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я уже большой.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>А какой в этом прок, ты же не зарабатываешь?</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Я могу работать.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Чернорабочим! Профессии-то нет.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вот я и думаю, уеду в Ленинград, в ремесленное училище. Выучусь и вернусь ее кормить.</p></sp>
    <sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker><p>Я горжусь тобой. Только зачем ей. У нее пенсия и Сергей заработает.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Все равно я буду жить с ними. Я привык. И к городу привык. И потом... я буду скучать без мамы...</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Ты решил, как настоящий мужчина. И знаешь, у меня есть рюкзак, особенный, с шестью карманами. Я дам его тебе. А когда приедешь в Ленинград, пришлешь с оказией. А дело с пиритом я доведу до конца. Я докажу отцу, что прав я, а не он. И когда отец будет управляющим комбинатом...</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>При чем тут ты? Все равно, перед отъездом я все расскажу Дымченко и брату.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Брату? Он с тобой был не так откровенен.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Сергей ничего не знает. Я задавал наводящие вопросы.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker><p>Врет он. Весь город знает. Вообще, конечно, Морозовым только приятно. В доме хороший мальчик, помощник. А их все хвалят. Герои. Вырастили приемыша. Так, значит, ты не едешь? Ну, что ж, рюкзак пригодится нам в походах. Жалко тебя. Трудно жить в таком ложном положении.</p></sp>
    <sp who="olga_mih"><speaker>Голос Ольги Михайловны:</speaker> <p>«Никита, ау».</p> <stage>Никита вскакивает.</stage> <p>«Ау, сынок».</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Здорово притворяется.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Идем за рюкзаком. <stage>(Уходит. Появляется Дымченко. Закуривает)</stage>.</p></sp>
    <sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Имею я право начать все сначала? В конце концов, это мое личное дело. И вправду все сначала. Прячусь от мальчишек. Хожу под окном. Жду. Зачем ждать, когда никто не придет, кроме тех же мальчишек. А вдруг придет? <stage>(Напевает)</stage>.</p>
<lg>
    <l>Кочка, лесочки,</l>
    <l>Да бугорочки...</l>
    <l>Счастье прячется</l>
    <l>Да в уголочки.</l>
    <l>Счастье, несчастье</l>
    <l>Все в нашей власти.</l>
    <l>Если смел ты –</l>
    <l>Будет и счастье...</l>
</lg>
    </sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(выходит)</stage>. Озяб? <stage>(Молчание)</stage>. Я на минуточку. Я не думала, что вы еще здесь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Конечно, не думала – знала.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я не хочу ничего знать.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Оленька, хороший я человек?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Допустим, хороший.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Заслужил я счастье?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Наверное.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И я думаю, заслужил. Восемнадцать лет назад я честно молчал, Оленька. На вашей свадьбе пил вино и даже улыбался. Было так?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Было. Как же могло быть иначе?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да, мы с Алексеем однажды все обсудили.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вы говорили об этом с Алексеем?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Конечно. Что же нам было лукавить друг с другом что ли.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Кто же начал этот разговор?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Он начал. Ты, говорит, скажи ей прямо, она еще молодая, глупая. Может быть, сама не понимает, кого любит. И, говорит, спрашивай скорее, потому что ты меня начал раздражать. Выясняй все, и баста.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>На другой день вечером я отравился к вам объясняться в любви.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не было этого. Я бы уж как-нибудь запомнила.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Верно, не было. Знаете, почему? Алексей накануне ушел в тундру. Должен был вернуться к вечеру и опаздывал. Так вот, вы его ждали.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ну, и что же?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Как вы ждали! Глаза ваши стали взрослые, тревожные. Вы пытались шить и все время кололи себе пальцы и вслушивались. Ну, я и не стал ничего говорить... Потом встретил Ксану. Женился. Родилась дочь. Все шло хорошо. Я приходил с работы поздно. Жена ждала меня. Играла на рояле. И сколько бы мы ни говорили с ней, никогда нам не было скучно. А по воскресеньям с утра полный дом девчонок – танцы, музыка. Ты наш дом знаешь – самый веселый в городе. Потом война. Алексей погиб. И, честное слово, Оля, никогда в жизни я не был дальше от любви к вам, чем в ту пору. Было другое. Боль за вас, тревога, тоска по Алексею. А вот теперь... Опять. Опять. И деваться мне от нее некуда.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не понимаю.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Чего не понимаешь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Почему вдруг.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И ты еще спрашиваешь – почему. Да уж и не так вдруг. Я с тобой эти три месяца ни на один час не разлучался. По тундре ходили, по будущим рудникам, советовались о людях. Увидел пустыню, Оленька, и все ожило во мне. И город сначала. И жизнь сначала. Мне надо было писать жене и думать о жене. А я думал о тебе. До сих пор я знал, что могу увидеть тебя, говорить с тобой, встретить на каждом углу. Так было можно жить. Но когда ты далеко, оказалось – без тебя нельзя. Нет. Я даже не думаю о тебе. Просто всегда ты около... Как дышу, так и люблю. Да ведь и ты, я же знаю, вижу. Не умеешь лгать, Ольга.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не умею. Но мне еще нечего сказать вам.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ложь! Вся говоришь. Как вчера обернулась, когда я вошел? Как сейчас бежала сюда, в гору... Все в тебе знаю наизусть. Все...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Значит, вы знаете больше меня.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Конечно. Так вот я тебе и объясняю: любишь. Любишь? Говори.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Люблю... Нет, нет, погодите. Не радуйтесь, прошу вас. Потом будет больнее. Потому что эта любовь – от одиночества. Не понимаю этой любви. Не люблю ее.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ложь. Опять ложь. Дерешься врукопашную сама с собой и понимаешь, что зря. Всегда будем вместе.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Этого никогда не будет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>То есть, как так не будет?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>У вас семья.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Аська уже большая. Ей все объяснить можно.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А Ксана?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>У нее своя жизнь. Балетная студия в театре. И потом... Что же я могу сделать? Мне кажется, она уже почти поняла.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Поняла?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Чувствует. По письмам моим. Писал ей, а думал о тебе. По молчанию моему. Четыре дня молчим. Как приехал.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Жестокий вы человек.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ее жалеть нельзя, не позволит. А если поймет до конца – ждать не будет. Сама уйдет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Как же тогда у вас дома?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Дома? Пока попрежнему. Так что Асе ничего не приходит в голову.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да какой же она тогда человек, Ксана! Как же вы смеете говорить со мной!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А что мне делать прикажете?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Уехать. И забыть. Сказать себе – нельзя. И все пройдет, заживет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не могу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Можете. Не хотите, вот что.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да, не хочу. Хочу быть с тобой. Слышишь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Уезжайте, уезжайте скорей!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Почему скорей?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Мне будет все труднее.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ага. Не хочу, чтобы было труднее. Хочу, чтобы было хорошо. Чтобы утром пела. Чтобы смеялась. Чтобы слышать, как ты дышишь во сне. Никогда еще не слышал.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не надо. Молчи. Родной мой, молчи!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Молчу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(смотрит в лицо)</stage>. Дорогой ты мой человек. Родной. Необходимый. Уходи, пожалуйста. Очень тебя прошу – уходи.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Сама подумай – как я уйду?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Не могу я думать.</p></sp>
    <stage>Молчание.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Построим с тобой город. На горе. Так высоко, что снизу люди не разберут – фонари горят в нашем городе или звезды.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Обязательно звезды. На каждом перекрестке по звезде!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Всю жизнь я строю один новый город. Город, который уже будет нашим завтра. А как это будут жить завтра? При коммунизме? Вот я его ищу в тебе, в Сергее, в Асе, узнаю в своих инженерах, в стахановцах наших. Знаешь, Ольга. Мы построим такой город, – у дверей которого люди будут оставлять, как галоши, остатки жадности, тщеславия, зависть, измены.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нас же первых в него не пустят.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мы выстроим его правильно, потому что всему цену знаем. Всему на свете. И мы будем говорить молодым: погоди. Не женись еще. Не ошибись, птенец. Сто раз проверь свою любовь. Сто раз. А ты будь гордой, девочка. Не позволяй легко любить себя. Не давай целовать себя на всех перекрестках – звезды увидят! Требуй, чтобы тебя берегли, чтобы любили крепко и верно. Тогда не будет детей без отцов, брошенных жен, одиночества. Мы выучим их и уедем.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Мы будем уже старые, Федор. Мы и сейчас уже старые.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Какие же старые, если все начинаем сначала. Через неделю мы субботней ночью обойдем весь наш город. Попрощаемся с каждым домом, с твоей школой, с каждой улицей. И станем опять молодыми.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не поздно ли, Федор?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Руки у тебя маленькие. Первый раз держу обе сразу. А то все по одной. А варежки забыла?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Забыла.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Спешила?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Спешила...</p></sp>
    <stage>За сценой легкий свист.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Опять бегают. И так я уже от них прятался.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Пойдем.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не хочу уходить. Еще что!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Пойдем. Двенадцатый час.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Двенадцатый? Ну, пойдем. Доведу тебя и в управление.</p></sp>
    <stage>Уходят. Входят Сергей и Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Матери перестал помогать. Никиту за человека не считаешь. Почему ты не взял его в разведочную группу?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Он болтун и бездельник.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ничего подобного. Просто он еще маленький.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Хорош маленький! А раз маленький, незачем ему по ночам в тундру лазить. Тут дело серьезное.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты же мне обещал поговорить с ним.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Пробовал. Честное слово, пробовал. А он какую-то чепуху несет. Я объясняю, что говорю с ним не как с братом, а как с товарищем, с комсомольцем. А он в ответ: «Конечно, какие уж тут родственные чувства». И пошел прочь.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А ты и рад. Нашел еще один повод для ссоры.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Не желаю с ним иметь дело.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А я, как секретарь комсомольской организации, требую, чтобы ты наладил отношения с братом.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Знал бы – не голосовал бы за тебя сегодня.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Самолюбие свое греешь. Ночные походы выдумываешь. Пирит блеснул, а ты потерял голову.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Честное слово, не потерял. И ты знаешь – ночной поход придумал сегодня не я. И он вообще последний. Ты понимаешь, нам осталось задать всего один шурф.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А если он не поможет?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Тогда два.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А если и два не помогут?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Тогда три, четыре, десять – сколько надо!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>При таком упрямстве тебе ничего не стоит наладить отношения с Никитой.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Дался тебе этот Никита. С чего вдруг? Который день только о нем и разговор. Хорошо, налажу. Устраивает?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Вполне.</p></sp>
    <stage>Возвращается Дымченко. Видит, что молодые сидят на той же скамейке, где недавно сидел он с Ольгой Михайловной. Долго смотрит на них.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ася, подумай. Если мы найдем пирит…</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Тогда в Синем ущелье будет город.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Там есть одно место над рекой – очень хорошо поставить дом. Я буду жить в первом доме на втором этаже. Ты тоже хочешь на втором?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Добрый вечер, исследователи!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Федор Матвеевич! Вы уже освободились?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не совсем. Через пятнадцать минут заходите в управление. Я пока с Москвой поговорю. <stage>(ходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А где же ребята? Уже почти двенадцать часов.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker><p>Недалеко. <stage>(Кричит)</stage>. Борис! Коля!</p></sp>
    <sp who="boris"><speaker>Голос Бориса за сценой.</speaker> <p>Привет, Сережа! <stage>(Напевает за сценой)</stage>.</p>
<lg>
    <l>Есть у нас такой закон,</l>
    <l>Так у нас ведется:</l>
    <l>Кто во что-нибудь влюблен,</l>
<l>Тот всего добьется.</l>
</lg>
    </sp>
    <sp who="sergei, asya"><speaker>Сергей и Ася <stage>(подхватывают)</stage>.</speaker>
    <lg>
        <l>Кочки, лесочки</l>
    <l>Да бугорочки…</l>
<l>Счастье прячется</l>
<l>Да в уголочки.</l>
<l>Счастье, несчастье</l>
<l>Все в нашей власти.</l>
<l>Если смел ты</l>
<l>Будет и счастье!</l>
<l>Второй куплет поют, уже уходя со сцены.</l>
<l>Все построим, все найдем</l>
<l>Мы на горных склонах,</l>
<l>Потому что мы живем</l>
        <l>В городе влюбленных!</l>
    </lg>
    </sp>
    <sp who="sergei, asya, boris"><speaker>Bce.</speaker>
    <lg>
<l>Кочки лесочки</l>
<l>Да бугорочки...</l>
<l>Счастье прячется</l>
<l>Да в уголочки.</l>
<l>Счастье, несчастье</l>
<l>Все в нашей власти.</l>
<l>Если смел ты -</l>
<l>Будет и счастье!</l>
    </lg>
</sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>ЧЕТВЕРТОЕ ДЕЙСТВИЕ</head>
    <stage>Та же комната в доме Морозовых, что и в первом действии. Только нарядней. На окнах новые занавески. Сейчас комната пуста. Сумерки. Входит Ася.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Можно? Никого нет. Сережа! Суну под подушку. <stage>(Проходит в комнату мальчиков и сейчас же возвращается)</stage>. Все ворчал, что нет готовальни… Обрадуется, наверно.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(входит)</stage>. Кто здесь? Ася?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Хочу поздравить Сережу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я его за еловыми ветками в лес послала.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Как жаль, что я не знала. И я бы пошла.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да он, наверное, и для тебя принесет.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Для меня? Зачем? Мне не надо.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А, ведь, мама любит, когда хвоей пахнет. Елки уже морозцем тронуты. <stage>(Помолчала)</stage>. А мама придет сегодня вечером?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Мама? Нет, у нее сегодня репетиция. И вообще, она никуда, кроме работы, теперь не ходит. Мама... <stage>(Готова заплакать)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Что случилось, Ася?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ольга Михайловна, вы очень любите моего папу?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(после молчания)</stage>. Люблю, очень.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ну вот и он вас любит. Я знаю. И он вас послушается, если вы поговорите с ним.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>О чем поговорить? Не понимаю.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Он маму совсем разлюбил.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И ты хочешь, чтобы я с ним об этом говорила?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А кого же мне просить? После Алексея Петровича вы самый большой папин друг. Скажите ему, нельзя так. Он вас послушается. Он совсем маму не любит.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Она тебе говорила об этом?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Конечно, нет. Она молчит. Но я же вижу.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Что ты видишь, Ася?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Он совсем не бывает с нами.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Он много работает.</p></sp>
    <sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Он всегда много работает. Всю жизнь. Но разве в этом дело. Он был с нами. Все было иначе. Мама ждала его. И когда я просыпалась, слышала, как он рассказывает что-нибудь, а она расспрашивает или смеется... А раз мама легла спать, не дождавшись его. Он пришел и все равно разбудил. Говорит: «Может, завтра выспишься? Мне же скучно без тебя. Хотел рассказать одну штуку. Ну, ладно, спи, спи». Ушел, а мама мне сказала: «Очень я счастливая, Аська» и побежала в столовую. Вот как у нас было. А теперь...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Что теперь?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Мама плачет по ночам. Он все думает о чем-то своем. Ничего нам с мамой не рассказывает. Если бы он был молодой, я бы решила, что он влюбился.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Разве он старый, что ты, Ася?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Конечно, старый. Ему скоро пятьдесят лет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Это только в твои годы кажется, что сорок шесть лет – старость.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Так вы думаете, он мог полюбить кого-нибудь?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Все может быть, девочка.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет, не может быть. Не должно быть. А как же мама? Она ведь всю жизнь с ним. Ведь они и друзья, и товарищи. Как же можно бросить товарища одного? Нельзя!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(ходит по комнате)</stage>. Нельзя. Нельзя бросить товарища одного. Это ты права, Ася. Нельзя.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ольга Михайловна, поговорите с ним. Он, наверное, просто не видит, как больно маме. Не понимает, как мне теперь трудно дома. Вы знаете - у многих девочек есть секреты от родителей, а у меня не было. А сейчас, папе – не до меня. А мама сама от меня скрывает... Поговорите с ним, родненькая, дорогая... <stage>(Обнимает ее)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(отводит руки Аси)</stage>. Не надо.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Вы сердитесь? Я не должна была говорить с вами об этом, да? Но ведь я же всегда вам все рассказывала.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет. Конечно, должна. Должна, Ася. Именно со мной. Только мне трудно говорить с твоим отцом обо всем этом.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Сережа идет.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Сережа? Я потом... Я пойду к себе <stage>(уходит)</stage>.</p></sp>
    <stage>Вбегает Сергей с охапкой еловых веток.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ася! Асенька, ты!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я зашла поздравить тебя.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Как я рад, что ты пришла. Слушай. Я сейчас шел по лесу, и снег падал с елок мне за шиворот, и вдруг я все понял. Все... Я люблю тебя. Вот... <stage>(Бросает елки, целует ее. Оба смущены)</stage>. Какая ты маленькая! Я никогда никому не дам тебя в обиду... <stage>(Молчит)</stage>. Ну, чего же ты молчишь?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А что мне говорить?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ты сердишься?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Теперь нам уже нельзя дружить больше.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты обидел меня.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Не я тебя обидел, а ты меня.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Да, ты. Мы с тобой не дети, Ася. Я тоже к тебе относился, как к другу. И потом дружба... Разве не дружат твои мать и отец? А разве мой отец не был самым большим другом мамы? Но... Вот вчера... Когда мы были в кино, помнишь, я взял твою руку? И понял.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Что понял?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Понял, что это не только рука друга. Это совсем особенная, дорогая рука. Твоя. Девичья. Женская. Моя. Я люблю тебя, Ася.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Подожди, подожди, Сережа. Это такое страшное слово. Ты даже не знаешь, какое. Этим словом можно погубить все, на всю жизнь. Я знаю один такой случай: он сказал это слово и они поженились, а через два года он понял, что ошибся. А у них уже сын.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Это у них. А то – мы.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>И тогда бывает так плохо. Я не хочу ничего слышать про любовь... Я знаю то, чего ты не знаешь... Я просто дружу с тобой, как парень. <stage>(Всхлипывает)</stage>. Ну, вот...</p></sp>
 <sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ну, хорошо. Хочешь, я больше никогда в жизни тебе об этом не скажу. Хочешь? Только не плачь. Оказывается, я не могу, когда ты плачешь.</p>
     <stage>Ася плачет еще сильнее.</stage>
     <p>Я тебя больше никогда не поцелую. Вот. Ну, что же ты теперь плачешь?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я не говорила, чтобы никогда.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(целует ее губы, глаза, щеки, руки)</stage>.</speaker> <p>Асенька, у тебя ресницы мокрые, колючие. Злые?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет, добрые...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Дорогая ты моя мальчишка! <stage>(Кружит ее по комнате)</stage>.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Ой!</p></sp>
    <sp who="orka"><speaker>Голос Орки из-за двери:</speaker> <p>«Никита, это я, Орка. Убери волка, он меня укусит».</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Непременно.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Пойди, встреть его, Сережа.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Очень надо! <stage>(Идет к двери, возвращается с Оркой)</stage>.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я его, конечно, не боюсь. Но он может разорвать брюки.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Напрасно не боишься.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>А Никиты нет?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А ты чего радуешься?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Радуюсь? Напротив, я очень огорчен. Он нужен мне по важному делу. Где же он может быть?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>В самом деле, любопытно.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка <stage>(встревоженно)</stage>.</speaker> <p>Его куда-нибудь послала мама?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>В австралийскую пустыню Аллаверды за синей птицей.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка <stage>(вежливо)</stage>.</speaker> <p>И он оттуда еще не возвращался?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Прислал бумеранг с донесением, что встретил двух дураков: астраханскую селедку и Георгия Стружечкина.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я понимаю, что помешал, но можно бы не издеваться.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Конечно, помешал. И чего тебе надо. Никиты же нет дома.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А в самом деле, Орка, ты не знаешь, где может быть Никита?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>С каких пор ты стала им интересоваться? В этом доме тебя занимает только Сергей, это всем известно.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А ну! <stage>(Открывает перед Оркой дверь)</stage>.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Известный геолог хочет побить товарища своего младшего брата?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Очень хочу. Прямо руки чешутся.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Теперь я понимаю, почему Никите так плохо живется дома.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(из-за сцены)</stage>.</speaker> <p>Кто там есть, уберите зверя.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Сейчас, Федор Матвеевич <stage>(идет к двери)</stage>.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(входя)</stage>.</speaker> <p>И этого разбаловали. Все в сборе, я вижу. А Никита где?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>В том-то и дело, что этого никто не знает.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(смотрит внимательно на Орку)</stage>.</speaker> <p>И ты тоже не знаешь? <stage>(Асе)</stage>. Очень рад тебя видеть. Дома ты мне что-то не попадаешься.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты мне тоже.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(Сергею)</stage>.</speaker> <p>Дерзит? Твое благотворное влияние. Да, кстати, у тебя есть подлинники отцовских карт?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Есть.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Снеси-ка их срочно в управление, там неясности в копиях.</p></sp>
<stage>Сергей (подходит к столу, берет карты, вопросительно смотрит на Асю)</stage>.
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я пойду.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Погоди. Ступай, Сергей.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(Сергею)</stage>.</speaker> <p>Я с тобой.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нет, уж раз встретились, давай побеседуем.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker><p>Я подожду тебя здесь, Сережа.</p></sp>
    <stage>Сергей ушел.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(резко повернулся к Орке)</stage>.</speaker> <p>Где Никита?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Я сам его ищу...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Что случилось, папа?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Вот что случилось. <stage>(Подает Асе записку. К Орке)</stage> Ты не петляй, говори прямо – Никита удрал?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>При чем же тут я?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Удрал?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Весьма возможно.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>В Ленинград, в ремесленное училище.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Когда?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Вот этого я не знаю. Он собирался еще позавчера, но почему-то задержался. Сегодня он был в школе.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Конечно, убежал. Он же пишет: «Ухожу навсегда». А задержался потому, что чертил для тебя карты, папа. Он пишет, что оставляет тебе карты разведок Шоколадной горы. Убежал. Это все я, я одна виновата.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты-то при чем? <stage>(Смотрит на часы)</stage>. Поезд уходит в 19.30. Через час. А с Узловой на Ленинград в 20 часов. Я думаю, что он для экзотики махнул на Узловую.</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Он вам передал карты разведок? Выдал нас? Ведь пирит нашел я.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Ты еще здесь? Легко и нечестно хочешь жить. A жаль. При твоей энергии из тебя может человек получиться.</p>
    <stage>Орка поспешно выходит.</stage>
    <p>Ася, ты беги на вокзал, а я поеду на Узловую. Надо поймать этого осла во что бы то ни стало. Не ждал я от него такой прыти.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася <stage>(одеваясь)</stage>.</speaker> <p>Не сердись на него, папа. Каждому неприятно узнать, что он приемыш.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Кто приемыш? Никита? Кто тебе сказал такую чепуху?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Он сам.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты все перепутала. Это Сергей сын Моховых.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Сережа?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну да, Сергей.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Папа!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Потом, потом переживать будешь. Пошли!</p></sp>
    <stage>Ася открывает дверь, навстречу выскакивает Орка.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ты чего?</p></sp>
<sp who="orka"><speaker>Орка.</speaker> <p>Волк не выпускает.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Стережет кого не надо. <stage>(Ушли)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(выходит)</stage>. Вот и все. Вот и все. Куда это все делись? И хорошо. Никого не надо. Только бы собраться с силами, поговорить с Сережей. <stage>(Бродит по комнате, подходит к зеркалу. Подходит к окну, садится. Смотрит в окно)</stage>. А ты откуда взялся, зверь? Сторожишь мои сны? Не надо, проснулась. Ну, что ты смотришь. Молчишь? Не умеешь лаять? <stage>(Плачет, положив голову на подоконник. Входит Сергей)</stage>.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Мама, а где Ася?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ты плачешь? Все плачут. Беда с этими женщинами. Что с тобой?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ничего... Уже прошло. Сережа, милый.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Да что с тобой? Скажи мне.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Уже ничего. Не надо спрашивать, Сережа.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>У тебя новое платье.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Красивое?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ты сама красивая.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Какое там. Вот Наташа Мохова была красавица. Коса до колен.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Все равно ты для меня лучше всех.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не говори так, Сережа. Пожалуйста, не говори. Никогда, слышишь?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ну вот опять разволновалась. Я же не хотел обидеть Наташу. Ну, конечно, ты для меня самая родная и самая лучшая.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Погоди, Сережа, поди сюда. Вот так <stage>(подвигает низенькую скамеечку)</stage>. Ты всегда здесь маленький сидел, помнишь?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А ты мне про что-нибудь рассказывала. У тебя руки холодные, глаза блестят. Ты здорова?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да. Просто мне сейчас тревожно и за тебя и за себя немного.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Да что же случилось? Давай я платок накину.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Сегодня я должна сказать тебе очень важную вещь. Молчи и слушай. Только возьми меня за руку – вот так. Я много раз рассказывала тебе о Грише и Наташе. Да?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ты их любишь?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Очень. Но, мама...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Сережа. Восемнадцать лет я молчала. Теперь тебе пора все узнать. В день смерти геолога Григория Мохова и его жены Наташи у них родился сын. Первенец города...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А где же он?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Это не он, это ты, Сережа.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я? Я сын Моховых! <stage>(Замолчал)</stage>. Значит, ты всю жизнь… Мама! <stage>(Порывисто обнимает ее)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да, всю жизнь... Всю жизнь...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Почему же ты не сказала мне раньше? Погоди! <stage>(Выбегает из комнаты)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Куда ты! Сережа! Мальчик мой!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(возвращаясь)</stage>.</speaker> <p>Где их карточки? Сию минуту скажи, где их карточки? Они всегда висели у тебя. А я ни разу в жизни не разглядел их, как следует. Где они? Или ты хочешь, чтобы я совсем не знал их?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Они у тебя над кроватью, Сергей. Сегодня я...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(бросаясь к ней)</stage>.</speaker> <p>Прости меня, прости. Это так неожиданно. Две матери, два отца... А почему ты не сказала мне раньше?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Потому что я не хотела, чтобы ты хоть один день, хоть одну минуту чувствовал себя сиротой. А, главное, надо, чтобы ты стал достойным своего отца. И Наташа велела сказать сегодня, когда будешь совсем большим. Когда все сможешь понять. Она сказала, когда будешь влюблен. <stage>(Молчание)</stage>. Ну, что ты краснеешь? Влюблен, а мне не говоришь? Влюблен, да?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Очень. Но, понимаешь, я сам узнал об этом только сегодня.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Вот видишь, какая твоя мама была мудрая. А в ту ночь когда ты родился, Сергей Миронович Киров сказал: «Будет счастливый мальчик. Первенец города». Тебя назвали Сергеем в его честь. От очень любил твоего отца. <stage>(Молчание)</stage>. Ты маленький родился. Худенький. Раньше времени. Дымченко корову достал для тебя. Уехал на неделю и привез корову. Рыжая была такая корова и очень много ела, а сено доставать негде... Хлебом кормили, мхом, как оленя. Сначала не хотела, потом привыкла, стала есть.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А знаешь, о чем мы шептались с Асей?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Нет. Я не о том. Я о деле.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И я о деле. О пирите, который вы ищете?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Так ты знала?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Догадывалась. А потом мне Дымченко сказал.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Обижаешься, что не я?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Ты же не обязан со мной всем делиться.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Прости. Я просто не был уверен в удаче. Так и вышло… Наши разведки отложены до весны.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Огорчен?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Конечно огорчен. Но пирит-то ведь все-таки найдут. Пусть не я – но ты понимаешь – обязательно найдут. И я уверен, что найдут там, где предсказывали оба моих отца.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Все понимаю. Сначала один его искал, потом другой, Дымченко, Чайванов, ты... И как я могла бояться сегодняшнего дня, все, как судьба, – из рук в руки.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А как же до сих пор ни один человек ни слова мне не сказал? Ведь все в городе знали об этом.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да ведь во всем городе было тогда человек двадцать. А сейчас из них осталось только четверо. Нет, об этом я никогда не беспокоилась.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>А можно любить не родного, как своего?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не знаю. У меня не родного не было.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Нет, ты понимаешь, какая ты?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Боюсь, что понимаю...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Боишься?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я – как все, мальчик.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Надо вырасти совсем большим, чтобы понять, какая ты.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Молчи, молчи. Все хорошо. Ну, пора. Скоро придут гости. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker><p>Как это все неожиданно. <stage>(Бежит в свою комнату, возвращается с карточками Моховых. Всматривается в них. Смотрит в зеркало, ищет сходство с отцом. Потом кричит вслед Ольге Михайловне)</stage>. Погоди. Я буду тебе помогать. <stage>(Уходит)</stage>.</p></sp>
    <stage>Появляется Дымченко. Он тащит за шиворот Никиту с громадным рюкзаком.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Молокосос! Мальчишка! Дурак! Нарочно не скажу, какой ты дурак. Нарочно. Тогда не сказал и сейчас не скажу.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker> <p>Вы не имеете права. Все равно уйду...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Уйдешь? Попробуй. Из этого дома своей волей уйти?! Набаловали. Бежит, улепетывает. Шалишь, брат, не выйдет. Так я тебе и позволю ей праздник портить. И чтобы ни о чем с ней не говорить. Ясно? Чтобы она никогда не знала, какой у нее сын болван. Чтобы ни одной лишней морщинки у нее не было. Она пирогов напекла. Новые занавески развесила. А он удирать!.. Развязывай рюкзак, ну! Да это не рюкзак – океанский пароход. Ледокол! Упаковался челюскинец.</p></sp>
    <stage>Никита кладет рюкзак.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Я тебя приберу к рукам. Ты куда? Марш переодеваться.</p></sp>
    <stage>Никита выходит. Ася вбегает взволнованная, запыхавшаяся.</stage>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Папа, на вокзале его нет. И никто его не видел.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А что такое? Разве что-нибудь случилось. <stage>(Смеется)</stage>. Поймал и очень доволен, что поймал. Он хорохорится еще, а лапам тепло стало и душе стыдно... Шелковый... Я думаю светло, радостно... какой дом, а, Аська?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да, не то, что у нас...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что ты сказала?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Ничего... А ты объяснил Никите, в чем дело?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Еще что! Так просто такую маму и подарить. Как же. Пускай заслужит. Твой-то приятель не собрался еще удирать?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Не все же неблагодарные... Некоторые ценят людей, которые отдали им всю жизнь...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Справедливое замечание. Есть такие. <stage>(Молчание)</stage>. Да, Ася, я на новое строительство еду... Тут один город строить.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Слышала… Захожу сегодня к Петренко, а они укладываются. Котенка мне отдали. Да что Петренко, – вся школа, весь город говорит об этом.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Это еще что за намеки? </p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>С чего ты взял? Я ни на что не намекаю. Сам же учил все говорить прямо...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Я не говорил об этом дома, потому что не люблю болтать зря. А я не знал наверное.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А теперь наверное?..</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ага… Ох, братец мой, какой же это будет город!</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Города тебе удаются, что и говорить...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А что не удается? Все удается... Вот, скажем, дочка! Удалась?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Тебе видней.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Сердитая девица! А так ничего дочка... Ты-то сама, как, не жалуешься?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Что же мне жаловаться... Ведь я, правда, немножко, чуть-чуть, но похожа на маму... А мама наша – сам знаешь, какая. К тому же красавица...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>На маму? Да, похожа... Очень похожа... Она молоденькая такая же была... Тоненькая, курносая.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Молоденькая? А сейчас она старая? Ты, кажется, забываешь, что она на десять лет моложе тебя?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нет. Этого я не забываю... Помню, что старый. Почти всегда помню... Плохо быть старым, да, девочка?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я не говорю, что ты старый, я только говорю, что мама молодая. И самая лучшая. А как ее все любят! Ведь благодаря ей все девчонки в городе плясуньями стали. А как сама танцует!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Глупо, что я ее увез из театра... Балерина была бы знаменитая.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А у нас оперный театр построили только через двенадцать лет. Перед самой войной.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>В городе много чего надо строить, кроме театра оперы и балета. Да и двенадцать лет – не так уж много.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Для города – немного. А для балерины – жизнь. Вот и теперь. Только наладила балетную школу, опять уезжать... Опять бараки, недостроенные дома. Опять строить с тобой город. Опять двенадцать лет ждать театра.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, теперь, пожалуй, побыстрей. И вообще обойдемся без бараков. А ты как, тоже собираешься строить со мной город?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А куда же я денусь?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Кто знает – большая стала.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Но ведь я не перестала быть твоей дочкой от того, что выросла. Куда же мне от тебя и мамы?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А ты не влюблена ли часом?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Какое это имеет значение!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А ты замуж не норовишь?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Нет, раньше учиться.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Смотрите, какая выросла! Сознательная. Значит, правильно воспитали?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Это неудивительно, раз меня мама воспитывала.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Только мама?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>В основном...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ну, это ты брось! Девчонка! Всей жизнью своей учил тебя! Ну, ладно, давай мириться! Мир? Значит решили: замуж выходить не будем. Подрастем, поумнеем, разберемся, да, девочка?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я вообще не знаю, выйду ли я замуж.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Что так?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А ты не шути, я серьезно, папа. Знаешь, что я тебе скажу? Я люблю Сережу. Он мой друг. Я была очень счастливая... А сейчас не знаю. Не до конца верю. Он не обманывает, нет. Но вдруг ошибается? Вдруг разлюбит? Будет приходить угрюмый, молчаливый, думать о чем-то своем... Я просто не знала, что так бывает. Думала всегда свет, если любовь.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мало любишь.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Мало любишь, говорю. Заячья у тебя любовь. Трусливая. Шорох услышала – и в кусты. Это разве любовь. Любить – это как дышать. Вот идешь и дышишь. Мороз 50 градусов – дышишь. Жара, песок в глотку – все равно дышишь. Не можешь не дышать. Люди в любовь, как в пургу идут. И рядом с тобой человек идет, плечо в плечо. И гляди только, как бы не отпустить его руку, чтобы не отстал, не замерз. Ведь это самый дорогой человек.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>И ждет тебя по вечерам. И сто раз ужин для тебя греет.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Погоди, дочка. Оба хвастаемся, что не любим намеков. А сами крутим, вертим. Ну-ка, посмотри мне в глаза. B каждом твоем слове упрек... Да?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Да. Ты разлюбил маму? Говори, говори, папа... Не смотришь в глаза? Ты... Ты самый гордый, самый смелый. Разлюбил...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Это не то слово, Ася... Это, брат, такая штука любовь.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Но ведь она твой друг.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И я ей друг. Большой друг. И какой она человек знаю. Но ты пойми...</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Что пойми? Вот сейчас. Она одна дома. Тихая. Молчит. И ждет, ждет, ждет...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ее нельзя жалеть, Ася. Надо хотеть быть с ней. Не мочь быть без нее. Вот в чем дело.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>А ты можешь без нее? Да? Ничего не понимаю... Мне жалко маму... Я люблю тебя. Я люблю Сережу и не могу верить ему. Так объясни мне. Ты же сам говоришь, что всей своей жизнью учишь меня. Ну, учи же! Ты полюбил кого-нибудь? Разве может быть на всем свете человек ближе тебе, чем мама? Моя мама?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(после долгого молчания)</stage>.</speaker><p>Для меня нет на свете человека ближе и дороже, чем твоя мама... Вот и все.</p></sp>
    <stage>Входит Сергей.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(к Асе)</stage>.</speaker> <p>Опять плачешь?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А разве с ней это часто бывает?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Редко. <stage>(К Асе)</stage>. Что-нибудь случилось серьезное?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Нет. Уже ничего не случилось. Ну, поздравляю, совершеннолетний. А у тебя что глаза подозрительные? С матерью говорил?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker><p>Да, мама мне сказала... Понимаешь, Ася…</p></sp>
    <sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Я все знаю.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Знаешь?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(Сергею)</stage>.</speaker> <p>Принимай к совершеннолетию подарок. Пирит найден. Сегодня прилетел Чайванов.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я знал, что найдут! Ася!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Можешь учиться спокойно. И не волнуйся – на твою долю тоже кое-что останется. Когда подучишься, конечно.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я и не волнуюсь. Все равно я буду геологом.</p></sp>
    <sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Правильно. А на востоке начинают строить поселок. А там и город. Еще один город влюбленных. Собственно говоря, не город-пригород. Для птенцов. Для начинающих влюбленных. <stage>(Обнимает их обоих)</stage>. Вы, говорят, влюблены?</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>В пирит, папочка!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Мы любим друг друга, Федор Матвеевич.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Только не спешите, птенцы. Смотрите, не ошибитесь. Это очень горько, если ошибешься.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Почему ты говоришь это, папа...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Да ведь кое-что повидал в жизни, как ты думаешь? Разобрался кое в чем.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Нельзя же ждать до пятидесяти.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker><p>Иногда имеет смысл подождать. Вот, Ася, кажется, так решила. А? Только передумает обязательно...</p></sp>
    <stage>Входит принаряженный Никита.</stage>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Никита! Иди сюда скорей. Слушай, серный колчедан найден.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Будет город...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>И еще одно. Нет, скажи ему ты, Ася. Я не могу.</p></sp>
<sp who="asya"><speaker>Ася.</speaker> <p>Потом, потом.</p></sp>
<sp who="nikita"><speaker>Никита.</speaker><p>Я тоже искал, только около Шоколадной горы. Понимаешь, Сережа, сейчас я тебе все расскажу. Идем к нам в комнату.</p></sp>
    <stage>Сергей, Ася, Никита уходят.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко <stage>(Никите)</stage>.</speaker><p>Погоди <stage>(Берет его за уши)</stage>. Я же тебе говорил – дурак... Ну, иди, иди. <stage>(Смотрит ему вслед)</stage>.</p></sp>
    <stage>Входит нарядная Ольга Михайловна.</stage>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Батюшки мои! Все сначала - опять восемнадцать.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Шутите, а на душе грустно. Вижу.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Неважно на душе, друг мой.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Отчего не сказали, что пришли? Мне в кухне не слышно. Что вы тут делали?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Врал. Смотрел в глаза и врал.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Кому? Зачем?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Кому? Почти самому себе. Зачем? В надежде на свой твердый характер, в котором вы так уверены, Оленька...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Хорошо, что вы сейчас все это говорите.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Думаете? Да, хорошо... Просто отлично...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я хотела сказать вам, Федор Матвеевич...</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Погоди... Еще одну минуту погоди. Помолчи. Вот так... <stage>(Смотрит на нее)</stage>. Ладно, слушаю я тебя.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я очень много думала. Я не люблю вас, Федор Матвеевич. И никогда не полюблю. Это так, показалось.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>А детей-то учим говорить правду.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Я говорю правду.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ты в силу мою не веришь. Говоришь, чтобы мне легче было. А что тебе надо сказать? Ну? Вот что. Слушай и повторяй за мной: родной мой человек!</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(с грустной улыбкой)</stage>. Родной мой человек.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Если между нашей любовью детские глаза и горе друга – нельзя нам быть вместе. Если мы хотим, чтобы в нашем городе росли настоящие люди, мы сами должны быть честными, смелыми, верными. Вот и все. И знаете, Оленька, до сих пор я почему-то думал, что это мое личное дело. Да, да – любовь и все прочее... А оказывается ничего подобного. Да, нелегко быть во всем коммунистом.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker><p>Нелегко... <stage>(Отходит к окну)</stage>.</p></sp>
    <stage>Дымченко идет за ней.</stage>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Не надо.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Оля, не надо плакать, Оля...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(бросается к нему)</stage>. Как же мне не плакать. Ну, как же мне не плакать, сам подумай. Любимый ты мой, родной... <stage>(Заставляет себя успокоиться)</stage>. Ну вот, и проводила... Уехал. Уехал в новый город.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Пусто будет в нем без тебя... Все обдумано с тобой. Думал, опять будешь жить в первом доме, как двадцать лет назад! Учить ребят в первой школе... Очень редко буду приходить домой. Очень усталый и часто злой, и всегда счастливый. Как же он без тебя, наш город?</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>У меня своя дорога к нему. А ты все равно будешь счастливый. Слышишь? Должен быть.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Буду... Обязательно... Как же мне тебя не послушаться.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И себя.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>И себя.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>И еще одно, Федор. Знаешь, а мы все равно не были бы счастливы.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Глупости говоришь...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Нет, нет... Между нами всегда была бы Ксана. Ведь у вас одни глаза, одно сердце, одно дыхание. По одной мелочи вы вспоминаете события, и все они пережиты вместе. Ты ведь все время повторяешь: Ксана сказала, Ксана думает, Ксана сделала. Вы с ней даже говорите похоже. Как бы тебе ее нехватало!</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Об этом не думал...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Конечно, разве думают о сердце... Оно бьется в тебе, помогает жить – незаметное, тихое, горячее, твое собственное. Пока не болит – о нем не думают. А без него нельзя. И все будет у вас попрежнему.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Не упрощай, Ольга. Не будет попрежнему. Долго не будет попрежнему. Трудно будет. И мне. И ей.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Так когда же вы едете, Федор Матвеевич?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Еду дня через три.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>А ваши?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Ася будет кончать десятилетку, а там и заберу. Ты тут за птенцами-то пока пригляди. Сильно ли любят. Учим, учим... Грех им будет ошибиться.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Да ведь и вы не ошиблись.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Просто на свете оказалась еще ты... Ну, Оленька.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>До встречи в вашем городе. Я обязательно приеду.</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Еще бы! А какой будет город, Оля, какой город! Для тебя, для таких, как ты. Для Аси, для Сережи, для всех, кого мы с тобой вырастили. А их много. Богатые мы. Ну, Оля...</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p>Куда же вы?</p></sp>
<sp who="dymchenko"><speaker>Дымченко.</speaker> <p>Прощаться с городом. <stage>(Ушел)</stage>.</p></sp>
<sp who="olga_mih"><speaker>Ольга Мих.</speaker> <p><stage>(долго смотрит вслед. Потом зовет своим обычным голосом)</stage>. Мальчики, Ася, ужинать!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(появляется в дверях)</stage>.</speaker><p>Никита, Ася, мама зовет.</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
