<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Братья Тур</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">Третья молодость</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Снежинская Елена Николаевна — доктор биологических наук.</castItem>
<castItem>Ксения — ее дочь, научный работник.</castItem>
<castItem>Гвоздев — муж Ксении, научный работник.</castItem>
<castItem>Трофименко Мартын Петрович — академик, агробиолог.</castItem>
<castItem>Кленов Борис Сергеевич — член-корреспондент Академии наук, директор Института биологических проблем.</castItem>
<castItem>Квашнин Иван Куприянович — академик.</castItem>
<castItem>Дружинин Александр Кузьмич — биолог, секретарь парткома института.</castItem>
<castItem>Полынцева Людмила Ильинична — научный сотрудник.</castItem>
<castItem>Лошкарев Виктор Львович — заместитель редактора журнала «Вопросы биологии».</castItem>
<castItem>Тереза Санчес.</castItem>
<castItem>Рамон — ее сын.</castItem>
<castItem>Прошин Василий Васильевич — заведующий хозяйством института.</castItem>
<castItem>Мария Петровна — секретарь Лошкарева.</castItem>
<castItem>Студент в спортивной куртке.</castItem>
<castItem>Студент в пиджаке.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Посвящается Ольге Борисовне Лепешинской</p>
<p>«Всегда у нас что-либо отмирает в жизни. Но то, что отмирает, не хочет умирать просто, а борется за свое существование, отстаивает свое отжившее дело. Всегда у нас рождается что-либо новое в жизни. Но то, что рождается, рождается не просто, а пищит, кричит, отстаивая свое право на существование». Сталин</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>АКТ ПЕРВЫЙ</head>
    <stage>1939 год. Веранда дачи профессора Снежинской в академическом поселке под Москвой. За гирляндами хмеля и дикого винограда раскинулась широкая луговая пойма, поблескивает река. Перекликаются птицы, одна выводит что-то плавное и долгое.</stage>
    <stage>На веранде Ксения, Гвоздев и два студента – один в спортивной куртке, другой в пиджаке. Ксения с озабоченным видом разворачивает пакеты, извлекая из вороха бумаг детские игрушки плющевого мишку, заводной автомобиль, детские саблю и ружье.</stage>
<sp who="student_v_pidjake"><speaker>Студент в пиджаке <stage>(другому)</stage>.</speaker> <p>А я считаю, Вася, надо сказать прямо, без дипломатии... <stage>(К Гвоздеву.)</stage> Дело в том, что мы с Васей, виноват, с Василием Митрофановичем, прочитали про опыты профессора Снежинской и на лекции спросили у профессора Кленова – в чем ее теория? И тут такое началось!..</p></sp>
<sp who="student_v_sportivnoi_kurtke"><speaker>Студент в спортивной куртке.</speaker> <p>...Мол, не о чем разговаривать, молодые люди! И пошел он костить профессора Снежинскую...</p></sp>
<sp who="student_v_pidjake"><speaker>Студент в пиджаке <stage>(укоризненно)</stage>.</speaker> <p>Вася... </p></sp>
<sp who="student_v_sportivnoi_kurtke"><speaker>Студент в спортивной куртке.</speaker> <p>Извините... Ну, не костить, а как бы сказать... чехвостить... Нигилистическая вылазка против классиков биологии. Покушение на Дарвина! Антинаучная ерунда и прочее!.. Вы простите, конечно...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Какая клевета! Черт знает что!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Успокойся, Коля.</p></sp>
<sp who="student_v_pidjake"><speaker>Студент в пиджаке.</speaker> <p>Попробовали спросить у академика Квашнина. Та же картина. </p></sp>
<sp who="student_v_sportivnoi_kurtke"><speaker>Студент в спортивной куртке.</speaker> <p>И вот наш курс послал нас к профессору Снежинской. Выяснить, так сказать, из первоисточника, в чем тут дело.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Понятно. Ну, что ж, подождите, Елена Николаевна скоро должна прийти. Присаживайтесь. Может быть, проголодались?</p></sp>
<sp who="student_v_pidjake"><speaker>Студент в пиджаке.</speaker><p>Спасибо. Мы лучше сбегаем искупаемся. У вас тут речушка богатая...</p></sp>
    <stage>Уходят.</stage>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Сейчас перелезу через забор и скажу профессору Кленову все, что я о нем думаю, — прямо в лицо!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Во-первых, не перелезешь — забор высокий, а во-вторых, — кленовские собаки съедят.</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Пойми, Ксюша, меня бесит эта беспринципность в выборе средств!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Ты неправ, Коля. Это глубоко продуманная тактика. Тактика научной борьбы профессора Кленова.</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>И все-таки они боятся нас. Да, боятся! И скрывают эту боязнь за насмешкой. Черт с ними, с собаками, сейчас перелезу через забор!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(обнимает его)</stage>.</speaker> <p>Успокойся, Коля. Когда ты так волнуешься, ты становишься красивым...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Ну вот, уж скажешь. Мое лицо — это бунт против пропорций...</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>И мне хочется шепнуть тебе на ухо, что я тебя люблю, мой милый...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker><p>Интересное признание на шестой год после законного брака. <stage>(Целует Ксению.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Елена Николаевна Снежинская. Она катит перед собой запыленный велосипед, к багажнику которого привязан какой-то пакет.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(нажав велосипедный звонок)</stage>.</speaker> <p>Целуетесь? Продолжайте, продолжайте, молодые люди. Признаюсь, завидую. Завидую, что вы проходите этот замечательный цикл — любви, нежности, раскрытия всех духовных сил. Но имейте в виду — зенит еще впереди. Полный расцвет всех чувств, интеллекта, творчества должен наступать нормально у человека лет этак в шестьдесят—семьдесят.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Ну, знаешь ли, мама...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, да. Вот для этого мы и корпим с вами над микроскопами, чтобы вернуть человеку нормальный век... <stage>(Вынимая из портфеля фотографии, взволнованно.)</stage> Смотрите, дети мои. Получилось. Опыт получился! И какая четкость. Вот молодая клетка. Надо повторить этот опыт еще много раз, чтобы исключить случайность. Проверка, друзья мои, — это мать исследования...</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Мама, тут к тебе приходили студенты...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, да, я встретила их на берегу. Чудесные ребята! Сейчас они явятся.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>А почему до сих пор не привозят ребенка?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я заезжала в МОПР. С минуты на минуту его должны привезти.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Мы ему еще игрушек купили.</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Товарищи! Мне пришла в голову одна странная и, я бы сказал, катастрофическая мысль. Мы все время говорим «он». Он, он.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Ну, конечно, он! Ребенок – он.</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Но мы совершенно упустили из виду, что ребенок бывает и «она». Так сказать, девочка.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>А ведь правда. Мы почему-то предполагали все время, что привезут мальчика. Как быть, мама?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(отвязывая от багажа пакет)</stage>.</speaker> <p>Это вы предполагали, а я учитывала и женский вариант. <stage>(Разворачивает бумагу.)</stage> И купила ему, то есть ей, вот эту барышню. <stage>(Извлекает куклу.)</stage> Смотрите, закрывает глаза и произносит «мама».</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Пойду собирать кроватку. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Кстати, мама, куда мы поставим кроватку?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я полагаю, на веранде. Ребенок должен закаляться.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Что ты, мама! Ведь там ночью роса, а у него испанский организм. Мы же простудим ребенка.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Ах, да, испанец! Я совершенно упустила это из виду.</p>
    <stage>Входит Василий Васильевич Прошин, заведующий хозяйственной частью института. Это крупный мужчина в просторном пиджаке, с добродушным и всегда озабоченным лицом.</stage>
    <p>А, товарищ Прошин! Здравствуйте! Присаживайтесь, Василий Васильевич! Чему обязаны?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Был рядом на даче у профессора Кленова. Он просил узнать, как вы живете, так сказать, в смысле бытовых условий и прочего. Одним словом, не нуждаетесь ли в чем. Может, крыша течет? Так сказать, текущий ремонт.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>С чего это вы вдруг, Василий Васильевич?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Распоряжение директора товарища Кленова. Так и сказал, дескать, профессор Снежинская – старый большевик, человек прекрасной биографии, и мы недопустимо невнимательны к таким людям.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Так, так, благодарю. Ну что ж, это очень любезно с его стороны.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(заглядывая через окно внутрь дачи)</stage>.</speaker> <p>Вот и обои малость поистерлись. А это на портрете, извиняюсь, вы? До чего похожи!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Нет, это Софья Ковалевская.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Математик? Слышал. Я и вижу – глаза вроде другие. Так как же, Елена Николаевна, насчет ремонта дачки? Все-таки институтское имущество, казенное.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>В ремонте и вообще ни в чем лично для себя не нуждаюсь. Так и передайте профессору Кленову. А вы мне лучше скажите, как с расширением нашей лаборатории?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(грустно разводя руками)</stage>.</speaker> <p>Я два раза докладывал Борису Сергеевичу. Отвечает – пусть потерпит. Дескать, вы, Елена Николаевна, не на главную научную тему работаете.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот что, Василий Васильевич, передайте профессору Кленову, что я глубоко оскорблена его заботой обо мне, как о старом большевике.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Оскорблены?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Оскорблена. Старые большевики гордятся не тем, что они старые. Можно дожить до преклонных лет и остаться пустым местом. Так и передайте Борису Сергеевичу. Я буду бороться против Кленова и его отношения к моей работе.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Слушаюсь. Так и передам. Только вы меня, Елена Николаевна, не вините. Я ведь человек маленький...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Почему вы маленький человек? Вы же коммунист. Так потрудитесь быть большим человеком. Знаете ли вы, в чем сущность моих споров с Кленовым?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(смущенно)</stage>.</speaker><p>Откровенно говоря, Елена Николаевна, сам хочу вас об этом спросить. Второй год в институте... Все время слышу про ваши споры, а в чем дело – толком не пойму.</p></sp>
    <stage>Входят студенты.</stage>
<sp who="student_v_sportivnoi_kurtke"><speaker>Студент в спортивной куртке.</speaker> <p>Можно, Елена Николаевна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, да, и не будем терять время, молодые люди. Садитесь, слушайте. Если что-нибудь не поймете, – спрашивайте, не стесняйтесь. <stage>(К Прошину, властно.)</stage> И вы садитесь, молодой человек! Ксюша, милая...</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Так вот, товарищи! Как вы учили еще, в средней школе, около трехсот лет тому назад, после изобретения микроскопа, ученые обнаружили, что все растительные и животные организмы состоят из мелких, мелких ячеек, ну, вроде пчелиных сот. Это и есть клетки, Василий Васильевич.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Понятно, Василий Васильевич?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Пока понятно.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Отлично. Во второй половине прошлого века немецкий ученый Вирхов...</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Вирхов! Семь штук его портретов в институте висит согласно инвентаризации.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Так вот этот самый Вирхов разработал теорию, по которой жизнь начинается только с клетки. Вне клетки нет ничего живого, и все клетки возникают только путем деления других клеток. Вирховианцы полагают, что когда-то, на заре жизни, каким-то образом возникла первая клетка, праматерь всего живого на земле.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(поднимая руку)</stage>.</speaker> <p>Можно спросить?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Пожалуйста! Спрашивайте!</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>То есть как это так, товарищи?.. «Каким-то образом»? Непонятно.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот в том-то и дело, Василий Васильевич, что непонятно. Стало быть выходит, что появление первой клетки можно объяснить только вмешательством сверхъестественных сил, проще говоря, бога.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ерунда какая...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Правильно, Василий Васильевич, полная ерунда...</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>На основе этого лжеучения выросла реакционная теория наследственности – Вейсмана, Менделя, Моргана.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>И про этих слышал. Их портреты у Квашнина в лаборатории висят.</p></sp>
<sp who="student_v_pidjake"><speaker>Студент в пиджаке.</speaker> <p>Ну, а вы-то, Елена Николаевна, в чем ваша теория?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Сейчас, сейчас, молодой человек.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Опровергая Вирхова, Энгельс гениально предугадал, что жизнь существует и в доклеточной стадии, что есть простейшие существа, стоящие еще ниже клетки. Стало быть, жизнь в ее начальной форме создана не божеством, а сама родилась из мертвой материи, в процессе ее вечного развития. В доказательство этих положений материализма мы пытаемся искусственно создать клетку из вещества, не имеющего клеточной структуры.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(раздумчиво)</stage>.</speaker> <p>Понимаю, понимаю. Стало быть, это против бога. Так сказать, против идеализма... <stage>(Мнется.)</stage> Вы меня извините, Елена Николаевна... Может, я что не так спрошу.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Спрашивайте, спрашивайте...</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ну, а как это все для людей?.. Ваши работы... Ну, для пользы человеческой?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Очень правильный вопрос. Конечно, проблема не ограничивается только философской стороной. Она имеет значение для практики. Для медицины, для сельского хозяйства. Возьмем, к примеру, такое страшное проклятие человечества – рак. До сих пор медики изучали раковые клетки. Но что, если преградить путь этой болезни еще в доклеточном развитии? Сюда, быть может, надо перенести центр исследований.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Вот оно что...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Наконец, еще одна давняя неразгаданная тайна. Русская наука всегда мечтала продлить человеческий век. Мечников, Павлов, Богомолец... Они всегда думали, как это горько и несправедливо – в то время, когда к человеку приходит житейский опыт и полная мера мудрости, вступают в действие неумолимые силы природы – старость. И вот, разгадав тайну образования клетки, мы научимся ее обновлять. Да, обновлять клетки живого организма! Сбудется благородная мечта русских ученых. Наука откроет человечеству третью молодость. Но об этом в следующий раз. Когда у вас, молодые люди, свободный вечер?</p></sp>
<sp who="student_v_sportivnoi_kurtke"><speaker>Студент в спортивной куртке.</speaker> <p>В воскресенье, Елена Николаевна.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Отлично. <stage>(Вынимает из сумки записную книжку.)</stage> Я отмечаю у себя. <stage>(Делает отметку.)</stage> Воскресенье, двенадцатого июня 1939 года. Извольте не забывать! Я вам покажу наши эксперименты.</p></sp>
    <sp who="student_v_sportivnoi_kurtke, student_v_pidjake"><speaker>Студенты.</speaker><p>Непременно придем, непременно! Спасибо, Елена Николаевна. До свиданья! <stage>(Идут к калитке.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>И вы приходите, Василий Васильевич.</p></sp>
    <stage>Входит Гвоздев, ведя под уздцы деревянную лошадку.</stage>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Вот кавалерия... Для торжественной встречи...</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(оглядев лошадки и сложенные на скамейке игрушки)</stage>.</speaker> <p>Что, простите, конечно, за любопытство, ребенка ждете? Так сказать, прибавления семейства?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Да, ожидаем. Как вы думаете, кто у нас будет – мальчик или девочка?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>А почему вы у меня об этом спрашиваете?</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Василий Васильевич не понял тебя, Ксюша. Мы берем на воспитание испанского ребенка.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ах, вот оно что... А я думал... Ну, будьте здоровы! Желаю удачи, Елена Николаевна. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Хороший, в сущности, человек.</p>
    <stage>Входит Полынцева. Она взволнована.</stage>
    <p>Людмила, что с тобой?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Интересные новости! Я специально приехала, чтобы рассказать вам, Елена Николаевна. Меня подвез на своей машине Виктор Львович Лошкарев.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что же случилось, Людочка?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>У меня сегодня был разговор с Кленовым. Борис Сергеевич предложил мне... Что бы вы думали?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Руку и сердце?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Хуже! Уйти от вас. Перейти на работу к нему в лабораторию.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ай да Кленов! Что же это делается, православные? Среди бела дня людей похищают! Интересный метод научной борьбы... Ну, а что ты ему ответила?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Зачем вы спрашиваете об этом, Елена Николаевна?.. <stage>(Порывисто обнимает Снежинскую.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Ну, ладно, не сердись, голубушка! Проголодалась, небось? Ксюшенька, похлопочи насчет ужина. А мы с Колей сходим на огород, редиски надергаем. Отдохни покамест, Людочка!</p></sp>
<stage>Снежинская и Гвоздев уходят. Уходит и Ксения внутрь дома.</stage>
<stage>Полынцева располагается с книгой в гамаке. Входит Виктор Львович Лошкарев.</stage>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(показывая на дачу, опасливо)</stage>.</speaker> <p>Дома?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Елена Николаевна ушла на огород.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Чудесно! Людочка, вас приглашает к себе Кленов.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Не пойду!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Почему же? Там сам академик Квашнин!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Не пойду! Там злые собаки.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Пойдемте... Составляется партия в городки. <stage>(Наклоняясь к ней.)</stage> И, кроме того, я не могу пробыть без вас и пяти минут.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Так долго? А я и трех. Ну, идите, вас же ждут!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>И пусть ждут. Нам ведь и втроём неплохо.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Втроем? Кто же третий?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Вселенная!</p>
<stage>Смеются.</stage>
    <p>А все-таки зря вы не идете работать к Борису Сергеевичу. Ведь Кленов – это фигура всесоюзного масштаба.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>«Фигура всесоюзного масштаба»... В этой фразе есть что-то смешное. Ну, не сердитесь.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Он вам может быть полезен.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Чем?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ну... советом...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Вы знаете, кто-то отлично подметил, что старики любят давать хорошие советы, потому что они уже больше не в состоянии подавать дурные примеры.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Вы, кажется, никого не признаете, кроме вашей Снежинской?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Почему же? Труды Квашнина по морфологии центральной нервной системы... Мы все учились по этим книгам. Но я не могу простить его отношения к Елене Николаевне.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Мне кажется, вы просто влюблены в Снежинскую.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Да, я люблю Елену Николаевну, очень люблю.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Это у вас от молодости, Людочка. Ничего, пройдет.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Что? Молодость?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Нет, влюбленность.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Мне кажется, что две мои влюбленности никогда не пройдут.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>В кого же?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>В Снежинскую и...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>В кого еще?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(глядя на него, улыбается)</stage>.</speaker><p>Во вселенную. <stage>(Поцелуй.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Кленов. Полынцева и Лошкарев смущены.</stage>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что же вы, Виктор Львович, не идете? Там все ждут, «Пушечка» поставлена. <stage>(Заметив Полынцеву.)</stage> А... Причина уважительная...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Иду, иду. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(к Полынцевой)</stage>.</speaker> <p>Здравствуйте, Людмила Ильинична. Елена Николаевна дома?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker><p>Сейчас позову. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Появляется Снежинская.</stage>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(почти нежно)</stage>.</speaker> <p>Елена Николаевна, Василий Васильевич доложил мне, что вы, так сказать, недовольны моей заботой о вас. Что случилось, многоуважаемая Елена Николаевна? Чем же это я вам не угодил?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Василий Васильевич, вероятно, передал вам.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(душевнейшим тоном)</stage>.</speaker> <p>Не тревожьтесь, Елена Николаевна. Поверьте, что все ваши просьбы будут со временем удовлетворены. Поймите, сейчас у нас в институте уйма важных дел!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вы полагаете, что дела нашей лаборатории не относятся к числу важных?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(сокрушенно)</stage>.</speaker> <p>Что вы, Елена Николаевна! Как вы можете так говорить? Ведь мы предоставили вам специальную лабораторию, сметные ассигнования, штатные единицы и прочие дорогостоящие вещи.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ну, этим, простите, мы обязаны нашему правительству.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Тем более великодушна снисходительность правительства.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Не снисходительность, а дальновидность.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Не будем спорить о терминах. Немного потерпите, Елена Николаевна, совсем немного.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Христос вон терпел, а что получилось? Распяли! <stage>(Идет к дому.)</stage></p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(смеется)</stage>.</speaker><p>Положительно, вам нельзя отказать в остроумии. Ну, не волнуйтесь, Елена Николаевна, все наладится. Прошу прощения, у меня там академик Квашнин в гостях. Итак, не волнуйтесь.</p></sp>
    <stage>Снежинская уходит в дом. Кленов идет к калитке. Слышится гудок автомобиля. Из калитки появляется Дружинин. В одной руке гаечный ключ, в другой ветошь, которой протирают мотор.</stage>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Здравствуйте! </p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Вы меня ищете, Александр Кузьмич? Ну, пойдемте. <stage>(Обнимая его за плечи.)</stage> А я уж по вас соскучился, Саша. Целую неделю не показывались...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Засел за диссертацию. Работаю даже по ночам.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Кстати, как вы решили ее назвать?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>«Развитие идей Вирхова в советской биологии».</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Очень хорошо. Между прочим, вы прочитали диссертацию Лошкарева?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Начал. Мне самому чертовски интересно, что он там сотворил. Мы ведь с ним друзья еще по институту.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Ну, пошли, Саша! Заваривается могучая городошная баталия.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Извините, Борис Сергеевич. Я – к Елене Николаевне.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Ну, что ж, желаю обойтись без увечий... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(выходя из дачи, разглядывая пятна на пиджаке Дружинина)</stage>.</speaker> <p>Опять машина, Александр Кузьмич?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Машина...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Снова испортилась?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(виновато)</stage>.</speaker> <p>Сцепление... Бывает.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>А вчера в каком виде вы приехали в институт?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Зажигание... Бывает.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Выбросьте вы, наконец, вашу «Антилопу»!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Черствый вы человек, Людмила Ильинична... Поймите, я ведь ее сам собирал, по винтику – своими руками. Черт ее знает. Мотор тянул, как тигр. И вдруг у самой дачи... километров этак за пятнадцать... Здрасьте-вылазьте... Но это к лучшему, Людмила Ильинична.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Почему же к лучшему?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Теперь я знаю все ее недостатки. A знать – значит устранить.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(появляясь на веранде)</stage>.</speaker> <p>Чем обязана, Александр Кузьмич?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Я к вам вот по какому делу. Лошкарев разослал для рецензии вашу статью «О происхождении клетки».</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Наконец-то! Всего полгода прошло...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker><p>Так вот, один экземпляр вашей статьи прислали и мне... и я написал рецензию. Я хочу, чтобы вы с ней ознакомились, Елена Николаевна. <stage>(Вынимает рецензию, передает Снежинской.)</stage></p></sp>
    <stage>Входят Ксения и Гвоздев.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(передавая Ксении)</stage>.</speaker> <p>Ксения, читай... вслух.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Сообщение профессора Снежинской Е. Н. об опытах воспроизведения клетки из живого неклеточного вещества представляется мне в высшей степени спорным». <stage>(Опасливо смотрит на мать.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Продолжай, продолжай, Ксения.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(читает дальше)</stage>.</speaker> <p>«А ее попытки ревизии основных положений современной биологии кажутся мне неосновательными и ошибочными...»</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(неожиданно подходит к Дружинину и протягивает ему руку)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Александр Кузьмич, спасибо!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>За что же, Елена Николаевна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>За прямоту.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Я не считал возможным иначе...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Поучиться бы этим маститым у вас правилам научной морали!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>И вот еще, Елена Николаевна. Прежде чем сдать рецензию, я хотел бы более подробно, собственными глазами ознакомиться с вашими опытами. Не скрою, мне хочется обосновать мои возражения и с экспериментальной стороны.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Одним словом, как Святослав: «Иду на вы!» Нравитесь вы мне, Александр Кузьмич! Приходите завтра вечером, покажем вам нашу алхимию, как иронизируют ваши учителя – Кленов и Квашнин. Потом сможете написать воспоминания: «В гостях у колдуньи» или «Вечер на Лысой горе».</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Обязательно приду, Елена Николаевна. Завтра созываю партбюро. Прошу вас быть.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>По какому вопросу?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>По-монастырски живем, Елена Николаевна, - каждый в своей келье.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Монахи и то в трапезной собираются. А наш конференц-зал второй год не проветривается. Видите, какой забор Кленов взгромоздил, до самого неба.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>И дощечка – «Осторожно, злые собаки».</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker><p>Это у англичан, кажется, есть пословица: «Чем выше забор, тем лучше сосед». Вот мы и копошимся - каждый за своим забором. Об этом завтра и потолкуем с начальством. До свидания.</p></sp>
    <stage>Дружинин уходит.</stage>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Елена Николаевна, завтра на бюро я во что бы то ни стало поставлю вопрос о нашей лаборатории и о позиции Кленова.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Даже Дружинин наш враг...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Ты не права, Ксюша. Враждебность и несогласие – это разные вещи.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Я не понимаю, почему академик Квашнин не хочет даже зайти к нам в лабораторию...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker><p>Инстинкт самосохранения. Они боятся нас. Ведь если окажется, что мы правы, – значит, вся их жизнь, работа, книги станут бессмысленными. А слава, звания, даже дачи – незаслуженными!</p></sp>
    <stage>Пауза. Снежинская задумалась, сидя в кресле.</stage>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(подойдя к матери, обняла ее за плечи)</stage>.</speaker> <p>О чем ты думаешь, мама?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Я думаю о том, что научное исследование похоже на петлистую горную дорогу. Порою кажется, что она возвращается назад. Но это неверно! Каждый ее новый виток поднимает нас все выше и выше – к вершине!</p></sp>
    <stage>Все ушли внутрь дачи. Снежинская села за рояль у окна. Полились звуки «Второго концерта» Рахманинова. В сад входит ноша лет шестнадцати, в плаще и берете. В руке у него чемодан.</stage>
    <sp who="ramon"><speaker>Юноша в берете <stage>(подойдя к окну, говорит на ломаном русском языке)</stage>.</speaker> <p>Это квартира товарища Снежинской?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(из окна)</stage>.</speaker><p>Да. Что вам угодно?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Юноша в берете.</speaker><p> Я из МОПРа.</p></sp>
    <stage>Снежинская и Ксения выходят на веранду.</stage>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker><p>Вы, наверное, по поводу ребенка? Где же он? Мы заждались.</p></sp>
    <sp who="ramon"><speaker>Юноша в берете <stage>(несколько смущенно)</stage>. </speaker> <p>Видите ли... Это я и есть... ребенок.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(удивленно)</stage>.</speaker><p>Вы?</p></sp>
    <sp who="ramon"><speaker>Юноша в берете. </speaker> <p>Да. Может быть, я ошибся?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(горячо)</stage>.</speaker><p>Нет, что вы! Просто вы оказались, несколько старше, чем мы предполагали... <stage>(Делая знак Ксении, шепотом.)</stage> Убери игрушки. <stage>(К юноше.)</stage> Раздевайтесь... и, так сказать, располагайтесь. Ксения, возьми у него чемодан...</p></sp>
    <sp who="ramon"><speaker>Юноша в берете <stage>(протягивая руку Снежинской)</stage>. </speaker> <p>Меня зовут Рамон... Рамон Санчес... Моя мать осталась во Франции... в лагере. Там в лагере много наших, бежавших из Мадрида. Французские социалисты хотят их выдать Франко.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>А как вы спаслись?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>О, это очень смешная история. Я притворился мертвым, и меня вывезли в телеге с покойниками.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, уж чего смешней... <stage>(Гладя его 80-лось.)</stage> Бедный мой парень... и досталось тебе, как я понимаю.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Мне сказали товарищи в МОПРе, что я смогу поселиться у вас, пока не освободят мать...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ваша матушка может быть спокойна. Так и напишите ей.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker><p>Спасибо. Я непременно напишу.</p></sp>
    <stage>Входит Гвоздев с деревянной кроваткой в руках.</stage>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker><p>Вот собрал, так сказать, кровать...</p></sp>
    <stage>Все сконфужены.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, пока ты собирал, ребенок успел из нее вырасти.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Это для меня? <stage>(Хохочет, пытается уместиться в кроватке.)</stage></p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker><p>Ну, что же, Рамон, давайте устраиваться. Умываться и ужинать.</p></sp>
    <stage>Рамон раскрывает чемодан, вынимает оттуда полотенце, мыльницу и маленькую гитару.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Испанец с гитарой. Прямо как в романе.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Не Роман, а Рамон.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я говорю – в романе.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон <stage>(не понимая)</stage>.</speaker> <p>Рамон. Мое имя Рамон.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Да, да, Рамон.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Вы когда приехали, Рамон?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker><p>Сегодня... Сегодня я в первый раз увидел Кремль... Я столько раз пытался представить себе его в Мадриде... Я непременно вернусь в Мадрид и расскажу про Кремль... У нас есть такая песня «Но со троф пульверемос а Мадрид». Как это по-русски? «Мы вернемся в Мадрид». Можно, я вам спою ее? <stage>(Трогает струну гитары, тихо запевает.)</stage></p></sp>
<lg>
<l>Мы не забудем черный день, –</l>
<l>Он сердце тяготит,</l>
<l>Когда знамен фашистских тень</l>
<l>Упала на Мадрид.</l>
<l>Когда знамен фашистских тень</l>
<l>Упала на Мадрид...</l>
<l>Но кровь недаром пролилась</l>
<l>В оливковых садах...</l>
<l>Она навеки запеклась</l>
<l>В обугленных сердцах!</l>
<l>Смотри – уходят рельсы вдаль,</l>
<l>Путь под луной блестит.</l>
<l>Я знаю – тянется их сталь</l>
<l>До станции Мадрид.</l>
<l>Солдат! Оставь свою печаль...</l>
<l>Вернемся мы в Мадрид!</l>
    </lg>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ВТОРОЙ</head>
    <stage>Редакция журнала «Вопросы биологии». Кабинет заместителя редактора Виктора Львовича Лошкарева. На стенах портреты Тимирязева, Мечникова, Пастера, академика Квашнина. Шкаф с книгами. На столе гора гранок и рукописей. На сцене Лошкарев. Входит его секретарь – Мария Петровна.</stage>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна.</speaker> <p>Звонит профессор Сухотин. Как быть с его статьей?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>А-а... Соедините.</p>
    <stage>Мария Петровна выходит.</stage> <stage>(Берет алфавитную книгу)</stage>.
    <p>Сухотин... Сергей... Модестович... <stage>(Берет трубку)</stage>. Сергей Модестович? Да, читал вашу статью. Что? Откровенно говоря, недостаточно остро. Вы же знаете, я человек решительный. Смелей надо критиковать буржуазных виталистов. Что? Не бойтесь расшатывать авторитеты. Главное – это смелость. <stage>(Кладет трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна <stage>(входит)</stage>.</speaker><p>Возьмите трубку, звонит Людмила Ильинична. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
    <sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(берет трубку.)</stage> </speaker> <p>Людочка? Всегда счастлив слышать ваш очаровательный голос... С Сашей? Да, мы с Александром Кузьмичем уже условились. Он с минуты на минуту будет здесь. Да. Заходите прямо в редакцию. До свиданья, дорогая!</p></sp>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>К вам товарищ Дружинин.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Просите, просите. <stage>(Выходит из-за стола и прячется за дверь у вешалки.)</stage> Когда Дружинин входит, Лошкарев набрасывает на него пальто и начинает тузить по спине.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(отбиваясь)</stage>.</speaker> <p>Ну тебя, Витька! Солидный человек, заместитель редактора, а ведешь себя, как теленок на лугу.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Саша, друг, до чего же я рад тебя видеть!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>И я тоже, Виктор. Для других ты можешь измениться, постареть, а я, как погляжу на тебя, так что-то екнет и оборвется вот здесь... <stage>(Показывает на сердце.)</stage> Вижу я прежнего Витьку Лошкарева, и общежитие на Трифоновке, и как мы новый чайник вскладчину покупали, и как гистологию сдавали профессору Кленову...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>А ты, Саша, дотошный был. Любой опыт норовил сам, своими руками проделать. Дескать, мужик на слово не верит. Да, пять лет просидеть вместе на одной скамье – это что-нибудь да значит...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Я тоже так думаю. Слышал, женишься?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Готовь, Саша, черный пиджак и белые перчатки. Будешь шафером.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Людмила?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Да. Люблю. Может быть, поздновато, но люблю так, как любят впервые. Кстати, Люда скоро зайдет за нами.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Хорошо ты это, Витька, придумал с театром. Давненько я не был...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Садись, Саша. <stage>(Подвигает коробку конфет.)</stage> Угощайся!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Как на дипломатическом приеме!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Между прочим, Саша, ты написал рецензию на статью Снежинской?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Да, написал.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Принес?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Нет, сдать еще не могу.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Почему же? Она мне срочно нужна.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Разумеется, я не согласен с положениями Снежинской, но все-таки считаю необходимым подробней ознакомиться с ее лабораторными наблюдениями. Этим я сейчас и занимаюсь - сую нос в ее препараты.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Зачем же? Разве ты не веришь Кленову, наконец, Квашнину?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Дорогой Виктор, ты знаешь, как я люблю Бориса Сергеевича и уважаю академика Квашнина. Но все-таки было бы нечестно удовольствоваться чужими заключениями, даже такими авторитетными.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Как знаешь, Саша. Только Борис Сергеевич будет недоволен, что ты задерживаешь отзыв. Тут надо сообща, я бы сказал, координированно ответить Снежинской и раз навсегда положить конец этим антинаучным претензиям, этим рискованным экспериментам.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>А где сказано, что мы должны отказываться от риска? Повторяю, я не согласен со Снежинской, но считаю, что мы не имеем права мешать ее работе... Нет ничего хуже асфальта в науке.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Асфальта?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Ну да. Помнишь, как у Маркса: «В науке нет широкой столбовой дороги, и только тот может достигнуть ее сияющих вершин...»</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>«...кто, не страшась усталости, карабкается по ее каменистым тропам».</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>А вот ты, кстати, выбрал не каменистые тропы, а широкое асфальтовое шоссе, уже накатанное сотнями чужих машин, то есть идей. Подумать только, какую ответственную тему ты взял: «Борьба с идеализмом в биологии». Шутка ли!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ты о моей диссертации?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Какая это, к черту, диссертация! Безнадежная компиляция! Такое впечатление, что ты нарезал цитат, перетряхнул их в решете... Я очень огорчен, Виктор... Ты должен в корне переделать свою работу, переписать наново.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Так. <stage>(После паузы.)</stage> А ведь Борис Сергеевич дал мне блестящий отзыв.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Знаю.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>А ты, стало быть, предлагаешь мне отложить защиту?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Конечно! Поработай как следует и выступи, как настоящий советский ученый.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Благодарю за совет, но я не согласен.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>В таком случае, я буду вынужден выступить против.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Против меня?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Нет, против твоей диссертации. А это значит – за тебя.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Спасибо за такую поддержку...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Обиделся? 3ря!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Александр Кузьмич, вы со мной разговариваете как секретарь партийной организации или как друг?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Что с тобой?.. Конечно, как друг... А это значит, как секретарь.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>В конце концов, Саша, пойми меня правильно... Если ты не в восторге от моей диссертации, можешь не выступать... отсутствовать...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Что ты говоришь, Виктор?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ведь у тебя нет идейных возражений? Политических сомнений? Просто ты считаешь, что моя работа не содержит нового.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Вот это и есть твоя политическая ошибка. Именно поэтому в твоей диссертации отсутствует наступательный, я бы сказал, партийный дух. Какой-то студень на пятистах страницах!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Я бы просил тебя, Саша... Ты наговорил мне столько обидного... Но не могу, Сашка, на тебя сердиться. Ты пойми, ведь эта диссертация – три года работы, усилий, недосыпаний... Если я не получу сейчас кандидатскую степень, я не смогу остаться заместителем редактора журнала. В академии уже ставился вопрос. Меня сумел защитить Кленов как редактор.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Что ты хочешь этим сказать?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Я хочу сказать, что существует элементарная товарищеская этика...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(взорвавшись)</stage>.</speaker> <p>То, что ты называешь этикой, я называю цинизмом. <stage>(Хватает со стола шляпу и выбегает из комнаты, хлопнув дверью.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(ему вслед)</stage>.</speaker><p>Саша... Он же меня не так понял... Черт возьми!.. Нехорошо получилось... <stage>(Смотрит на часы.)</stage> Как же с театром?</p></sp>
    <stage>Входит Мария Петровна.</stage>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна.</speaker> <p>К вам профессор Снежинская.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>А? Снова черт принес эту неудобную особу! Просите. Постойте, я сам. <stage>(Идет к двери, открывает ее.)</stage> А! Елена Николаевна! Очень, очень рад.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Чего тут радоваться, голубчик? Ведь мои посещения, как правило, не приносят вам ничего веселого!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что вы, Елена Николаевна! Я очень рад!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Бросьте, бросьте, голубчик. Все это фасон де парле, как говорят французы. А сами, небось, думаете, снова черт принес эту треклятую старуху...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Елена Николаевна, я знаю, что юмор является вашей сильной стороной...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Бросьте, голубчик, я не намерена поддерживать этот дипломатический тон. Мою статью читали?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Читал. И с большим интересом.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Наконец-то удосужились! Печатать будете?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Полагаю, что да.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что это значит – полагаю?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>У нас ведь журналом руководит мысль коллегиальная. Не скрою – часть членов редколлегии прислала неблагоприятные отзывы.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Кто же?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Не имею права. Рецензии закрытые.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Знаю, знаю. Ну, а вы-то сами? Какое у вас мнение?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Многое в вашей статье мне безусловно... <stage>(отрицательно качает головой)</stage> нравится. А многое безусловно... <stage>(утвердительно кивает)</stage> не нравится.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Например?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Приведенные вами факты сами по себе не лишены интереса. Но в выводах много спорного.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Но выводы-то из фактов, а не с потолка! Они предугаданы еще Энгельсом.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Энгельса можно понимать по-разному.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Нет, молодой человек, Энгельса можно понимать только по-большевистски. А вы хотите понимать Маркса и Энгельса поудобней, приспособить их к себе.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Елена Николаевна, это политическое обвинение...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>А я не привыкла отделять науку от политики, Виктор Львович!</p>
    <stage>Лошкарев смотрит на часы.</stage>
    <p>У вас нет времени.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я говорю, времени у вас нет?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Да, Елена Николаевна, я спешу в театр на «Плоды просвещения».</p>
    <stage>Снежинская идет к выходу. Лошкарев забегает вперед и преграждает ей дорогу.</stage>
    <p>Ну, давайте не будем ссориться, Елена Николаевна!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот в том-то и беда ваша, что вы не хотите ссориться ни с Вирховым, ни с Кленовым, ни со мной. Вы хотите со всеми жить в мире. Прямо царь Федор: «Всех согласить, всё сгладить». Скажите прямо: пойдет моя статья или нет?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Сейчас я не могу сказать ни да ни нет.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я требую, чтобы моя статья была напечатана. Наша наука должна развиваться в открытом споре, подобно тому, как жизнь проявляется в обмене веществ. Я требую этого как ученый, как большевик, как советский человек.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ну, зачем эти громкие слова, Елена Николаевна? Может быть, вам придется немного поправить вашу статью, убрать кое-какие спорные положения, острые углы. Вы же знаете мою доброжелательность.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот я и боюсь этой самой доброжелательности... Как бы вы не задушили меня в своих объятиях... По мне, лучше противник, да прямой. Вот, как Дружинин. А вы... <stage>(Отступив на шаг, пристально разглядывая Лошкарева.)</stage> Вы знаете, я где-то видела ваш портрет...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Мой портрет? Где?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(подходит к шкафу, вынимает том Ленина, быстро листает, находит место, читает)</stage>.</speaker> <p>Его характерные черты – неопределенность, расплывчатость, неуловимость... он ...«по самой своей природе, уклоняется всегда от определенной и бесповоротной постановки вопроса, отыскивает равнодействующую, вьется ужом между исключающими одна другую точками зрения, стараясь «быть согласным» и с той и с другой, сводя свои разногласия к поправочкам, к сомнениям, к благим и невинным пожеланиям и проч. и проч.» Одним словом, вертитесь, как черт на сковороде! Вот он, ваш портрет!</p></sp>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Простите, Виктор Львович, к вам академик Трофименко...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(растерянно)</stage>.</speaker><p>Трофименко?.. Просите, просите!</p>
    <stage>Входит академик Трофименко – высокий, худощавый человек, в углах губ легли резкие, мужественные морщины.</stage>
    <p>Здравствуйте, Мартын Петрович! Очень, очень рад. Садитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко.</speaker> <p>Спасибо. Я вот по какому делу. Вчера прочитал статью профессора Снежинской, написанную для вашего журнала. И считаю нужным сообщить свое мнение. <stage>(Передает Лошкареву отзыв.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Прекрасно, прекрасно... Между прочим, разрешите вас познакомить – вот как раз сама Елена Николаевна Снежинская.</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко <stage>(протягивая руку)</stage>.</speaker> <p>Снежинская? Вот вы, значит, какая... Малесенька да гарнесенька. Знаете, вчера ночью прочитал вашу статью. И сразу же хотел ехать к вам. Только потом сообразил – третий час, неприлично ночью беспокоить.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Напрасно не приехали, Мартын Петрович. Мы ведь и в науке нарушаем приличия.</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко <stage>(смеется)</stage>.</speaker><p>Вот именно.</p>
    <stage>В тон смеется и Лошкарев.</stage>
    <p>Я хочу вам сказать... Я считаю необходимым сказать... и не только я, но и весь мой коллектив... Ваша теория имеет огромное значение и для наших работ, для наших опытов.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Безусловно.</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко.</speaker> <p>Елена Николаевна, не смог бы я посмотреть ваши опыты? Вы в котором часу встаете?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>В шесть — по-стариковски. Но сегодня, после знакомства с вами, я вообще не сомкну глаз...</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко.</speaker><p>Это вы напрасно! Надо спать, Елена Николаевна. Копить силы для драки. Завтра в семь я у вас в лаборатории.</p></sp>
    <sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, да, нужны силы! Скажу по секрету - ведь мне приходится тяжело в нашем институте... На научных конференциях нам не дают слова. Наши работы не видят света. <stage>(Показывая на портрет Квашнина.)</stage> Трудновато среди наших богов и <stage>(поглядев на Лошкарева)</stage> их архангелов...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(смеясь)</stage>.</speaker> <p>Положительно, Елена Николаевна, юмор ваша сильная сторона.</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко <stage>(беря ее за руку)</stage>.</speaker> <p>Трудно? Да ведь это замечательно!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что же тут замечательного?</p></sp>
<sp who="trofimenko"><speaker>Трофименко.</speaker><p>То, что рождается в трудах, прочнее. Мне ведь тоже приходится драться в агробиологии с последователями монаха Менделя. Но, помяните мое слово, мы еще посмеемся над ними. Ну, мне пора. До свиданья! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>И я не стану вам мешать, Виктор Львович. Вы ведь спешите в театр. Но только вам не «Плоды просвещения» смотреть надобно, а «Власть тьмы»! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(один)</stage>.</speaker> <p>Ну и ситуация. <stage>(Смотрит на оставленную на столе книгу.)</stage> Ленин... об оппортунизме. Я – оппортунист?! Нет, этого так оставить нельзя! Не позволю бросаться такими обвинениями. В конце концов надо унять эту разбушевавшуюся особу! <stage>(Взглянув еще раз в раскрытый том Ленина.)</stage> А все-таки про черта на сковороде здесь нет. Это она сама выдумала. <stage>(После паузы.)</stage> Все же надо бы ее проводить. Пожилая женщина... старая большевичка... Предложу ей свою машину. Черт с ней, пусть едет и видит, что я выше личных оскорблений... <stage>(Спешит к двери. В отворенную дверь.)</stage> Елена Николаевна!</p></sp>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна <stage>(появляясь в дверях)</stage>.</speaker> <p>Она уже ушла.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ушла... Досадно! <stage>(Снимает трубку телефона, набирает номер.)</stage> Попросите Бориса Сергеевича. </p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Борис Сергеевич? Извините, что беспокою. Неожиданное событие! Трофименко принес статью в защиту Снежинской. Я бы очень просил вас заехать! Приедете с Квашниным? Очень хорошо! <stage>(Кладет трубку.)</stage> Мария Петровна, сейчас придет Квашнин. Заварите-ка чаю покрепче – как любит старик.</p></sp>
    <stage>Мария Петровна выходит. Лошкарев, вспомнив что-то, записывает на настольном календаре. Не забыть поздравить Бориса Сергеевича с днем рождения.</stage>
    <sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(входит.)</stage></speaker> <p>Здравствуй, Виктор... А где же Саша?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(несколько смущенно)</stage>.</speaker> <p>Он был... и ушел. Обиделся на меня неизвестно за что и удрал, даже не простившись... Просто глупо.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Он заявил, что будет выступать против моей диссертации.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Ну и что же?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>А до этого он распинался в своих дружеских чувствах. Хороша дружба? А?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Знаешь, Виктор, ведь я тоже хочу поговорить с тобой. И тоже по этому поводу. Вчера я прочитала твою работу.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>И что?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Мне очень больно, что в ней я не узнала тебя. Не сердись. Нужно устранить этот удручающий налет эклектики, этот стиль... бухгалтерского баланса. Дать возможность проявиться твоим способностям и самостоятельному мышлению. Саша прав. Тебе необходимо переработать твою диссертацию.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Стало быть, отказаться от защиты?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>В таком виде – да!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Уж не намерена ли ты выступить против меня?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я надеюсь, ты не доведешь до защиты.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>А если, все-таки, доведу? Тогда что?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Тогда... Да пойми же, Виктор, что я все это говорю потому, что люблю тебя... очень люблю!..</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Я ничего не понимаю! Один выступает против меня, потому что он, видите ли, мой друг! Другая потому что она любит меня... А я прошу не любить меня таким образом. Как говорит твоя Снежинская, ради бога, не задушите меня в своих объятиях.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я хочу гордиться тобой, Виктор...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>А я не хочу мелодекламации. Я желаю знать: на моей защите ты будешь выступать против? Скажи прямо – да или нет?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Иначе не умею. Да, против.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>В таком случае, ты должна понять... что мы... что мы... Прощай!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Как тебе не стыдно, Виктор!.. Так примитивно, по-мальчишески!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Нет, это вам должно быть стыдно, Людмила Ильинична.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Что же, если так, прощай.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Прощай.</p></sp>
<sp who="mariya_petrovna"><speaker>Мария Петровна <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Академик Квашнин профессор Кленов.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Просите!</p>
    <stage>Входят Квашнин и Кленов.</stage>
    <p>Здравствуйте, Иван Куприянович... Борис Сергеевич!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Ну, что тут у вас стряслось? Рассказывайте.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Пользуясь присутствием Ивана Куприяновича и Бориса Сергеевича, я хочу спросить вас, Виктор Львович, когда же вы напечатаете статью Снежинской?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Кто эта девушка?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Доцент Полынцева, ассистент Снежинской.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Виктор Львович, где мы находимся, в редакции журнала или в лаборатории Снежинской?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я знаю, что мы в редакции журнала, но у меня вопрос по существу.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Сейчас я не могу вам сказать ни да ни нет. На редколлегии мы решим этот вопрос.</p></sp>
    <stage>Полынцева идет к двери.</stage>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Людмила Ильинична! Ведь вы способный человек. Я ведь не зря предлагал вам заведовать у меня гистологической лабораторией. Поймите, что подлинного успеха молодой ученый может добиться только там, где решаются узловые вопросы советской биологии.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я с вами согласна, Борис Сергеевич. Именно поэтому я и отказываюсь перейти к вам.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Ого!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Узловые вопросы решаются у Снежинской. И настоящий успех... я имею в виду не карьеру, не положение, а настоящий творческий, научный успех... ожидает того, кто работает с ней.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Успех, успех!.. А известны ли вам, девушка, десятки примеров, когда подобные сенсационные успехи в науке оказывались результатом простых ошибок наблюдений?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Простите, я не понимаю...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Я хочу сказать, что ваша Снежинская могла ошибиться, дорогая моя.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Но если вы считаете возможной ошибку, то не честнее ли прийти и поправить коллегу, чем с порога отрицать все? Простите меня, Иван Куприянович, но имейте мужество переступить порог.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Я не хочу быть свидетелем вашей игры в бирюльки. Вы мешаете науке, милостивый государь... рыня...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Устаревшей – да. И если понадобится – сломаем ее вовсе.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Что? Дети тоже ломают игрушки, чтобы посмотреть, что у них внутри. Тем более, вам это подходит... по возрасту.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Стало быть, Иван Куприянович, вы не намерены посмотреть опыты профессора Снежинской? Скажите прямо.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Извольте. Я слишком хорошо отношусь к Елене Николаевне и не хочу ставить ее в смешное положение.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>В смешное положение... <stage>(Прошла к двери, остановилась.)</stage> Вы, должно быть, знаете, – когда Галилей открыл четырех спутников Юпитера и тем самым подтвердил учение Коперника, он пригласил старых флорентииских профессоров посмотреть в трубу и убедиться в его правоте. Он прождал их целый день, но они не пришли, смеясь над Галилеем. И что же – победил Галилей!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Уж не хотите ли вы сказать, что ваша Снежинская похожа на Галилея? <stage>(Громко смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(выждав, спокойно)</stage>.</speaker> <p>Нет, мне не хочется, чтобы вы стали похожими на этих смешных флорентийцев. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(после паузы, отпив воды из графина)</stage>.</speaker> <p>По-моему, она нас оскорбила! А, Борис Сергеевич? Ну и сравнение! Что вы скажете на это, синьор флорентиец?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(Лошкареву)</stage>.</speaker> <p>Неужели вы не можете на нее воздействовать?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Воздействовать? Попробуйте, Борис Сергеевич.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что у вас делала Снежинская?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(убирая в шкаф томик Ленина)</stage>.</speaker> <p>Категорически требовала опубликования своей статьи. Хорошо, Борис Сергеевич, что вы захватили Ивана Куприяновича...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Как это захватили? Что я, портфель?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Простите... Таким образом, вся редколлегия в сборе, за исключением профессора Четвергова. Надо решать вопрос... Мне уже звонили из академии.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Требовала, видите ли! Маниакальная настойчивость всегда свойственна фантастам от науки.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Вот отзыв Трофименко. <stage>(Передает бумагу Квашнину.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(разворачивая)</stage>.</speaker> <p>Трофименко... Откуда он взялся? Ни дать ни взять Мефистофель из люка...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что он там написал?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Вот, полюбуйтесь! <stage>(Передает Кленову отзыв.)</stage></p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(прочитав)</stage>.</speaker> <p>Да...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Вот именно! <stage>(В раздумье.)</stage> Я думаю, что...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(продолжая раздумывать)</stage>.</speaker> <p>Ничего... Во всяком случае...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что «во всяком случае»?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(также погрузившись в раздумье)</stage>.</speaker> <p>Ну да... то есть, так сказать...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(напряженно пытаясь уловить смысл этих междометий)</stage>.</speaker> <p>А, Борис Сергеевич?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А что... если...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что «если»?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Я и говорю: что делать-то?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Да, да, что делать? Печатать статью Снежинской или не печатать статью Снежинской?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Ни в коем случае! Кроме вреда и путаницы в мыслях читателей, – особенно молодых – это ничего не даст.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Так. Ваше мнение, Иван Куприянович?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker><p>А по-моему, по-стариковски, надо напечатать. Что вы на меня сентябрем смотрите, Борис Сергеевич? Уж не подозреваете ли вы, что я переметнулся к Снежинской? Но напечатать следует. В порядке дискуссии.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Простите меня, но вы несколько старомодны со своим либерализмом, Иван Куприянович.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Вот именно! Либерализм, граничащий с оппортунизмом!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А я и не гонюсь за модой, дорогой Борис Сергеевич. По-моему, от полемики худа не будет.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что же дискуссионного, полемического вы видите в работах Снежинской? Ведь до сих пор она не может представить практических экспериментальных данных. По-моему, тут спорить не о чем.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Наш журнал создан для пропаганды прогрессивных взглядов.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Совершенно верно. А не для тех, которые тянут науку вспять, в средневековье.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Зачем сглаживать острые углы, Иван Куприянович? Извините, но это типичный оппортунизм.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Может и либерализм, может и оппортунизм, но только прошу записать мое старомодное особое мнение. Связанного поколотить не велика удаль.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>А я предлагаю напечатать в этом номере коллегиальное выступление, в котором раз и навсегда покончить со Снежинской. Такое выступление уже подготовлено. <stage>(Вынимает из портфеля бумагу.)</stage> Вот оно. Двенадцать подписей. Здесь – ленинградцы, москвичи, казанцы. Надеюсь, Иван Куприянович, вы подпишете это письмо? Ваша подпись тринадцатая!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Стало быть, со мной чертова дюжина. Я уже знаком с этой критикой и готов подписать. <stage>(Берет перо.)</stage> Что это у вас на перышке?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Соринка... Простите.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(подписывает. Встает)</stage>.</speaker><p>Пошли, Борис Сергеевич.</p></sp>
    <sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(шепнув что-то на ухо Квашнину.)</stage> </speaker><p>Разрешите вас поздравить, Борис Сергеевич, со славным пятидесятилетием!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Что же это такое, Борис Сергеевич! Стало быть, у вас сегодня день рождения... Как же это вы утаили?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Не считаю необходимым оглашать столь грустное событие.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker><p>Пятьдесят лет! Да это же не просто дата! Круглая, пузатая датища! Надо бы шампанского выпить... <stage>(Вынимает часы.)</stage></p></sp>
    <stage>Раздается тихий, мелодичный звон.</stage>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Какой нежный звон...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Эти часы – репетир подарил мне профессор Студницкий полвека назад, в день, когда я кончил Московский университет.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(слушая звон)</stage>.</speaker> <p>Прямо душу баюкает.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А Студницкому подарил их любимый его учитель в Гейдельберге в 1859 году. Учителя звали Рудольф Вирхов. Позвольте мне, Борис Сергеевич, по случаю вашего рождения презентовать вам этот почтенный репетир...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что вы, Иван Куприянович!..</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Да, да, как знак великой преемственности научной мысли. <stage>(Целует Кленова.)</stage></p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Благодарю вас! <stage>(Берет часы.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Честь имею. <stage>(Идет к двери, задерживается.)</stage> Да... Так вот... Считаю необходимым напечатать нашу критику только вместе со статьей Снежинской. В противном случае прошу мою подпись снять. Так, может, старомодней, но порядочней. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(держа в одной руке отзыв Трофименко, в другой статью «тринадцати», вопросительно глядя на Кленова)</stage>.</speaker> <p>Как же быть, Борис Сергеевич?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(держа в руке часы)</stage>.</speaker> <p>Мы не можем прерывать плавный научный процесс рискованными гипотезами некоторых фантастов... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(передавая статью вошедшей секретарше)</stage>.</speaker><p>Статью «тринадцати» в набор!</p>
    <stage>Секретарша выходит. Лошарев задумался.</stage>
<p>Да... Ситуация... <stage>(Вынимает из кармана билеты.)</stage> Билеты в театр... пропали... Дьявол с ними! Как бы тут самому не пропасть... A?</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ТРЕТИЙ</head>
    <stage>Осень 1942 года. Далекий городок в глубоком тылу, куда эвакуировался Институт биологических проблем профессора Кленова. Дом, в котором живут Снежинская с дочерью и Рамон Санчес. Большая русская печь. На стене висит старомодный провинциальный телефон с ручкой, похожий на деревянную шкатулку. На столе микроскоп, в окуляр которого смотрит Ксения. Неподалеку, вооружившись очками, пишет что-то Елена Николаевна. По другую сторону печи – Рамон углубился в книгу. За окном свистит из серой тарелки радио слышится размеренный голос диктора: «От Советского Информбюро. Оперативная сводка». <stage>(Свист на мгновение заглушает трансляцию)</stage>. «Продолжались ожесточенные бои на улицах Сталинграда...»</stage>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения <stage>(резко выключает радио)</stage>.</speaker> <p>Не могу! Не могу больше слушать! Неужели немцы овладеют Сталинградом?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Все равно убегу! Вчера я опять ходил к рай-военкому. Он сказал, что меня не могут взять в армию, потому что я иностранец. Он так и сказал: «Вы не советский человек». Сначала я хотел его убить. А потом заплакал. Да, от обиды заплакал... Тетя Леля, я – не советский человек?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(подойдя к нему и обняв его за плечи)</stage>.</speaker> <p>Успокойся, Рамон. Он, очевидно, хотел сказать, что ты – не советский подданный. Ну, по паспорту, в этом смысле.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Когда ваши русские умирали под Мадридом, мы разве спрашивали у них о подданстве? Ведь их кровь такая же красная, как наше знамя. Нет, я все равно убегу. И, как говорят русские, – точка.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Буйная ты головушка... Ты ведь работаешь на заводе и неплохо работаешь...</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Но это же тыл, тетя Леля, тыл, эвакуация.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ты неправ, Рамон, – фронт! Тыл – это фронт. Эвакуация – это стратегия. Существует высшая целесообразность в распределении сил. Одни – на передовой линии, другие заняты, казалось, самым мирным трудом, однако из этого слагается некая результанта. Ты не думай, что я тебя отговариваю, – приедет твоя мать, она уже в Москве, мы и решим. Но знай, что воюют и те, кто варит сталь, кто шьет сапоги, кто собирает хлеб на полях.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Понял, тетя Леля, я хорошо понял. Но, все-таки я хочу быть в армии.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Мама, ты не вправе удерживать Рамона...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Ксения, садись работать! Дети мои, я одна решить не могу...Не могу!</p>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
<p>Войдите!</p></sp>
    <stage>Входит Прошин. Он в солдатском ватнике и сапогах.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>А, Василий Васильевич!</p></sp>
<stage>Стук в дверь. Входит Полынцева.</stage>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Здравствуйте, Елена Николаевна. <stage>(Здоровается со всеми.)</stage></p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Дровишек вам привез, Елена Николаевна, там во дворе сбрасывают.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Спасибо, Василий Васильевич.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(вынимая из портфеля свертки)</stage>.</speaker> <p>Вот маслице для вас. Консервы, витамин «С».</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Избаловали вы нас совсем, Василий Васильевич!</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Я-то при чем? Заботится о нас Москва...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да... в этакий час. Среди этаких гроз...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(у стола, разглядывая рукопись)</stage>.</speaker> <p>Что это, Елена Николаевна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Заключительная глава, заключительная.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Что вы говорите! Можно посмотреть?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Конечно.</p></sp>
    <stage>Полынцева берет рукопись, усаживается на диван, читает.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(к Рамону)</stage>.</speaker><p>Рамон, разжигай печку.</p></sp>
    <stage>Будем жарить картошку и петь песни.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(ударяя себя по лбу)</stage>.</speaker> <p>Да... Вот недодум!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что? Забыли, Василий Васильевич?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Чуть не забыл... Куда же я девал? <stage>(Роется в портфеле)</stage>. Вот! Вам письма с фронта из госпиталей насчет ваших гемоповязок. А от Николая Егоровича нет ничего... И еще, Елена Николаевна... Куда же я дел? <stage>(Роется в портфеле. Вынимает мочалку, мыло.)</stage> Не то, не то... Это я, извините, собрался... <stage>(Продолжает рыться.)</stage> Да, Елена Николаевна, вы себя не застужайте, насчет дровишек не стесняйтесь, топите, жар костей не ломит. Вот! Нашел! Вам пакет из военкомата.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон <stage>(беря письмо)</stage>.</speaker> <p>Из военкомата? Наверное, мне.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ну, я пошел. До свиданья!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>До свиданья! <stage>(К Рамону, несколько смущенно.)</stage> Почему обязательно тебе? Дай сюда пакет.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker><p>Мне, конечно, мне! <stage>(С волнением вскрывает его, читает.)</stage> «Гражданке Снежинской, Елене Николаевне... В ответ на ваше заявление о направлении вас врачом в действующую армию...» Что такое? Путаница какая-то... <stage>(Читает дальше.)</stage> «...сообщаю, что по причине возраста ваша просьба не может быть удовлетворена. Райвоенком майор Дорохин».</p></sp>
 <stage>Пауза. Все обернулись к Снежинской.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Отказал! <stage>(Бросается к двери.)</stage> Василий Васильевич, подождите, я с вами в военкомат... <stage>(Возвращается.)</stage> Уехал...</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Мама, что это такое?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что ты уставилась на меня, как на чудотворную икону? Пойми, что мне необходимо проверить результаты действия наших гемоповязок во фронтовой обстановке. Этот майор мне отказал, а я в Москву напишу. И, в конце концов, нельзя всех стариков стричь под одну гребенку... Я, может быть, здоровее вас, майор Дорохин. Я ведь на фронт врачом прошусь, а не сапером.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Ну и тетя Леля!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Вот тебе и результанта!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(подойдя к Снежинской, обняв ее за плечи)</stage>.</speaker> <p>Неугомонная вы, Елена Николаевна...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Эх, Людмила, была бы здесь наша лаборатория! Ведь война прервала нашу работу на грани свершений, на самом пороге желанного результата... Когда же прибудет, наконец, наша аппаратура? Ты ничего не слышала?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я говорила с Борисом Сергеевичем. Он молчит.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Молчит... В голове теснятся десятки новых мыслей, новых выводов... И все это надо проверить, тысячу раз проверить!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker><p>Ну, будем надеяться, Елена Николаевна, что ждать осталось недолго.</p></sp>
<stage>Стук в дверь. Входит Лошкарев. Он в пальто с котиковой шалью, в котиковой шапке.</stage>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Здравия желаю!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Лошкарев!</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Виктор! <stage>(Совладав с собой, отошла в угол.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вы откуда?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Из Наркомздрава. Я ведь сейчас там работаю. Направлен к вам.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ко мне?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Да, Елена Николаевна, специально к вам.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ну, раздевайтесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Проголодались, наверно, с дороги?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Нет, благодарю, у меня сухой паек. <stage>(Садится.)</stage> Так вот, Елена Николаевна, поздравляю вас! Мы ежедневно получаем из госпиталей сообщения о большой эффективности ваших гемоповязок. Предложенный вами метод прибавления свежей крови в рану способствует быстрому росту новых клеток. Сотни людей возвращены в строй, спасено много жизней. Наркомздрав просит вас проверить вашу методику и дать указания.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>С удовольствием. Я ведь тоже получаю письма с фронта. <stage>(Показывая на горку писем.)</stage> Вон какая у меня переписка!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Вот, вот и надо обобщать опыт. Именно такова цель моей командировки к вам, Елена Николаевна.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Ну, что ж, сегодня к вечеру я изложу вам свою методику. Завтра сможете уезжать.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Завтра?.. Зачем же так торопиться? Надо систематизировать... Теснее увязать с вашей теорией!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>С каких это пор, Виктор Львович, вы стали таким защитником нашей теории?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Взгляды и принципы меняются, Ксения Павловна. Особенно во время войны. Диалектика... Я бы мог вам помочь, Елена Николаевна... Так сказать, в инстанциях...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Благодарю вас...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Мы бы сообща подвели солидный теоретический фундамент... Не спеша... Написали бы совместно развернутую докладную записку... На коллегии Нарком-здрава я выступлю с обстоятельным докладом... Разумеется, от нашего общего имени. Потом я вновь вернусь сюда... И мы с вами напишем книгу... «Значение гемоповязок» или как-нибудь иначе. Ну, в соавторстве. Дело же, в конце концов, не в личной славе!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Конечно, конечно.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Сколько светлых идей мы принесем науке!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>А что, у вас есть какие-нибудь новые мысли, связанные с нашим методом?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Собственно говоря... новых мыслей у меня... Но... как бы это выразиться... У меня есть полезные мысли. Чего греха таить, у вас немало противников... и весьма влиятельных... Необходимо обойти острые углы... В этой обстановке издание книги, ее прохождение – вещь сложная. Я готов положить свою энергию на алтарь науки!..</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Ну, что ж, мысль, действительно, полезная. Как ты думаешь, Ксения?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Что и говорить, мысль яркая...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Так вот, мы подумаем, обсудим. Ведь предложение-то неожиданное! А сейчас, я вижу, Людмила хочет поговорить с вами. Ксения, Рамон, пойдем в сени дровишек наколем! Физкультура прежде всего!</p></sp>
    <stage>Выходят. Пауза.</stage>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Людмила Ильинична... я несколько раз писал вам, но вы не считали нужным ответить...</p>
    <stage>Полынцева молчит.</stage>
    <p>Я не могу больше! Все это время без вас было сплошным испытанием, сплошной мукой... Я никогда не подозревал, что любовь может быть такой тяжкой...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>И я тоже...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Что это значит?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я тоже, к сожалению, любила вас... все это время.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>К сожалению?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Нет, к несчастью.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>К несчастью? И почему – «любила»?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Потому что я не люблю вас больше.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Давно?</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>С той минуты, как вы вошли в эту комнату.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Я ничего не понимаю! Если говорить откровенно, я ведь устроил эту командировку еще и затем, чтобы повидать тебя... Я сходил с ума от тоски...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>«Устроил командировку»!.. Можно простить обиду, даже оскорбление, но нельзя простить цинизм, когда он становится философией жизни.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Людмила, ты меня не так поняла...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Я вас отлично поняла! Вы хотите быть нахлебником чужого труда, чужих мыслей! И я могла любить такого человека?!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Людочка!.. <stage>(Пытается взять се за руки.)</stage></p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Не трогайте меня! <stage>(Бросает на стол письма, стремительно выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев <stage>(беря письма)</stage>.</speaker><p>Мои письма... Людмила... Людмила!</p></sp>
 <stage>Входит Снежинская.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот что, Лошкарев. Можете уезжать, когда вам заблагорассудится. Это ваше дело. А я перешлю свои соображения по почте в Наркомздоав.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Почему же, Елена Николаевна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Потому что не хочу пользоваться вашими услугами.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Позвольте... У меня командировка...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Вы заблуждаетесь, молодой человек. Война не избавляет нас от принципов. В такое время, когда фронт и тыл воедино слились в великом порыве, вы явились сюда устраивать свое ничтожное житьишко. Будьте здоровы! Впрочем, ваше здоровье не внушает опасения...</p>
    <stage>Лошкарев, пожав плечами, уходит.</stage>
<p><stage>(Поглядев ему вслед)</stage>. Ну и прохиндей.</p>
    <stage>Вошла Людмила, взяла пальто с вешалки. Она в слезах. Снежинская обняла ее.</stage>
    <p>Ну, ну, не надо, голубушка, не плачь...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Как стыдно!.. Как стыдно...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Пойми, милая... Было бы гораздо хуже, если бы это случилось позже.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Елена Николаевна, я пойду к себе... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Бедная девочка... <stage>(Садится к столу, зажигает настольную лампу, надевает очки, берет письма, принесенные Прошиным. Вскрывает конверты. Углубилась в чтение.)</stage></p></sp>
 <stage>Тихо, на цыпочках, входит Рамон.</stage>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Тетя Леля, я не мешаю вам? Может, вы хотите остаться одна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что ты, мальчик! Почему одна? Здесь полна комната людей.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Я не понимаю, тетя Леля...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>И какой чудесный народ! <stage>(Поднимая пачку писем.)</stage> Вот они, мои собеседники... Врач медсанбата Цветухина... Старший политрук Хмелько... Бойцы, саперы, минеры – и все ко мне, старухе... Ты, видишь, какие люди, Рамон?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Да, да, вижу, тетя Леля... Каждое это письмо зовет меня! Я не могу больше...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(обняв его)</stage>.</speaker><p>Ну, успокойся, успокойся, Рамон!</p>
    <stage>Рамон берет гитару. Тихонько запел по-испански. Вошла Ксения.</stage>
    <stage>Снежинская и Ксения подпевают.</stage>
    <p>О чем ты поешь, Рамон?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker><p>О море, о скалах, о родном доме. <stage>(Продолжает петь.)</stage></p></sp>
<stage>Незамеченная вначале, тихо входит немолодая женщина в кожаном пальто и берете и слушает песню.</stage>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон <stage>(оборвав песню)</stage>.</speaker> <p>Мама!</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Сын мой! <stage>(Обнимает Рамона.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Тереза...</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Здравствуйте, Елена Николаевна! Ксенечка, здравствуйте!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Тереза, какими судьбами?</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker><p>На звук песни, друзья! На звук нашей испанской песни! Я искала ваш дом и вдруг услышала песню. Мне показалось, что это сон или волшебство. Здравствуй, сын мой! <stage>(Обнимает Рамона.)</stage></p>
    <stage>Они говорят друг другу что-то порывистое и бессвязное по-испански, смеются и плачут.</stage>
    <p>Комо вивас, ихо мио? Комо трабахас? <stage>(Как живешь, сын мой? Как работаешь?)</stage></p></sp>
    <sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Маль, мама! <translation xml:lang="ru">[Плохо, мама!]</translation></p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза <stage>(обнимая Снежинскую)</stage>.</speaker> <p>Ну, Елена Николаевна, расскажите, как тут наш сын? Очень надоел вам?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что вы, что вы... Как он мог надоесть мне? Ведь он стал частью моей жизни... частью моей души...</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Почему ты не писала... Хотя бы предупредила...</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Простите меня. Я вылетела из Москвы совершенно неожиданно. За тобой, Рамон! Завтра на рассвете мы вылетаем. Ну, как вы здесь живете? Как здоровье, Елена Николаевна? Как ваша работа?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Благодарю вас. <stage>(Показывая на рукопись.)</stage> Вот, пишу книгу. Что ж поделать, на фронт не пускают в моем возрасте.</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>А вы, Ксения?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Попрежнему работаю над биокристаллами.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Мама! Я не поеду с тобой.</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Я умоляю тебя помочь мне. Меня не пускают на фронт, потому что я твой сын. Нужно твое согласие. Мама, мне стыдно... Ты отлично понимаешь, где я должен быть сейчас! Все равно, я убегу!</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Я знала, что ты это скажешь.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Мы не могли без вашего разрешения, Тереза.</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Спасибо, Елена Николаевна. Хотя вы имели право сами решать. Вы ведь тоже мать Рамона. <stage>(К Рамону.)</stage> Сын мой, у меня не осталось никого из родных, кроме тебя. Все, все наши близкие погибли. Я дала себе слово – сохранить тебя, мой единственный, сохранить во что бы то ни стало, потому что отдала всех. Но сейчас... <stage>(пауза)</stage>, когда фашисты у самого сердца России... я отказываюсь от клятвы. Русские пролили слишком много своей крови за Мадрид, за Европу, за человечество, чтобы мы могли беречь свою кровь, своих сыновей. Они тебя не пускали, потому что ты мой сын. Я говорю тебе – иди потому, что ты сын мой!</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Спасибо, мама! <stage>(Обнимает ее.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Иди, сын мой! И знай, что нет больше счастья на земле, чем бороться за дело, в которое веришь.</p></sp>
    <sp who="ramon"><speaker>Рамон <stage>(обнимая Снежинскую)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, мама! Несколько мгновений длится взволнованное молчание. <stage>(К Терезе.)</stage> Эстон тан аградесида, мама... Пара ми фуз ун гран мартирио астараки. <translation xml:lang="ru">>[Я так благодарен тебе, мама. Для меня было таким мучением сидеть здесь.]</translation> Мы должны сейчас же поехать в военкомат. Ты ведь на рассвете улетаешь, а мне скоро на завод в ночную смену. Сейчас же идем, прошу тебя!</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Да, да... <stage>(Надевает пальто.)</stage></p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Поели бы с дороги...</p></sp>
    <sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Потом, потом, Ксенечка... Пошли, Рамон. Абригота кон уна буфанда? <translation xml:lang="ru">[Надень теплый шарф.]</translation></p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker> <p>Но ма аса фалта ля буфанда. Сенто калор эн эл коразин. <translation xml:lang="ru">[Мне тепло и без шарфа. У меня сейчас тепло на сердце.]</translation></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(беря платок)</stage>.</speaker> <p>Я пойду с вами.</p></sp>
<sp who="ramon"><speaker>Рамон.</speaker><p>Нет, нет, вам нельзя выходить, у вас ведь грипп.</p></sp>
    <stage>Тереза и Рамон уходят, провожаемые Ксенией.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(подошла к телефону, покрутила ручку)</stage>.</speaker><p>Двадцать второй. Благодарю. Людочка? Ну, не надо, не надо... Ты бы к нам пришла... А? Да, да, сейчас приходи. Ну, жду. <stage>(Повесила трубку.)</stage></p>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
    <p>Войдите.</p></sp>
    <stage>Входят Кленов и Квашнин. За ними входит Ксения.</stage>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Здравствуйте!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что с вами, Елена Николаевна?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Врач уверяет – грипп.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(беря руку Снежинской)</stage>.</speaker> <p>А пульс у вас хороший.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я думаю, у меня новая болезнь – бездеятельность. Присаживайтесь. Чайку не угодно ли?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Благодарствуйте. Чайку и впрямь хочется.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Я вам лимончик принес, Елена Николаевна. <stage>(Передает лимон.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А от меня медку примите. <stage>(Вынимает из портфеля баночку с медом.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(тихо, наклоняясь к Квашнину)</stage>.</speaker> <p>Так что уж вы начинайте, Иван Куприянович.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(тихо)</stage>.</speaker><p>Нет, увольте! Вы директор – вы и сообщайте.</p></sp>
    <stage>Квашнин, Кленов и Снежинская усаживаются к столу. Ксения усаживается поодаль. Снежинская разливает чай.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Прошу! <stage>(Подвигая сахарницу.)</stage> Внакладку, не стесняйтесь.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Следует знать, Елена Николаевна, что профессионалы-чаевники пьют только вприкуску. До чего духовит! Настоящий?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот и не угадали. Домодельный. С липовым цветом.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Не может быть!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Честное пионерское.</p></sp>
    <stage>Входит Полынцева, поздоровалась.</stage>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Здравствуйте, девушка... Вот... флорентийцы пришли навестить захворавшего Галилея...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(к Ксении)</stage>.</speaker> <p>Что, от Николая Егоровича есть весточка?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Нет, третий месяц ничего. Оттуда, от партизан, письма долго идут.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(вылавливая ложечкой чаинку)</stage>.</speaker> <p>Экая чаиночка всплыла. Ксения Павловна, к письму от Николая Егоровича!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Воюет, воюет наш Коля. А мы здесь... Борис Сергеевич, когда же прибудет наша лаборатория?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(сначала помолчал, неловко помешивая чай, потом тихо Квашнину)</stage>.</speaker> <p>Ну, говорите... Что же вы, Иван Куприянович?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Любезнейшая Елена Николаевна... В Москве я знал вас отдаленно... ну, что ли, понаслышке... Но нынче здесь, на Урале, в годину тяжких испытаний, узнал вас поближе. И не скрою, испытываю к вам чувство самого душевного расположения... <stage>(Прихлебывая чай.)</stage> Ну, до чего ароматен... Так вот, по праву друга и соседа, позвольте мне задать вам вопрос.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Сделайте одолжение, Иван Куприянович.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>С вашим выдающимся даром исследователя надобно ли обязательно претендовать на мировое открытие? Не полезнее ли для вас и для науки взять скромную область биологии и разрабатывать ее тихо, обдуманно, без шума, без волнений, без всяких там сенсационных деклараций?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(ему в тон)</stage>.</speaker> <p>Так сказать, без вреда для здоровья, без пользы для науки...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Знаю, матушка, что вы за словом в карман не полезете. Работали бы у меня... Я уже стар и прихварываю. Вот вместе бы и...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что, прихварывали?</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Нет, работали. Ведь вы старый человек...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, я старый человек. Но жизнь человеческая измеряется не годами, а трудами. Сколько я знаю большевиков, юных в семьдесят лет! Горячих и неугомонных, как в молодости. Поймите, Иван Куприянович, что предклеточный мир стучится к нам в двери, звонит во все звонки. Не я, так другой советский ученый изучит его законы, и гениальное предвидение Энгельса о доклеточных формах жизни двинет далеко вперед науку. Я отдаю должное многим вашим трудам, но никогда не примирюсь с вашими заблуждениями.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Дорогая Елена Николаевна, не взыщите за откровенность, да ведь вы занимаетесь преднаучной фантазией, не заслуживающей изучения! Проблема самозарождения жизни давным-давно осмеяна наукой. Заниматься ею неприлично, если хотите.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>У вас нет фактов, нет доказательств. Ваш опыт с желточными шарами нуждается в длительной проверке.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вот прибудет сюда моя лаборатория – будут и факты и доказательства.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Ваша лаборатория не прибудет, Елена Николаевна.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>То есть как – не прибудет?!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Ее больше не существует, вашей лаборатории.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что это значит?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Упала бомба.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(с горестной силой, голос ее сорвался)</stage>.</speaker> <p>Не может быть!.. Не верю!.. Слышите, не верю!..</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>К несчастью, это так, Елена Николаевна. Я получил телеграмму, все разрушено. </p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Успокойтесь, Елена Николаевна, успокойтесь..</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Зачем вы сделали это, Борис Сергеевич?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Что вы, Елена Николаевна?.. При чем здесь я?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вы! Вы!.. Вы не уберегли мою лабораторию. Вы ничего не сделали, чтобы ее сохранить...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Вы погрузили в эшелон всю вашу аппаратуру до последней пробирки, всякую канцелярскую рухлядь, даже вешалки... И оставили без присмотра лабораторию Елены Николаевны!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Ради бога, увольте меня от ваших укоров! Из-за того, что я якобы не уберег вашу лабораторию, у меня уже достаточно неприятностей... Звонили из Академии наук, телеграммы от Комарова... В конце концов, разрешите мне знать, что нужно грузить для моего института!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вашего института? Ну, знаете, в Европе не осталось ни одной абсолютной монархии, кроме нашего, виновата, вашего института, и вы в нем нечто вроде азиатского царька.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Азиатского царька?.. Ну, доложу вам, титуловали вас, Борис Сергеевич...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>А вы при нем – великий визирь!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Я попросил бы вас не бросаться такими...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Вот именно, царьками...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Гибель нашей лаборатории – это только трагическое завершение всей вашей борьбы против нас.</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Когда вы восстановите нашу лабораторию?</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>Когда мы сможем приступить к работе?</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(раздраженно, поглядев на Полынцеву и Ксению)</stage>.</speaker> <p>Елена Николаевна, мы можем поговорить с вами, так сказать, без секундантов?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Ксения... Людмила...</p></sp>
    <stage>Ксения и Людмила выходят.</stage>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(подойдя к Снежинской)</stage>.</speaker> <p>Елена Николаевна, я глубоко понимаю чувство ученого, отторгнутого от своих исследований... И, верьте, разделяю всем сердцем... Но требовать сейчас восстановления лаборатории для ваших экспериментов... в такое время, когда гибнут наши близкие, наши сыновья, когда немцы на Волге, – рука не подымается. Вы старый член партии. Поймите, что сейчас дело идет не о судьбе наших лабораторий, а о судьбе нашего государства. </p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Именно потому, что речь идет о судьбе государства, война не снимает наш спор, она его углубляет. Ведь догмы Вирхова с теми, кто сегодня рвется к Сталинграду.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Ерунда! Мы не расисты! Что из того, что Вирхов немец? Мы не можем сбрасывать со счетов его великий труд.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Да, мы не расисты. Но вы втискиваете русскую биологию в немецкий мундир и хотите застегнуть ее по горло на все пуговицы! Советской науке душно в прусском мундире!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Лучше ходить в чужом платье, чем появляться в обществе, извините, в костюме Адама!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Борис Сергеевич...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Извините!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Вся мировая наука с нами, милостивая государыня. Даже Дарвин, великий Дарвин считал возможным обойти вопрос о доклеточном развитии.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>А коммунисты не считают возможным обойти этот важнейший вопрос! И, если нужно, дополнят великого Дарвина. Мы создадим жизнь в ампуле! Создадим! Посмотрите, что делается вокруг в науке! В авиации вплотную подошли к сверхзвуковым скоростям. Хирурги оперируют на сердце. Наши физики вот-вот расщепят атом. Астрономы изучили флору луны. Советская наука вступила в золотой век! А у нас в биологии вы глушите обухом все новое. Особенно вы, Иван Куприянович, обрушиваетесь на нас всей громадой своего авторитета... вы позорите наши труды...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Это не труды, а забава! Ахинея! Колдов-ство, милостивейший государь... рыня!.. Средневековый фантаст Парацельс тоже грозился создать человека, извините, из нечистот...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Милостивый государь, я не Парацельс, а советский ученый и служу своей Родине. Вы погубили мою лабораторию, но у нас остался фильм, в котором сняты все наши эксперименты от начала до конца. уничтожили мою лабораторию, но никто не может ампутировать мою мысль! <stage>(Беря со стола книгу и поднимая над головой Кленова.)</stage> Вот моя книга, здесь! Это моя борьба с расизмом... которую я написала.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Не убейте меня этой махиной...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Вас — нет. Взгляды ваши — непременно. И именно этой книгой.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Думаю, Елена Николаевна, что это будет не убийство, а самоубийство. Ваше. Честь имею. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Вот почаевничали... Елена Николаевна, друг мой, подумайте над тем, что я вам сказал. Нет ничего страшнее ошибки, длящейся целую жизнь. <stage>(Идет к двери, возвращается.)</stage> А фильм, о котором вы говорили, здесь, с вами? Дайте-ка на вечерок поглядеть. Если можно, конечно?..</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(беря со стола круглую коробку)</stage>.</speaker> <p>Вот, Иван Куприянович.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(взял коробку)</stage>.</speaker> <p>Во всяком случае, ваша помощь в моей работе всегда будет желанной. До свиданья. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(одна, беря со стола книгу)</stage>.</speaker><p>Ахинея... Колдовство... Как доказать?.. Как бороться, когда оружие выбито из рук?.. <stage>(Как-то вдруг обмякла, будто сразу постарела. Садится в кресло. Тихо, после паузы.)</stage> Ведь если допустить, что жизнь родилась в мистической тайне, стало быть, мы ничего не познаем в этом мире... ничего не постигнем... не поймем... Значит, и наш век отступил перед этой загадкой... А может быть, Кленов прав? В такое время просить средств для наших экспериментов, которые пока имеют только теоретическое значение, когда мы отдаем наших детей... Может, это впрямь бестактно... неуместно? Боже, до чего я устала... До чего устала...</p>
    <stage>Стук в дверь.</stage>
    <p>Войдите!</p></sp>
    <stage>Входит Дружинин.</stage>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Зашел с вами проститься. Уезжаю в область, в президиум академии. По поводу вас.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Меня?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Да. Буду говорить о вашей работе.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Так, так... Сейчас со мной легко бороться, когда я обезоружена... когда больше нет моей лаборатории... Тут вот Квашнин обвинил меня в фокусах... Была бы со мной моя лаборатория! Я бы всем доказала... Мне так необходимо проверить еще раз мой опыт с желточными шарами...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Он уже проверен, ваш опыт.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(пораженно)</stage>.</speaker> <p>Когда?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Сегодня, вчера, позавчера.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Кем?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Мною.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Каким же образом?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Весь последний месяц я повторял ваши опыты в лаборатории Кленова.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>В лаборатории Кленова?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Ну, да... Одним словом, по-партизански... ударил по противнику из его же техники.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Вы снимали наблюдения?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Да. Замедленной съемкой. Я везу их в академию.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Протокол вели?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(вынимает из чемодана журнал)</stage>.</speaker> <p>Вот.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(взволнованно перелистывая страниц)</stage>.</speaker> <p>Так... Так!.. Так!.. <stage>(Внезапно целует Дружинина.)</stage> Благодарю вас. <stage>(Слезы текут по ее лицу.)</stage></p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Что вы, Елена Николаевна! И вот еще... Я хочу вам сказать... <stage>(Горячо.)</stage> Я с вами, нераздельно, до конца...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я всегда верила, что вы придете...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Я написал в академию, что отказываюсь от своей диссертации.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Это трудно, но необходимо.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Мы добьемся немедленного восстановления вашей лаборатории и открытия широкой дискуссии. Ведь с нами уже немало ученых!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Благодарю вас, Александр Кузьмич.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Нет, это я вас должен благодарить...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Нет, нет, это я вам должна быть благодарна...</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker><p>Нет, нет... <stage>(Поставив чемодан на пол, внезапно целует Снежинскую.)</stage> Спешу на поезд!.. <stage>(Схватил чемодан и шапку, выбежал опрометью.)</stage></p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ЧЕТВЕРТЫЙ</head>
    <stage>Лаборатория Снежинской. Среди сливочной белизны кафельных стен поблескивают стекло и металл совершеннейшей аппаратуры. Микроскопы. На столике в углу телефон. Лестница ведет наверх, в конференц-зал, откуда доносятся аплодисменты, восклицания: «Правильно!» «Браво!»  На сцене Прошин и Полынцева. Она взволнованно шагает из угла в угол, углубившись в какую-то рукопись. Прошин сворачивает экран для диапозитивов.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Людмила Ильинична, голубушка, уж очень вы переживаете...</p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Да, волнуюсь. Ужасно волнуюсь, Василий Васильевич! Ведь нынче мне выступать! <stage>(Идет в конференц-зал. Задерживается.)</stage> Да, вот еще, Василий Васильевич. Сюда должна прийти мать Рамона... проститься. Вы ведь ее знаете? Она сегодня улетает. Так вы вызовите из зала Елену Николаевну. <stage>(Идет в зал.)</stage></p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker><p>Обязательно!</p>
    <stage>Аплодисменты из зала.</stage>
<p><stage>(Вслушиваясь.)</stage> Да-с! Баталия идет по всей форме...</p></sp>
    <stage>Из конференц-зала выбегает всполошенный Лошкарев.</stage>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Василий Васильевич! Срочно нужна машина!</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Машина? Зачем?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>За академиком Квашниным. Передайте ему, если он сию минуту не приедет, нельзя ручаться за исход дискуссии. Сейчас напишу ему записку. После перерыва будет выступать Снежинская. <stage>(Садится за стол. Пишет.)</stage> «Многоуважаемый Иван Куприянович...</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Да что вы, Виктор Львович! Вы же знаете, что Иван Куприянович второй месяц с постели не встает.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Надо поднять! Поднять во что бы то ни стало!</p></sp>
    <stage>Аплодисменты из зала.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Что, жарковато там?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>И не спрашивайте. Сущий ад! Летят пух и перья! Трофименко, кажется, собирается пойти на таран. Поезжайте за Квашниным, голубчик. И, главное, до чего обнаглела молодежь! Выступают какие-то безусые аспиранты и петушиными голосами подтверждают опыты Снежинской!</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ну, знаете, Виктор Львович! Не только безусые, есть и усатые и бородатые. Вон давеча выступа за Снежинскую профессор из Томска – бородища во! Почище, чем у вашего Квашнина.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Значит, Квашнин плох? Пойду позвоню Четвергову, пусть срочно приезжает. <stage>(Хватаясь за сердце.)</stage> Ой... Боюсь, что инфаркт у меня в кармане!.. <stage>(Выбегает.)</stage></p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker><p>Ну и дела! Чистое Бородино! Интересно, чья возьмет?!</p>
    <stage>Слышится звонок.</stage>
<p>Кажется, перерыв... Так и есть.</p></sp>
    <stage>Из конференц-зала выходят Снежинская, Ксения, Полынцева. Снизу из внешней двери появляется Гвоздев. Он в военном костюме, со споротыми погонами.</stage>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев <stage>(радостно)</stage>.</speaker> <p>Елена Николаевна Письмо! Полевая почта номер 32314. Это от Рамона!</p></sp>
<sp who="kseniya"><speaker>Ксения.</speaker> <p>От Рамона! Наконец-то... Ведь война-то уже кончилась, а от него ни слова!..</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Боже мой, какое счастье! Дай сюда скорей! <stage>(Надевает очки, торопливо, дрожащими руками вскрывает конверт, читает.)</stage> «Командование гвардейской части полковника Сербиченко»... Коля. <stage>(Передает Гвоздеву письмо.)</stage></p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker><p>«...с прискорбием сообщает, что сын ваш Рамон Санчес пал смертью храбрых во время наступления на высоту номер 2-56 северо-восточнее города Берлина. Вечная слава герою! Смерть немецким оккупантам!»</p></sp>
    <stage>Несколько мгновений длится молчание, прерываемое плачем Ксении</stage>
    <sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(подойдя к ней и беря ее за плечи)</stage>.</speaker> <p>Не надо плакать. Когда революционер погибает, не надо плакать. <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева.</speaker> <p>Что мы скажем Терезе? Ей необходимо спокойствие, силы... Ведь она улетает за границу...</p></sp>
<sp who="gvozdev"><speaker>Гвоздев.</speaker> <p>Мы должны скрыть от нее. Хотя бы временно, но скрыть.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Да. Во что бы то ни стало скрыть.</p></sp>
    <stage>Входит Тереза Санчес. Она немного осунулась и как бы постарела. Черное платье оттеняет бледность ее лица и неукротимый блеск глаз.</stage>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Я пришла проститься, друзья. Извините, что отвлекаю от дел... Через час я улетаю.</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(усилием воли выпрямилась, голос зазвучал спокойно и ровно)</stage>.</speaker> <p>Надолго?</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Не знаю. Много дел. Вы же знаете, Елена Николаевна, как это бывает, когда партия в подполье, в эмиграции. Одни закалились еще больше, а кто-то предал, кто-то разуверился, кто-то не выдержал испытаний. Надо спешить, спешить... <stage>(Голос се дрогнул. Пошатнувшись, она ухватилась за ручку кресла.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что с вами, дорогая?</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker><p>Ничего. Я думаю – переутомление. Ну, до свиданья! Еще раз благодарю вас за заботы о Рамоне. Я всегда была счастлива, что мой сын был среди вас. Он так любил вас всех... всех... Спасибо.</p></sp>
    <stage>Внезапно Полынцева, не выдержав, заплакала.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Что с тобой, Людмила? <stage>(К Терезе.)</stage> Извините ее. Она нездорова... Письма... которые придут от Рамона, мы сохраним для вас...</p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker> <p>Да, да. <stage>(Обнимает Людмилу.)</stage> До свиданья, Людмила... Я напишу вам, куда их переправить. До свиданья. В последнем письме он просил прислать ему стихи Гарсиа Лорка. Я достану. Я обязательно достану...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>А меня он просил прислать ему мою фотографию. Я пошлю ему сегодня же...</p></sp>
    <sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker><p>Вот письмо, которое я вчера получила от него... <stage>(Вынимает письмо, читает.)</stage></p></sp><sp who="ramon"><p>«Дорогая мама, завтра на рассвете назначена атака. И я хочу написать тебе перед боем. Я хочу сказать своей маме, как соскучился по ней. У нас в роте все любят меня и зовут Парамон. Когда пишу эти строки, уже светает. Скоро мы поднимемся в атаку на высоту номер 2-56. Это последняя высота перед Берлином. И я верю, когда ты получишь мое письмо, эта высота останется далеко позади нас. Обнимаю тебя. Твой сын Рамон».</p>
    <stage>Ксения заплакала. Тереза, поглядев на нее и стараясь читать спокойно.</stage>
    <p>«Пост-скриптум. Если тебя не затруднит, пришли мне стихи Гарсиа Лорка».</p></sp><sp who="tereza"><p><stage>(Свернув письмо.)</stage> У Гарсиа Лорка есть стихи: «Звезда, что уж давно-давно погасла, сквозь тьму времен струит свой чистый свет...» Это письмо пришло после извещения... Я чувствую, что вы все знаете. <stage>(Скупая горькая слеза покатилась по ее бледному лицу.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я не могу вас утешить, сестра моя. Есть мгновения, когда слова мертвы. Я только пожелаю вам мужества и победы... Победы и мужества, моя любимая. <stage>(Порывисто обняла Терезу.)</stage></p></sp>
<sp who="tereza"><speaker>Тереза.</speaker><p>Спасибо. И я хочу вам сказать... то, что я говорю себе в эти часы... Наш сын погиб за жизнь, жизнь, за которую боремся мы с вами... <stage>(Резко повернувшись, идет к двери)</stage>. До свиданья, друзья! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Ее провожают Ксения, Полынцева, Гвоздев. Звонок. Наверху появляется Дружинин.</stage>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Елена Николаевна! Сейчас ваше выступление. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская <stage>(одна, после паузы)</stage>.</speaker><p>Он погиб за жизнь... Клянусь тебе, мой мальчик... Клянусь вам, мои сыновья... Русские, испанцы, чехи, поляки... Клянусь вам всем, кто не вернулся с поля боя, — я продолжу вашу борьбу за жизнь, за счастье людей! <stage>(Решительно подымается по лестнице и входит в конференц-зал.)</stage></p></sp>
    <stage>Появляется Прошин. Он расставляет по местам стулья. Входит Квашнин. Он приметно постарел, осунулся, опирается на палку.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Иван Куприянович, вы!..</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Я, Василий Васильевич. Что вы так удивились, будто привидению? Не ожидали?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Да ведь вы болеете... который месяц в постели...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Одолели хвори, Василий Васильевич. несть им числа... Но ничего! Знаете, люди проходят, а время остается... Что, запоздал?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Малость запоздали, Иван Куприянович. Дискуссия уже началась.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(оседая в кресло)</stage>.</speaker> <p>Началась... А что до дискуссии было?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Опыты Елена Николаевна показывала. И фильмы.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Фильмы? <stage>(Тихо, про себя, как бы в забытьи.)</stage> Видел, видел... хотелось глаза закрыть... Это ведь приговор... И книга ее, истинно сказано, – томов премногих тяжелей... <stage>(К Прошину.)</stage> Давно я вас хотел спросить, Василий Васильевич. Видали вы когда-нибудь у нас в институте флорентийцев?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Как-с? Фро... Французы были... опять же чехи, англичане приезжали, а фро... лентийцев не было.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А может были? Припомните.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Не примечал.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Не примечали? <stage>(Пауза.)</stage> Кажется, я их сам видел.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(помявшись)</stage>.</speaker> <p>Иван Куприянович... Я вот тоже хочу у вас спросить...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(задумавшись)</stage>.</speaker> <p>Спрашивайте, спрашивайте, молодой человек.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Насчет секрета вашей заварки чая. Может, расскажете, Иван Куприянович...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>А что, полагаете, милостивый государь, я уже больше ни на что не способен? Только чай заваривать?</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Да что вы, Иван Куприянович...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Ладно, ладно. Только, смотрите, никому ни слова.</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Ни одной душе!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(склонившись к нему)</stage>.</speaker> <p>Между нами. Кладите побольше чая. Вот и все!</p></sp>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин <stage>(удивленно)</stage>.</speaker><p>Спасибо. <stage>(Про себя.)</stage> Пойти Елене Николаевне сказать, что пришел Иван Куприянович. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Из зала доносятся аплодисменты.</stage>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(вслушиваясь)</stage>.</speaker><p>Что же делать... Зачем пришел, Иван Куприянович? Чтобы перед самым, как говорится, эпилогом сознаться, что ошибался в главном... В самом главном. Хватит ли силенок, синьор флорентиец? Но ведь она права... Права!.. Против фактов не попрешь, Иван Куприянович. А может уйти с гордо поднятой головой, не сгибаясь, как памятник? Мертвые сраму не имут. <stage>(Направляется к выходу.)</stage></p>
    <stage>Аплодисменты. Сверху появляется Кленов.</stage>
    <p>Квашнин останавливается за белым шкафом со стеклянными приборами.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Мы еще посмотрим, кто прав! <stage>(После паузы.)</stage> Нет, не соглашусь. Не отрекусь! Буду бороться. Докажу, что это метафизика. Запыхавшись, вбегает Лошкарев.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Борис Сергеевич! Возможны выступления... Не только против вас, но и против меня. Доцент Полынцева заявила в моем присутствии: «Кленов пригрел в институте Лошкарева после того, как его выгнали из министерства». Выгнали! Пригрел! Она назвала меня вашим сателлитом... Какова женщина?!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Какая ерунда...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Вот именно! Послушайте меня, Борис Сергеевич! Я ощущаю атмосферу... Чтобы не разбиться, надо спланировать. Вы должны написать письмо в редакцию.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Какое письмо в редакцию?</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Ну, одним словом, что вы раскаялись... Прозрели, так сказать. Я убежден, что после такого письма вас оставят директором института или, в крайнем случае, заместителем Снежинской.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(подойдя к нему)</stage>.</speaker> <p>Вы... вы... пошляк! Имейте же мужества хоть на грош! Вы должны немедленно выйти на трибуну и отстаивать нашу точку зрения, вашу точку зрения. Имеется же у вас хоть какая-нибудь, хоть паршивенькая точка зрения?!</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Борис Сергеевич! Нам сейчас нужна не точка зрения, а точка опоры! По атмосфере победила Снежинская.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Победила? Ну, это мы еще посмотрим. Я не намерен складывать оружие, как трус...</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker> <p>Ну, хорошо! Я готов драться. Только поднимите с постели эту старую развалину, академика Квашнина, - ему уже нечего терять. Ему жить-то осталось – вот сколько. За его седой бородой мы укроемся, как в бомбоубежище.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Дело не только в Квашнине. Могу сообщить вам доверительно – я написал обо всем в Совет Министров. Я убежден, что ко мне прислушаются и прихлопнут этот балаган Снежинской. С минуты на минуту жду ответа.</p></sp>
<sp who="loshkarev"><speaker>Лошкарев.</speaker><p>Что вы говорите! Это здорово! Раз так, иду навстречу опасности! <stage>(Открывает дверь в конференц-зал.)</stage></p></sp>
    <stage>Слышится его решительный <sp who="loshkarev"><speaker>голос:</speaker><p>«Прошу слова!»</p></sp></stage>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker><p>Да, с такими сателлитами сражения не выиграешь... Нет, нет, за мной Вирхов, наконец, Пастер, черт возьми!</p></sp>
    <stage>Сверху на лестнице появляется Дружинин.</stage>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Борис Сергеевич, я за вами. Выступала Снежинская. Ваше отсутствие принимает демонстративны характер... Ведь вы же руководитель института!..</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Да, пока руководитель. И полагаю, что в этом качестве задержусь, к вашему неудовольствию, доцент Дружинин. И надеюсь, скоро покончу с вашим антинаучным шаманством. Да, да, развею по ветру, разгоню!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Поймите, вы остались в одиночестве...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Чепуха! Со мной академик Квашнин, Четвергов, ленинградцы и, наконец... Впрочем, вы скоро узнаете, кто со мной еще... Не рано ли вы меня хороните, Александр Кузьмич?</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Вы сами себя хороните как ученый.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Я не пойду на вульгарный компромисс. Здесь только что Лошкарев предложил мне покаяние.</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Ну, Лошкарев – структура жидкая. В какой сосуд его перельешь, ту форму он и принимает. Борис Сергеевич, подумайте...</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Бросьте меня агитировать!</p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин.</speaker> <p>Вчера радио сообщило, что Ватикан, вкупе с американцами, объявили премию в сто тысяч долларов тому, кто опровергнет учение Снежинской. Похоже на то, профессор Кленов, что вы собираетесь претендовать на эти доллары... <stage>(Резко повернувшись, уходит.)</stage></p></sp>
    <sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(ему вслед)</stage>.</speaker><p>Саша!.. И это - мой ученик... Демагогия! Я уже седой человек и останусь на старых позициях вместе с Иваном Куприяновичем. Посмотрим, кто окажется прав. Очень скоро посмотрим!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(подходя к Кленову)</stage>.</speaker> <p>Вот об этом я и хочу поговорить с вами, Борис Сергеевич.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(пораженно)</stage>.</speaker> <p>Иван Куприяновиц?!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Дайте-ка часы, что я вам презентовал.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Иван Куприянович!..</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Дайте, дайте-ка часы.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов <stage>(вынимая часы)</stage>.</speaker> <p>Вот... пожалуйста... <stage>(Передает ему часы.)</stage></p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(замахиваясь, делая вид, что хочет выкинуть их в окно)</stage>.</speaker> <p>Что, жалко? Все-таки имущество? А еще жальче расстаться с собственной непогрешимостью... С непререкаемостью своего авторитета... с божественным сиянием вокруг прически... Поймите, Борис Сергеевич!..</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Поймите вы, Иван Куприянович, если на минуту допустить, что победит Снежинская, стало быть, вся наша жизнь была лишенной смысла. Нам с вами придется сжечь все наши труды!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Ну, это вы крутенько завернули, дражайший. Кое-что из наших трудов останется и после нас. за что потомки будут благодарны. Но многое – в огонь! Огонь-то ведь не только сжигает, но и очищает!</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Стары мы для биения в грудь, Иван Куприянович...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>А где сказано, что возраст ограничивает молодость нашей мысли? Нет, я не хочу быть смешным и упрямым брюзгой в науке! Не хочу. И хотя это очень тяжко в мои годы... склонить седую башку, но я не стыжусь пойти к Снежинской и сказать: «Я пришел к вам, Елена Николаевна!» Что вы на меня сентябрем смотрите? Вот возьму и пойду! <stage>(Направляется к лестнице, ведущей в конференц-зал.)</stage></p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Не торопитесь, Иван Куприянович. Скажу вам по секрету, я написал в правительство просьбу раз и навсегда закрыть лабораторию Снежинской. У меня есть сведения, что мое письмо прочитано. Не спешите, Иван Куприянович...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker><p>Не знаю, что вы там написали в правительство, а я вот пойду сейчас и скажу: «Я пришел к вам, Елена Николаевна...» <stage>(Опираясь на палку, решительно идет к дверям конференц-зала.)</stage></p></sp>
    <stage>Навстречу ему выходит Снежинская.</stage>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я пришла к вам, Иван Куприянович.</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Вы – ко мне?</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Я пришла, потому что чувствую, как это сложно и трудно для вас...</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Чего греха таить, Елена Николаевна, трудно...</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker> <p>Но мы все убеждены, что вы не захотите уйти в такое время с поля битвы. Нет, Иван Куприянович, вы, как старый воин, понесете вперед боевое знамя русской науки!</p></sp>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker><p>Да, я старый человек, Елена Николаевна. Но сегодня я снова молод... юношески молод, моя дорогая... И даже влюблен. Да, да, влюблен в вас, Елена Николаевна.</p></sp>
    <stage>Входят Дружинин, Полынцева, Ксения, Гвоздев.</stage>
    <p>В ваши молодые глаза, в неукротимость вашего духа, в смелость ваших поисков, в животворную силу вашей теории. Ради этого мне сегодня, как никогда, хочется работать... Позвольте же мне благодарно расцеловать вас. <stage>(Целует руку.)</stage> Что же вы молчите, Борис Сергеевич!</p>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker><p>Я не собираюсь молчать, Иван Куприянович! Слышите, не собираюсь! Мы еще поговорим с вами, профессор Снежинская! Поговорим! И, может быть, – в последний раз!</p></sp>
    <stage>Вбегает взволнованный Прошин.</stage>
<sp who="proshin"><speaker>Прошин.</speaker> <p>Борис Сергеевич! Вам пакет... Из Совета Министров.</p></sp>
<sp who="klenov"><speaker>Кленов.</speaker> <p>Давайте быстрее. <stage>(Берет у Прошина пакет. Победоносно смотрит на всех, быстро вскрывает конверт, раздельно и многозначительно читает.)</stage> «Совет Министров Союза ССР постановил...» Что такое? <stage>(Растерянно передает пакет стоящему рядом Дружинину.)</stage></p></sp>
<sp who="drujinin"><speaker>Дружинин <stage>(продолжает читать)</stage>.</speaker><p>«...постановил: за выдающиеся открытия в области биологии присудить доктору биологических наук Снежинской Елене Николаевне Сталинскую премию первой степени. Председатель Совета Министров Союза ССР Сталин».</p></sp>
    <stage>Пауза. Снежинская не в силах говорить. Только слезы текут по ее лицу.</stage>
<sp who="polynceva"><speaker>Полынцева <stage>(бросаясь к ней)</stage>.</speaker><p>Елена Николаевна, милая вы моя!</p></sp>
    <stage>Все окружают Снежинскую.</stage>
<sp who="kvashnin"><speaker>Квашнин.</speaker> <p>Целуйте ее, целуйте!</p></sp>
<sp who="snejinskaya"><speaker>Снежинская.</speaker><p>Друзья мои! Там, за океаном «биологи» выращивают смерть в пробирках, чтобы обрушить ее на народы. Мы с вами отдаем свои сердца жизни, великой сталинской любви к человеку. Смелее экспериментируйте! Не бойтесь заглянуть за горизонт! Дерзайте по-сталински, друзья мои, и жизнь победит смерть!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
