<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Цезарь Солодарь</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">У лесного озера</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>В прологе (1921 год).</castItem>
<castItem>Ларина — видный работник Чека.</castItem>
<castItem>Сазонов — матрос, молодой чекист.</castItem>
<castItem>Броневик — беспризорный, 12 лет.</castItem>
<castItem>Арестованный — человек средних лет.</castItem>
<castItem>В остальных картинах (1951 год)</castItem>
<castItem>Белоусов Владимир Степанович — известный конструктор.</castItem>
<castItem>Володя — его сын, перешел в 6-й класс.</castItem>
<castItem>Анна Филипповна — бабушка Володи.</castItem>
<castItem>Бурко Тарас Григорьевич — капитан I ранга.</castItem>
<castItem>Верочка — его дочь, перешла в 6-й класс.</castItem>
<castItem>Сазонов — полковник, работник советской разведки.</castItem>
<castItem>Шарыгин — капитан, 25 лет – подчиненные Сазонова.</castItem>
<castItem>Павлова — лейтенант, 22 лет. – подчиненные Сазонова.</castItem>
<castItem>Кирилл — пионер.</castItem>
<castItem>Герасим Николаевич — пенсионер, бывший архивариус.</castItem>
<castItem>Борис Борисович — человек средних лет.</castItem>
</castList>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>АКТ ПЕРВЫЙ</head>
<div type="scene">
<head>ПРОЛОГ</head>
    <stage>Музыка. В ней слышатся мелодии песен, воскрешающих героику гражданской войны и борьбы с интервентами.</stage>
    <stage>1921 год. Крупная узловая станция.</stage>
    <stage>Кабинет председателя транспортной чека Лариной. Комната обставлена очень скромно. Трубы снятой на лето печурки «буржуйки». Койка застлана шинельным сукном. Портрет В. И. Ленина. По стенам развешаны «Окна Роста», плакаты и лозунги того времени. Среди них выделяются: большой, написанный от руки, плакат: «Все на помощь детям!» и «Окно Роста» с рисунком и текстом Маяковского: «Пока не укрепится Красное знамя, винтовка не может быть брошена нами!»</stage>
    <stage>Ларина, молодая, красивая женщина в кожаной куртке. Утомленное лицо и преждевременно поседевшие виски. Она допрашивает арестованного, человека средних лет с испитым лицом, в крестьянской одежде лет «под партизана», с перевязанной рукой. Здесь же молодой чекист Сазонов, в распахнутом матросском бушлате и бескозырке с надписью «Аскольд».</stage>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Вы откроете, наконец, свое настоящее имя?</p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Арестованный.</speaker> <p>Твержу я тебе битых три часа: Ложкин, Иван Ложкин...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Ложкин? Вы — Роберт Грунт </p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Арестованный <stage>(расхохотался)</stage>.</speaker> <p>Чего-чего? Робер? Какой такой Робер?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Вы были, Грунт, главным палачом при американском после Фрэнсисе. Интервентов вышвырнули из Архангельска еще в феврале двадцатого года. Где вы скрывались четырнадцать месяцев? Как вы очутились здесь, на юге, господин Грунт? Куда теперь вас посылают ваши хозяева?</p></sp>
    <stage>Арестованный молчит.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Зачем забился в теплушку, которая шла на Тифлис? «Раненый партизан».</p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Арестованный.</speaker> <p>Да, я ранен в партизанском отряде. Кровь проливал! И хочу на юге подкормиться. <stage>(Сазонову.)</stage> Ты что, разве не показал ей мои документы?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(достает из ящика стола бумаги)</stage>.</speaker> <p>Показал. Но мне прислали из Москвы другие документы... <stage>(Показывает ему.)</stage></p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Арестованный <stage>(после паузы срывает с раненой руки повязку, приглаживает всклокоченные волосы, весь преображается)</stage>.</speaker><p>Да, да, я – Роберт Грунт!</p>
    <stage>Сазонов хватается за маузер, Ларина его останавливает.</stage>
    <p>Ну, и что?!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Бумаги...</p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Грунт.</speaker> <p>У вас нет никаких улик! Никаких!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Улик более чем достаточно, чтобы предать вас, господин Грунт, суду Революционного Трибунала.</p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Грунт.</speaker> <p>Ваш трибунал неправомочен меня судить. Я американский подданный.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Подданство у вас американское, происхождение – шведское, купили вас англичане, а продаете вы русскую землю. Вы — человек без родины... <stage>(Сазонову.)</stage></p></sp>
    <stage>Сазонов сдает Грунта часовому.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Я так скажу, товарищ Ларина: лишняя канитель. Чего с ним волынить? По нем тульский наган скучает, а вы на него всю чернильницу тратите. В Ревтриб — и к стенке!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Эх, Сазонов, горячая ты головушка! Не спроста же он в Закавказье пробирается.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Туда сейчас товарищ Сталин приехал.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Сталин?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Да. Представляешь, как всполошились мерзавцы, которых науськивают англичане! И мы обязаны узнать, кто именно ждет там Роберта Грунта!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Получается, в расход его, действительно, рановато.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Ты задержал опасного лазутчика, Сазонов. О твоем поступке будет доложено товарищу Дзержинскому.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Служу Революции, товарищ председатель желдорчека!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>При Грунте должны были быть бумаги.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Может быть, передал кому-нибудь... Но я всех подозрительных обыскал.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Чекист должен знать наверняка, а не «может быть».</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Вот поймал гада на свою голову! Вы меня, товарищ Ларина, лучше опять на поездные облавы пошлите!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Доведете до конца дело Грунта, товарищ Сазонов.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Есть довести до конца! Разрешите итти?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Иди... Стой, а парнишка? Отправил в эвакопункт?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Чертов Грунт мне так голову забил... и я не успел...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Вам приказано было отправить мальчика в эвакопункт для беспризорных. Вы не выполнили мой приказ.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Я ваши приказы — будьте уверены, товарищ председатель желдорчека. А про парнишку, думал, это вы так... как говорится, женское сердце.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Вижу, вы еще нетвердо знаете, каким должно быть сердце чекиста. На сутки под арест!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Есть на сутки под арест. <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Постой... <stage>(Вертит ручку телефона.)</stage> Дайте общежитие!.. Общежитие? Говорит Ларина. У вас мальчик, которого Сазонов снял с крыши теплушки? Что? Сазонов из-за него голодает? Почему?.. Отдал ему свой паек?.. Сазонову — выдать хлеба из моего резерва. А мальчика - сейчас же ко мне. <stage>(Положила трубку.)</stage> Под арест все-таки пойдешь. Ты забыл, что борьбу с беспризорностью товарищ Дзержинский возложил на нас, чекистов... Слышал бы ты, Сазонов, как он говорил: всё для детей, плоды революции не нам, а им!..</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(восторженно)</stage>.</speaker> <p>Получается, они коммунизм увидят! Подумать только!.. В Поволжье засуха. Люди от голода умирают... А они до той поры доживут, когда, может быть, засухи совсем у нас отменят. Навсегда! Как царский режим!.. Виноват, товарищ Ларина, размечтался!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Какие же мы чекисты, если без мечты бороться будем! А мечта наша сбудется! И это увидит парнишка, которого ты подобрал. Пройдут десятки лет — и из него вырастет большевик, борец за коммунизм! Ученый или поэт.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Может быть, красный командир.</p>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Или инженер, изобретатель...</p></sp>
    <stage>Звонок телефона.</stage>
    <p>чека транспортная, Ларина... <stage>(Тревожно.)</stage> Что?! <stage>(Повесила трубку.)</stage> Убежал мальчик!..</p>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker><p>Разыщу! Расшибусь, а разыщу, товарищ Ларина!</p></sp>
    <stage>За дверью слышится шум: конвойный кого-то не пропускает. Сазонов отворяет дверь, и в кабинет вбегает мальчик 11-12 лет, в военной защитной гимнастерке не по росту и обычных ребячьих брюках. Мальчик только что умылся, но это почти не отразилось на его непокорных вихрах. Ступает он осторожно, а смотрит недоверчиво, даже несколько исподлобья.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(обрадованно)</stage>.</speaker> <p>Пришел! Молодец! <stage>(Бросается к мальчику.)</stage></p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(отмахивается от него)</stage>.</speaker> <p>Не к вам. К товарищу Лариной. <stage>(Лариной.)</stage> Пусть мне мою рубашку отдадут!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Рваная же!.. Одни клочья...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Рваная — да моя. Удеру в вашей гимнастерке — на всю Чеку крик поднимете: воришка!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Удерешь?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Удеру! Подумаешь, гимнастерка! Мне кавалеристы и галифе, и буденовку обещали. Я им в теплушке песни пел.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Какие песни?</p></sp>
    <sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker><p>Всякие... Зачем он меня в Чеку привел? Что я спекулянт или контра? Скажите <stage>(читает надпись на бескозырке)</stage> Аскольду, чтоб рубашку отдал! Вы ж тут самая главная!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Может быть, не я самая главная <stage>(смеется)</stage>, а Аскольд.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(понимающе улыбается)</stage>.</speaker><p>Ну... Так про вас же песенку поют. <stage>(И запел.)</stage></p>
<lg>
    <l>Эх, ты, контра, куда котишься?</l>
    <l>К тете Лариной попадешь — не воротишься!</l>
</lg>
</sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(расхохотался)</stage>.</speaker> <p>Так то ж контра! А тебя мы в эвакопункт, в город Ростов-Дон. Оттуда — в колонию. Кормить тебя будут, учить. На певца выучат, будьте уверены! Это брат, тебе не «яблочко, куда котишься»!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker><p>А что — «яблочко»? «Яблочко»... Я и настоящие песни знаю! <stage>(И запел.)</stage></p>
    <lg><l>Смело мы в бой пойдем, за власть Советов, И, как один, умрем в борьбе за это!</l></lg>
</sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Нет, помирать нам теперь уж нет расчета. Интервентов повыгоняли, беляков расшибли. Пусть контра концы отдает, а мы с тобой еще поживем. Учиться будем. Человеками станем...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Верно... Тебя как зовут, мальчик?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Броневик.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(расхохотался)</stage>.</speaker> <p>Броневик! Вот так имечко!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Не нравится — не зови!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Действительно, чего смеяться? Просто редкое имя.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Стало быть, товарищ Броневик, зачислят тебя на полное продовольственное и вещевое довольствие в колонии...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Не надо мне в колонию! Давай рубаху — и крышка!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(вспылил)</stage>.</speaker> <p>Поедешь в колонию!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Не поеду!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(Сазонову, спокойно)</stage>.</speaker><p>Принеси его рубашку... Принеси.</p></sp>
    <stage>Сазонов уходит.</stage>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Заладил: в колонию, в колонию... Своих пацанов, небось, в колонию не пошлете!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Да, своего сына я в колонию не пошлю... Его три года тому назад... повесили...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Кто?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Американская карательная экспедиция. И еще пятерых детей. За то, что их отцы — коммунисты...</p></sp>
    <stage>Моему сейчас было бы двенадцать...</stage>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>И мне, говорят, двенадцать...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Садись.</p>
    <stage>Мальчик садится.</stage>
    <p>Ты откуда родом, Броневик?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Станция Холмогорская, около Архангельска. Не знаете?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Знаю. Там неподалеку Ломоносов родился.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Ломоносов? Такого не знаю.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Двести лет тому назад.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>У-гу... Разбойник?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Писатель. Ученый. Крестьянский сын. Самоучка, а первым русским академиком стал.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Это повыше профессора будет?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Повыше.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Как же он выше профессора стал — при царе?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Тянулся к учению. И мальчуганом убежал...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Убежал! А меня зачем держите?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Сначала ты ответишь мне. Где твоя мать?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Померла. Той весной. От тифа.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>А отец?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker><p>Американцы забрали. И не вернулся. Он кочегаром был.</p></sp>
    <stage>Сазонов возвращается и приносит рубашку.</stage>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Значит, твой отец был с нами, с коммунистами.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Нет. <stage>(Гордо.)</stage> Мой отец с большевиками, за Ленина!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Ленин — первый коммунист! И мы — коммунисты. Мы с Лениным! <stage>(Поворачивает мальчика лицом к портрету Ленина.)</stage></p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p><stage>(подходит к портрету)</stage>. Вла-ди-мир Уль-я-нов... Ульянов?!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Читай дальше!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Ленин!.. Ленин...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>А ты знаешь, мальчик, о чем мечтал твой отец? Есть у меня сын. Станет он коммунистом...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>А разве я не хочу?.. Товарищ Ларина!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Хватит слоняться на крышах и буферах от станции к станции.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Мне на Кавказ нужно. В город Тифлис.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Снова голодать? Скитаться – раздетый, разутый?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(уверенно)</stage>.</speaker> <p>Меня там кормить будут, хлеба дадут, сколько захочу. И денег. А весной домой подамся. Меня машинисты на паровоз возьмут. Отец мамке про меня говорил: из него машинист выйдет, у него душа к машинам лежит.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Ну и выучат тебя в колонии на машиниста!</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Говорю же, мне в город Тифлис надо! <stage>(И забирает из рук Сазонова рубашку.)</stage></p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Родственники у тебя в Тифлисе, что ли?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Адрес я знаю. Хорошие люди. За большевиков. Письмо передам — мне все, что захочу, дадут.</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(взглядом останавливает Сазонова)</stage>.</speaker> <p>Письмо? От кого?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Инвалид дал. Партизан! Рука ранена... Он наш, архангельский...</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>Во время облавы в теплушке?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Ну и что?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker> <p>А если бы ты узнал, что везешь письмо от тех, кто выдал твоего отца американцам?</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker><p>Но, но... американцам?.. На, гляди... <stage>(Достает из рубашки, которую принес Сазонов, пришитый с изнанки пакет в тряпочке и отдает Лариной.)</stage></p>
    <stage>Она читает.</stage>
    <p>Я — американцам?</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(Сазонову)</stage>.</speaker><p>Грунта сюда, немедленно!...</p>
    <stage>Сазонов выбегает.</stage>
    <p>Этого шпиона, мальчик, послали наши враги. Они покушались на жизнь Ильича, а сейчас посылают шпиона туда, где находится товарищ Сталин, первый помощник Ленина.</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик <stage>(быстрым движением рвет подкладку шапчонки и достает оттуда записку)</stage>.</speaker><p>Ой, чуть не забыл! Вот... Это тоже тот дал, в теплушке. И велел на крышу от облавы убежать.</p></sp>
    <stage>Ларина прочла записку. Подходит к мальчику, но ничего не успевает ему сказать, так как в тот момент Сазонов вводит Грунта.</stage>
    <stage>Грунт не видит мальчика, заслоненного Лариной.</stage>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(читает записку сначала по-английски, а затем по-русски)</stage>.</speaker><p>«По получении пакета — беспризорника ликвидировать». Я точно перевела с английского? <stage>(Отходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Грунт видит мальчика. Грунт ошеломлен.</stage>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker><p>А, попался, контра! Партизаном прикинулся... Гад!.. <stage>(Бросается на Грунта.)</stage></p></sp>
    <stage>Оба падают на пол, их с трудом разнимают.</stage>
    <p>Партизаном прикинулся...</p></sp>
<sp who="grunt"><speaker>Грунт <stage>(лежа на полу)</stage>.</speaker> <p>Торжествуешь, бездомный оборвыш? Рано! У меня сын в Соединенных Штатах! Тебе еще с ним придется встретиться!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>А ну, успокойте нервы, Соединенные Штаты! <stage>(Поднимает его за шиворот и выводит.)</stage></p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина <stage>(нежно привлекает к себе мальчика)</stage>.</speaker> <p>Эх ты, будущий Ломоносов... Так вот, дружок Броневик...</p></sp>
<sp who="malchik"><speaker>Мальчик.</speaker> <p>Тетя, не Броневик я! Володька... Владимир Степанович Белоусов!</p></sp>
<sp who="larina"><speaker>Ларина.</speaker><p>Значит, к машинам у тебя душа лежит, Владимир Степанович Белоусов?.. Все, к чему душа лежит, будет твоим. Об этом заботится Ленин... </p></sp>
    <stage>Музыка.</stage>
<sp who="malchik"><speaker>Володенька.</speaker><p>Ленин...</p></sp>
    <stage>Конец первого акта</stage>
    <stage>Второй акт начинается без антракта</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ВТОРОЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Музыка. Мелодии песен наших дней.</stage>
    <stage>1951 год. Москва.</stage>
    <stage>Летний день. Кабинет работника советской разведки Сазонова. За столом полковник Сазонов. С трудом можно узнать в этом подтянутом человеке с заметной проседью на висках матроса «Аскольда», каким он был тридцать лет тому назад. Он беседует с капитаном Шарыгиным, молодым человеком, с университетским значком на груди. Перед ними лежат папки с бумагами.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Успели разобраться?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Не мог оторваться, товарищ полковник.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Увлеклись?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Какой талантище Белоусов! Проникнуть в наши воды вражеским подводным лодкам будет почти невозможно!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>А когда Белоусов усовершенствует свой аппарат, — он над этим сейчас бьется, — то будет окончательно невозможно!</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>А какая помощь науке! Я не гидрограф, но отчетливо представляю: когда по морям будут плавать только мирные корабли... Простите, товарищ полковник, некстати размечтался!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Хорошая мечта всегда кстати. Какие же мы дзержинцы, если без мечты бороться будем! Да, так что еще уяснили вы из этих бумаг?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Я понял, что сия держава <stage>(потряхивает папками)</stage> пожертвовала уже не одним лазутчиком, чтобы заполучить изобретение Белоусова.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Заполучить?.. Хотя бы разгадать в самых общих чертах. Они бы и этим удовольствовались, будьте уверены!</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>В конструкторское бюро Белоусова им не проникнуть. Они убедились на собственной шкуре. И это их бесит.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Хорошо: взбешенного зверя легче поймать в капкан. Вот что, капитан... Конструктор Владимир Степанович Белоусов самым возмутительным образом уже четвертый год подряд отлынивает от отдыха. И сейчас его, в порядке партийной дисциплины, обязали уехать в отпуск. Он уезжает через неделю. Отдыхать!</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>И эти молодчики могут предпринять еще попытку...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Могут.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Ну, тогда мы сделаем так, что им и в голову не придет, куда поедет Белоусов! Как во время испытаний его аппарата. Их нацелили на Черное море, а аппарат испытывали на Тихом океане!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Но имейте в виду: сынишка Белоусова Володя дал уже школьным друзьям свой дачный адрес...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Какая досада!..</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Ничего страшного...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Понимаю. Вы хотите уговорить Белоусова отдыхать в другом месте?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Эх ты, горячая головушка! А вот подумай... Если эти господа узнают, что Белоусов в самый разгар работы уезжает отдыхать, то решат: Белоусов уединяется, чтобы ничто его от работы не отвлекало... Не так ли?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Так...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>А если так, то они пошлют, вероятно, своих лазутчиков туда, где будет отдыхать Белоусов...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Что ж, пусть пошлют. Взбешенного зверя легче поймать в капкан!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>То-то и оно-то! Охотой за изобретением Белоусова руководят господа с дипломатическими паспортами. Если они пошлют к Белоусову своего лазутчика, то подберут, уж будьте уверены, матерого, хитрого. Что ж, если на то пойдет, — придется ему дать поразвернуться и хватать его обязательно с поличным — так, чтобы до самих хозяев добраться... Ну, вот, а отдыхать Белоусов решил вот здесь. <stage>(Подходит к карте.)</stage> Дремучие леса. Охота. Озера. Рыбалка.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Какие, вероятно, там грибы растут!..</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Да... Откровенно говоря, завидую вам.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Мне?!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Конечно! Вам придется туда поехать. Вы, я слышал, завзятый грибник и рыболов?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Там-то вряд ли придется поживиться рыбкой и грибками.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Почему? Двух-трех щучек, этаких колючих, зубастых, постарайтесь привезти. А то и грибков – из породы поганых-препоганых мухоморов.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Что ж, займемся грибками...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Надо помощника тебе подобрать хорошего. Кого, по-твоему?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Подошла бы лейтенант Павлова.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Верно. Танюша подходит. На отдыхе все обычно увлекаются спортом. <stage>(Снимает трубку.)</stage> Лейтенанта Павлову ко мне... <stage>(Шарыгину.)</stage> Задание тебе дается трудное. Помни! Ты отвечаешь за безопасность Белоусова и его семьи!..</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Я предупрежу Белоусова!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Опять горячку порешь... Зачем же человеку отдых отравлять... Только на самый крайний случай... Главное, не горячись... Действуй обдуманно... Я вот гляжу на тебя и себя вспоминаю — тридцать лет тому назад. Мой первый чекистский начальник Ларина, бывало, всегда напоминала мне слова Феликса Эдмундовича: чекист должен иметь горячее сердце и холодную голову...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Вы мне о Лариной рассказывали... Я давно собирался спросить: так и не знаете, какова судьба того беспризорного?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Броневика? Ничего не знаю. Я ранен был. Тут же, после допроса американского шпиона...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Грунта?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>У вас хорошая память... Я долго лежал без сознания. Потом в сыпняке месяц провалялся. Вернулся, а Лариной нет. Ее в Среднюю Азию перебросили. Узнал только, что сама отвезла парнишку в Ростов. И потерялся след... Я ведь ни фамилии не знаю, ни имени даже... ни родом откуда. Броневик... А какой парнишка! Вихрь! Огонь! </p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(входит)</stage>.</speaker> <p>Лейтенант Павлова, по вашему вызову.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Здравствуйте. Когда у вас соревнования начинаются?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Через десять дней, товарищ полковник.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>И как мастер — в форме?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Готова бороться!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>За звание динамовского чемпиона по теннису? <stage>(Ласково.)</stage> А что, Танюша, если придется поиграть в теннис... в другом месте?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Надеюсь, счет игры будет в нашу пользу, товарищ полковник?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(обняв обоих за плечи)</stage>.</speaker><p>Значит, друзья, немедленно сниматься с якоря!.. Прошу! <stage>(Подводит их к столу.)</stage> Итак, Белоусов уезжает на дачу второго. С ним едет теща, Анна Филипповна, и сын Володя, ученик шестого класса.</p></sp>
    <stage>Конец картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ТРЕТЬЯ КАРТИНА</head>
<stage>(на просцениуме)</stage>
    <stage>Дорога к лесному озеру. Белоусов и Володя рано утром возвращаются с купанья. У Володи — рыболовная снасть. Доносится пионерская песня.</stage>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Хорошо поют!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это в пионерском лагере. Возле озера.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(садится на скамейку)</stage>.</speaker> <p>В этих местах я, Володя, бродяжил весной двадцать первого. Там, где сейчас лагерь, разбитый броневик валялся. Под его обломками мы укрывались от дождя. Я командиром нашей ватаги был.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот почему тебя Броневиком прозвали, папа!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(кивает головой)</stage>.</speaker> <p>Как мечтал я в ту пору о простой удочке! Но никак, понимаешь, не мог крючка раздобыть...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот видишь, а со мной не хочешь на рыбалку пойти!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Не могу, Вовка, мне до завтрака кое-чем заняться надо.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Опять? Вот увидишь, маме напишу! Я ей слово дал.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>А я ей слова не давал, что не буду здесь, на даче, работать. Мое положение, видишь, выгоднее.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Лучше бы я под Москву в лагерь поехал! Обещал: на рыбалку ходить будем, грибы собирать. Мы уже здесь третий день, а ты... А потом будешь говорить: почему тройка по биологии?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Буду говорить. Ну, я пойду.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Папа, смотри же, позавтракай вовремя!</p>
    <stage>Белоусов уходит.</stage>
<p>Нет, забудет! Ну, просто, как маленький. Забота мне с ним без мамы. <stage>(Кричит вдогонку.)</stage> Папа! Ровно в восемь буду дома. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Выходит гуляющая молодая дачница в легком платье, с теннисной ракеткой в руках. Это лейтенант Павлова. У скамейки она встречается с беззаботно напевающим песенку дачником в тюбетейке, с удочками и этюдником в руке. Это капитан Шарыгин.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Чудесное утро! Как подвигается ваш пейзаж?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Важные новости от полковника. Господин дипломат послал сюда своего человека. Так называемого Бориса Борисовича.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Неужели того? Питомца колорадской школы?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Да, его. Господин дипломат решил, что он уже вполне легализовался, вне подозрений, — и послал его сюда.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Крепкий орешек.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Но полковнику неизвестно, нет ли здесь у этого самого Бориса Борисовича сообщников.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Постараемся узнать.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Белоусов и Володя – страстные рыболовы. Мы должны познакомиться со всеми, кто будет рыбачить вместе с ними.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Сегодня же начну.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Затем наведайтесь в пионерский лагерь.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Володя, несомненно, подружится с пионерами.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>И что же?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Лазутчики господина дипломата обожглись на всех, кто окружает Белоусова. Не попытаются ли они здесь действовать через детей, через мальчика?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Конечно, ведь в их инструкциях сказано, что дети — важнейший источник шпионажа.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Тем более, что полковник сообщает об очень важном факте. В Москве, в школу, где учится Володя Белоусов, к классному руководителю заявился некий гражданин. Улетает, мол, в пустыню, где ведет геологическую разведку Володина мама, и хочет рассказать ей, каковы успехи ее сына в школе...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>И это был...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Видимо, этот Борис Борисович...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Значит, он знает про все школьные дела Володи: про тройку по биологии... карикатуру в стенгазете...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>И, главное, помните, господин дипломат обычно снабжает своих агентов отравленными сладостями... Необходимо, чтобы дети знали об этом.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Детоубийцы!</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин <stage>(заметив чье-то приближение)</stage>.</speaker><p>Не агитируйте меня, тенниса я не признаю! Вот, в волейбол поиграть я непрочь...</p></sp>
    <stage>Расходятся.</stage>
    <stage>Конец картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ЧЕТВЕРТАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Высокий обрывистый берег лесного озера, заросший деревьями и кустарником. Вдоль берега идет узенькая тропинка. Раннее летнее утро. Устроившись над самым обрывом, друг подле друга, удят рыбу Володя Белоусов и старик рыболов в соломенной шляпе и белой толстовке. Какой-то рыболов устроился несколько поодаль от них. Он расположился на самом спуске. Зрителям видна только его спина и то и дело вздымающаяся удочка, которую он забрасывает в воду. Рыболовы молча следят за своими удочками. Издалека доносится песня, которую поют в лесу пионеры.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вскакивает)</stage>.</speaker> <p>Клюет! <stage>(Еще громче.)</stage> Клюет!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Ах, боже ты мой, спугнул рыбу... Ну, разве позволительно так орать на рыбалке?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не можете ничего поймать — и на меня сваливаете!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker><p>Умоляю: молчи...</p></sp>
    <stage>Молчание. Появляется Павлова. Увлеченные рыболовы ее не замечают. Развешивая на кусте свой купальный костюм, она нарочно громко запевает.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Тише! Ради бога, тише, милая барышня!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Вам не нравится Чайковский или мой голос?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Окуней в одинаковой степени пугает и то, и другое.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Почему все рыболовы такие неприветливые? <stage>(Запевает.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Тише! Вы спугнули рыбу!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(в отчаянии)</stage>.</speaker> <p>Молчание!.. Умоляю: молчание!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(обиженно отходит к тому месту, где сидит невидимый зрителю рыболов; слышно, как и он фыркает)</stage>.</speaker> <p>Куда деваться от рыболовов? <stage>(Раскладывает костюм на траве, усаживается.)</stage> Да, только нелюдимый человек способен часами молча сидеть у воды.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(возмущенно кричит)</stage>.</speaker> <p>Заблуждение! Глубочайшее!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(укоризненно)</stage>.</speaker> <p>Разве можно кричать на рыбалке?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(тихо, Павловой)</stage>.</speaker> <p>Я берусь из любого человека воспитать завзятого рыболова.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Я бы не смогла и полчаса высидеть у воды.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Поразительно! В таком возрасте быть равнодушной к спорту.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Ошибаетесь! Я инструктор физкультуры... Ну, какой же спорт — рыбная ловля? Вот теннис, волейбол, бег — это другое дело...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Вот как? <stage>(Властно.)</stage> Идите сюда! Возьмите удилище! Сейчас, товарищ инструктор физической культуры, вашим инструктором буду я, старый архивариус.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>В первый раз вижу живого архивариуса! Как это, наверное, скучно!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Скучно?! К нам, в Дом пионеров, зимой дяденька по архивариусной части приезжал. Рассказывал, как три года один бумагу про Лермонтова искал. Интересней, чем кино! А вы говорите — скучно!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(Павловой)</stage>.</speaker> <p>Вот вам удилище... Садитесь. Только, товарищ инструктор физической культуры, запомните: рыбная ловля — это чудесное, нежное свидание с природой, свидание наедине... <stage>(Шепотом.)</stage> И первая заповедь рыболова — это абсолютная тишина. Уразумели?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>Уразумела.</p></sp>
    <stage>Громом загремел пионерский барабан. И грянула пионерская песня. Старик вскочил. Павлова хохочет.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(кричит в лес)</stage>.</speaker><p>Тише! Ребята, умоляю!</p></sp>
    <stage>В старика угодил волейбольный мяч. Он расхохотался. Начинает вместе с Павловой и Володей подпевать пионерской песне. На полянку выбегает Кирилл. Отыскивает мяч и с жестами извинения быстро убегает. Песня стихла. Старик спохватился, бежит к удилищам.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Теперь, наконец, воцарится полное молчание.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Несомненно. Потому что я ухожу.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Поиграю с пионерами в волейбол. Вот это спорт!.. До свиданья! <stage>(Убегает)</stage>.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик <stage>(вдогонку)</stage>.</speaker> <p>А рыболова я из вас все-таки сделаю! Приходите! Я здесь ужу каждое утро! <stage>(Володе.)</stage> Симпатичная девушка. Только, видно, усидчивости, терпения — ни на грош... Верно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Клюет! <stage>(Дернул: увы, рыба сорвалась!)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Резче подсекать надо, малыш!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Какой окунек сорвался!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Окунь? Как ни странно, у этого хищника весьма слабые губы. Неопытным рыболовам трудно его вытаскивать.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я – неопытный?! Я под Москвой вот таких судаков ловил! <stage>(Необычайно широко расставляет руки.)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>С точностью до одного миллиметра?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, пусть будет — таких. <stage>(Сокращает размер.)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Нельзя ли без преувеличений, малыш?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Я не малыш. Я шестиклассник. Володя Белоусов.</p></sp>
    <stage>Приходит второй рыболов. Он нагружен самой разнообразной рыболовной снастью.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Простите, товарищи, но я привык к этому месту.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Располагайтесь. Воды на троих хватит.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Благодарю. Как говорится, в тесноте, да не в обиде. <stage>(Приглядывается к Володе.)</stage> Радуюсь, когда вижу юного рыболова. Занятие рыболовством — не только здоровое развлечение, но и спорт, помогающий проникнуть в жизнь природы.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вы, что, тоже читали книжку «Юный рыболов»?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Я много читал... Рыбная ловля воспитывает в человеке.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Тише!.. Клюет!..</p>
    <stage>Пауза. Володя взволнованно дергает удилище.</stage>
    <p>Есть! <stage>(С трудом вытаскивает рыбу.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Великолепная подсечка!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(торжествующе, старику)</stage>.</speaker> <p>Ловко я его взял, а?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Окуней так и следует брать: резко, но осторожно.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это окунек! Как морской! Папа их на Дальнем Востоке брал.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Кило потянет?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Я думаю – больше. По всем признакам, начинается клёв.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А мне уходить. Досада какая! <stage>(Сматывает Удочку.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Куда ты спешишь? Сейчас только восемь часов, ноль семь минут... как мы выражались на фронте.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Восемь? Опять опоздал к завтраку!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>У меня найдется и на твою долю. <stage>(Достает сверток.)</stage> Пожалуйста!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>У них, в пионерском лагере, на сей счет строго. Распорядок!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я не из лагеря. Я — дачник.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Тем более, не нужно спешить.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа давно встал. Он и в Москве так. В восемь уже у себя в учреждении. По его приходу часы проверяют!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Учреждения в восемь часов еще не функционируют.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А вот и нет! В особом конструкторском бюро как раз...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Где когда начинают — не важно. Важно другое: строгий режим дня — великолепное качество для человека умственного труда.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот это правильно!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Ну, как, порыбачим еще?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, спасибо. Я пойду. <stage>(Заметил связку звонких блесен и прочих рыболовных атрибутов, которыми позвякивает второй рыболов)</stage>. Ой, что это?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Набор блесен. А это катушки для спиннингов. Щук ловить.</p>
    <stage>Володя не может оторваться от изысканных рыболовных принадлежностей.</stage>
    <p>Рыбная ловля – это весьма полезная практика... по биологии.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Несомненно! <stage>(Володе.)</stage> У тебя какая отметка по биологии?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Конечно, пятерка... Мне, как отличнику, наш биолог поручил... словом, очень просил меня собрать здесь для школы коллекцию насекомых и гербарий. <stage>(С сожалением)</stage>. Надо итти... Мы здесь без мамы. Она — в экспедиции. Начальник геологической разведки!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Увлекательная вещь! Я тоже мечтал в молодости геологом стать, вгрызаться в недра...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Зачем вгрызаться? Моя мама никуда не вгрызается. У нее электромагнитные приборы. И быстрее, и точнее. Понимаете? Человек может не заметить, а электромагнитный прибор сразу покажет, где металлы залегают!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Молодец у тебя мама!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Орденоносец! И я ей слово дал, что завтракать буду вместе с папой. Врачи ему велели регулярно питаться. А он засядет за работу и про завтрак позабыть может.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Вот как! Чем же отец так увлечен?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов <stage>(старику)</stage>.</speaker> <p>Вы его задерживаете. Он опоздает.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А мне недалеко. Видели за малинником белую дачу с зеленый флюгером? Самая красивая здесь.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Самая красивая? Опять перехватил, молодой человек. <stage>(К второму рыболову.)</stage> Вы как считаете?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Не видел.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Посмотрите! Ее папе дали, как трижды лауреату, по распоряжению самого министра! Самая красивая здесь!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>На вкус и цвет товарища нет!.. Приходи завтра пораньше. Я тебе покажу, с какой насадкой надо окуней брать. Повадку окуня не знаешь, дачник-незадач-ник. А хищники — они, брат, хитрые.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Как вы любите критиковать других! До свиданья!</p></sp>
    <stage>Пошел.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Всего хорошего! А я пойду к старой каменоломне. Там водятся щуки.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Щуки? <stage>(останавливается.)</stage> Ой, можно с вами? Все равно, к завтраку я уже опоздал! Зато щуку папе принесу!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Второй рыболов.</speaker> <p>Пожалуйста. Я хороших мест не скрываю. Только щук лучше всего брать на спиннинг.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(грустно)</stage>.</speaker> <p>Нет у меня спиннинга.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker><p>Возьми мой. Вот! Он у меня, все равно, только для мебели. Антон Павлович Чехов говаривал: чем дешевле и хуже снасть, тем лучше ловится рыба. Я и ужу этим самодельным удилищем... Возьми!</p></sp>
    <stage>Володя вопросительно смотрит на обоих.</stage>
    <sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Ну, какой же это спиннинг? Старье!.. Ты, Володя, уж лучше потерпи до завтра - я тебе дам свой запасный. С автоматической катушкой и капроновой леской. Да и заодно дам тебе набор блесен...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Спасибо, дядя!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Меня зовут — Борис Борисович... Идем! <stage>(Уходят.)</stage></p></sp>
    <stage>Молча поднимается третий — молодой рыболов. Это капитан Шарыгин. Собирается уходить.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>А вы куда?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Я не знал, что у старой каменоломни щуки водятся.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker> <p>Иллюзии! Там за семь лет у меня ни одна щука не клюнула...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Авось клюнет... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Старик.</speaker><p>И чего это сегодня всех на щук потянуло?..</p></sp>
    <stage>Конец второго акта</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ТРЕТИЙ</head>
<div type="scene">
<head>ПЯТАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Летние сумерки. Огороженная редким и невысоким забором с калиткой дача Белоусовых. Веранда выходит прямо в лес, где под деревьями стоит стол и несколько кресел. Мимо дачи проходят возвращающиеся с рыбалки Володя и Борис Борисович. У калитки они остановились.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Борис Борисович! Зайдите хоть на минутку! Я папу позову!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что ты! Разве можно отрывать твоего отца от работы?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И хорошо, что оторвем! Ему врачи запретили здесь работать.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Врачи, конечно, правы. Но они-то за твоего отца не закончат изобретения... Не самовар же новой конструкции он изобретает... Ты лучше проводи меня...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Зайдемте, Борис Борисович! Мы как раз сейчас гостя ждем.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Какого гостя?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Моряка-подводника! Капитана первого ранга. С Тихого океана...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>О, я бывал на Дальнем Востоке... Чудесный край...</p></sp>
    <stage>Оживленно беседуя, уходят.</stage>
    <stage>На веранду выходит Белоусов с записной книжкой и автопером в руках, вглядывается вдаль, затем смотрит на часы. Кричит в комнату: «Анна Филипповна, гости задерживаются!» Слышится ответ Анны Филипповны: «С ужином придется погодить!» Белоусов спускается со ступенек и садится в кресло у стола. Делает записи в книжке. Услышав возгласы Володи: «Папа, папа!» — быстро прячет записную книжку в лежащую на столе толстую книгу и раскрывает ее на первой попавшейся странице.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вбегает)</stage>.</speaker> <p>Ой, папа... Сюда приходил Борис Борисович!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Какой Борис Борисович?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>У которого два спиннинга и целый набор блесен.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Позволь, позволь, я, кажется, его видел. Старик? Парусиновая толстовка, соломенная шляпа?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Нет, старик мне не нравится! Придирчивый. И страшно любопытный. Я стараюсь с ним поменьше разговаривать.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Надо мне поглядеть, с кем ты на рыбалке водишься!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(заметив перо в руках отца)</stage>.</speaker> <p>Ты что делал, папа? Опять работал?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Жюль-Верна читал. Здорово!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(заглянул)</stage>.</speaker> <p>Вчера чуть не на двухсотой странице остановился, а сегодня на восемьдесят четвертую вернулся?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Интересный эпизод перечитывал. Слушай!..</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(заметил книжку)</stage>.</speaker> <p>Твоя записная книжка!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Как она сюда попала? Чудеса!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Теперь я вижу, какого ты Жюль-Верна читаешь! Напишу маме — и все!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Ну, если не веришь, давай читать вместе.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Я уже читал... <stage>(Усаживается поудобнее.)</stage> Папа, правда, ты весной четвертую Сталинскую премию получишь? За новое изобретение?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(хмуро)</stage>.</speaker> <p>Кто говорит?.. Кто?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Не помню уже...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Володя!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(нерешительно)</stage>.</speaker> <p>Ребята в школе спрашивали.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Ребята? И ребятам такие разговоры непростительны. Пионеры, шестиклассники, не маленькие. Соображать должны. Ты понял меня, Володя?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Понял... Конечно, если б я хоть в двух словах мог ребятам объяснить, что ты такое изобретаешь...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Ну, в двух словах я тебе сейчас объясню! Гляди! <stage>(Чертит в записной книжке.)</stage> Володя следит, затаив дыхание. Кинескоп... Вот так — увеличительная линза... Здесь вольтметр. Динамик...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа, дай мне этот листок!..</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Пожалуйста., <stage>(Вырвал из книжки листок.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(рассмотрел)</stage>.</speaker> <p>Папа!.. Это же обыкновенный телевизор!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Эх ты, простофиля! <stage>(Хохочет.)</stage> Володя. Я не простофиля! Пусть ребята сколько угодно смеются!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Смеются?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Один мальчик сказал: может быть, твой отец всего-навсего самовар новой конструкции придумал?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Неплохая идея. Самовар, управляемый с помощью фотоэлементов. Скажем, бабушка на веранде чистит ягоды. Захотелось чайку с малиной – включила глазок, на кухне самовар закипает! Над этим стоит голову поломать: чай из самовара вкуснее, чем из чайника. И какое облегчение всем бабушкам!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, папа, я серьезно!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>И я серьезно. Эх, Владимир Владимирович... Не будь у нас всяких заморских «дружков-приятелей», раздумывал бы сейчас твой отец над чем-нибудь очень мирным.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа, а над чем бы тебе хотелось работать?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Все сделать, что хочется — мне и двух жизней не хватит. Полагается мне, например, телевизор соорудить... Да такой, чтобы московские передачи могла видеть и наша мама в экспедиции.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И на полярных зимовках!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Вот когда я за такую работу возьмусь, милости просим в лабораторию, весь твой шестой «A»! Смотрите — и на ус наматывайте: до каких высот дошла советская физика. <stage>(Увлеченно)</stage>. А что, если я с вашим отрядом беседу проведу? Осенью. Выкрою часа два... С Ломоносова начну. Я сам с него начал... На пороге с посудой появляется Анна Филипповна. Увлеченные разговором, Белоусов и Володя ее не замечают. Она, прислушавшись к беседе, тихо останавливается.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вожатый как обрадуется!.. А Витька Клычков перестанет мартенами задаваться. И тем, что его отец — сталевар. Пусть знает, кто такой — мой папа!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Володя, в одной пьесе – я ее играла тридцать лет тому назад — у меня были слова: не чванься отцом, хвались сыном-молодцом!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>Раскусил орешек тридцатилетней давности?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я не чванюсь, бабушка. Я просто хочу, чтобы папа поинтересней рассказал ребятам о себе.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Постараюсь, сынок, я рассказчик неважный. Вот мама на это мастер!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>О, когда Лена рассказывает про экспедиции, я сама готова вскочить на верблюда и ринуться в пустыни!</p>
    <stage>Гудок автомобиля.</stage>
<p>Едут! Едут!</p></sp>
    <stage>Белоусов, Володя и Анна Филипповна убегают в лес. Темноту озаряет свет фар. Возгласы, поцелуи, смех. Вскоре Белоусов, Володя и Анна Филипповна возвращаются, нагруженные вещами. С ними Тарас Григорьевич Бурко и Верочка. Бурко - в морском кителе, Верочка — в легком простом платье, с пионерским галстуком, а на рукаве две нашивки.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Мыть руки — и за стол!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Нет, прежде всего познакомим наших наследников. Рекомендую, Володя, — моя дочь Вера Тарасовна. В нашем скромном пограничном масштабе — популярная мичуринка и волейболистка. Но упорно не в ладах с английским. Что и увековечено тройкой в табеле. Ты по языку сколько заработал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Пятерку!.. Но зато попадались тройки по биологии.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>И прекрасно! Равновесие, стало быть, достигнуто... будешь? Думаю, вы подружитесь. Ты ведь ее обижать не будешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Папа! Ну кто может меня обидеть?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Тоже верно. Вера Тарасовна у нас не из таких!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Умывайтесь – и за стол! Я блины поставила. Но тесто меня сегодня весьма огорчает.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Что я тебе говорил, Верочка?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(подозрительно)</stage>.</speaker> <p>Что вы ей говорили?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Я говорил, что ежели бы хозяйкам присвайвали звания, то вам, Анна Филипповна, дали бы «первого ранга».</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>А я думаю – даже что-то вроде контр-адмирала!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Ладно, будет смеяться! Я не виновата, что моя дочь избрала такую ужасную специальность. Может быть, я только потому и оставила театр, что за вами, бедными, приглядеть некому...</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>То-то, вижу, отощали они на ваших хлебах, оба Владимира. <stage>(Шутя, борется с Белоусовым.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Умываться! Володя, достань полотенце!</p></sp>
    <stage>Уводит Верочку, Володя уходит за ними.</stage>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Ну, как, кобзарь, диссертация?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Черновик привез.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Только черновик? Полениваетесь, дальневосточник!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Полениваетесь... Даром, что ли мы с тобой зимой ночи напролет спорили? Пришлось все сызнова начинать... А сейчас еще кое-что надо в Морской академии проверить. Оставлю у вас Верочку — и в Ленинград!.. Да и ты, надеюсь, не одну ядовитую галочку — да еще с жирным вопросительным знаком — на моей рукописи изобразишь.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>А как же! Специально толстый карандаш приготовил. Красный-синий! Учительский! <stage>(Смеется.)</stage></p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>А мы не из робких учеников... Как рыба?..</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Косяками!.. Только я ни разу не удил.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Вот тебе и раз! Зажирели, столичный житель!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(оглядываясь)</stage>.</speaker> <p>Занялся я здесь одной работенкой. И тебя запрягу!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Меня? Нет, шалишь, я хочу несколько дней у тебя отдохнуть.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Узнаешь, какая работа, — забудешь об отдыхе. Сам меня подгонять будешь... Только уговор: тайком от наших!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Тайком?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Приходится. Доктора столько всякой чертовщины про мое сердце наговорили. И работать запретили. А я здоров... Понимаешь, здоров! Так вот... мы с тобой должны... <stage>(Заметил Володю.)</stage> Умываться!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Слушаю, товарищ начальник. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Ты чего нахмурился? Гость не по душе, что ли?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот еще!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Значит, гостья? А сам хныкал, что скучно одному.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это когда было... Папа, ну о чем я буду с этой девчонкой разговаривать?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Как бы девчонка не заткнула за пояс некоторых мальчишек! Которые сыроежки от мухомора отличить не могут. И тополя от ясеня.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я теперь по ботанике — знаешь как! Мне Борис Борисович объясняет... Пойдем в лес, увидишь!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Нет уж, до воскресенья тебе одна Верочка компанию составит. Тарас?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Спасибо за такую компанию! А ты и дядя Белоусов. Нам, брат, кое о чем потолковать нужно.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Опять работать? Сегодня же маме телеграмму пошлю. Молнию!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Тихо, тихо, тихо!.. Тсс!.. Не горячись, сынок. Тут даже мама не поможет.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Но, папа, я ей честное пионерское дал...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Важное дело, Володя. И всего на несколько дней. А уедет дядя Тарас — и я с вами начну в лес ходить, рыбу удить.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Честное слова?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Честное родительское.</p></sp>
    <stage>Входит Верочка, вытирает руки полотенцем; вешает его на стену. А капитан?</stage>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>На кухне.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Узнаю! Мы еще в колонии думали, что он в повара пойдет.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Блины помогает печь. У папы особый способ есть.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Я его сейчас особым способом выкурю оттуда. Тоже, кок нашелся!.. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Верочка садится в кресло и выжидательно смотрит на Володю. Он исподлобья посматривает на нее. Верочка поудобнее устраивается в кресле, вынимает из кармана записную книжку, заглядывает в нее и, закрыв глаза, начинает что-то невнятно шептать.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(заметив книжку в руках Верочки)</stage>.</speaker> <p>Папина записная книжка! Как она к вам попала?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Вот еще! Это моя книжка... <stage>(Снова заглядывает в книжку и шепчет.)</stage></p></sp>
    <sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(насмешливо.)</stage></speaker> <p> Вы, что, стихи на память зубрите?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А вы что — стихи не любите?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Люблю, но не зубрю. Раз прочел — и запомнил.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А это английские слова. Осенью пересдавать буду.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Одна тройка, в конце концов, не так страшно.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я обещание дала отряду — сдать на пятерку.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Ну, и как?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Пока трудно. Произношение не получается.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Может быть, у тебя просто способностей нет к английскому. Бывает, даже наследственное. Вот у меня: все пятерки... почти все, а к биологии нет способностей.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>У кого ж ты это унаследовал: у папы или у мамы?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>У меня другое дело... Слушай, а учитель к тебе не придирается? Тут уж, зубри – не зубри, ничего не выйдет.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я сдам на пятерку! Каждый день записываю десять новых слов — и заучиваю. Только на самолете норму не выполнила.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Струсила на самолете?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Сначала. А потом стыдно: никто не боится... Мой папа летал уже больше ста раз.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А мой, может быть, еще больше!.. Слушай, мне кажется, что твой папа там у вас, на Тихом океане, на деле проверяет как раз то, что мой папа изобретает!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Не знаю...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ведь твой папа начальник над... этим... ну, забыл... Ну, сколько ему подводных лодок подчиняется?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Не знаю.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А как торпедный аппарат выглядит, ты знаешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я в кино видела.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В кино! Отец — подводник, а она... Я бы все облазил.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>На военный корабль посторонним нельзя. Надо знать!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Знаю. Лучше тебя. Это я испытывал, умеешь ли ты военную тайну хранить. Ведь девчонки сейчас же «по секрету всему свету».</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А мальчишки?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мальчишки военную присягу принимать будут. Ты, что обиделась? Может быть, еще заплачешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я никогда не плачу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Все так говорят.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А я не так говорю! Я правду говорю! Слышишь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Чего ж ты сердишься? Это ведь хорошо, что ты не плачешь. Я сам тоже... уже давно не плакал... Рыбу ловить умеешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>В реке?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не обязательно в реке, можно и в озере.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>В реке не ловила. И в озере тоже нет.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что ж ты, в луже ловила? Или в корыте?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>В море.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В море?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>И еще в океане.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(изумлен)</stage>.</speaker> <p>В океане? В каком океане?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>В Великом или Тихом.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Ну, в океане легко ловить рыбу. Ее там в миллион раз больше, чем в озере!.. Знаешь, что? Если у тебя хватит терпения, могу тебя взять с нами на рыбалку. Есть здесь один человек — Борис Борисович. Он бы мог учебник по рыболовству составить. Нет реки, где он не ловил бы рыбу!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Он турист?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Биолог. Его с места на место перебрасывают. На фронте ранен был. Он не из таких взрослых, что любят — «того нельзя, этого нельзя»! Борис Борисович прямо как товарищ. Он мне помогает собирать гербарий и коллекцию насекомых... Из-за несчастной тройки возиться с этим приходиться...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я тоже тебе помогу собирать! </p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Только захочет ли Борис Борисович с тобой дружить?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>С тобой же он дружит!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, я все-таки не ты!.. Ладно... Уговорю его.  Значит, так, я ловлю спиннингом, а ты возьмешь мою удочку. </p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Спасибо, не надо.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты что же, голыми руками рыбу ловить собираешься?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я сама смастерю удочку.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сама? Что же у тебя получится?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Получится удочка. Крючки и леску я привезла. Удилище из рябины вырежу. Поплавок из коры...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Чепуха! Снасть должна быть первоклассной, фабричной, с капроновой леской.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Своей снастью удить приятнее.</p></sp>
    <stage>Входит Бурко, дети его не замечают.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты бы, Верка, лучше прислушивалась к советам опытных людей.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Это ты — опытный?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А ты не смейся! Сначала заслужи, чтобы о тебе так сказали, как обо мне Борис Борисович!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Что же особенного он тебе сказал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Он сказал: «Когда я вернусь с дачи в город, мне весьма будет недоставать твоего общества, Володя».</p>
    <stage>Голос <sp who="anna_filippovna"><speaker>Анны Филипповны:</speaker><p>«Володя!»</p></sp></stage>
        <p>Вот что сказал обо мне Борис Борисович! <stage>(Убегает из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>А вам, Вера Тарасовна, тоже будет недоставать общества Володи?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ну, разве можно так сразу ответить?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Пойдем, дочка, чемоданы откроем...</p></sp>
    <stage>Уходят в дом. Оживленно беседуя, мимо дачи проходит Борис Борисович и Павлова.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Нет, видно мне реванша вас на теннисном корте все-таки не взять, Марина Петровна...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Попробуйте... Какая нарядная дача! Кто здесь живет?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Понятия не имею...</p></sp>
    <stage>Уходят. Выходят Анна Филипповна, Белоусов и Володя. Она несет блины, Белоусов – вино, Володя посуду.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>За стол! Холодные блины утрачивают калорийность.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(подмигивая Бурко)</stage>.</speaker> <p>Научный подход!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Дядя Тарас, жалко, окуньков нет. Завтра я принесу уйму окуней! На обед и на ужин! Слышишь, бабушка!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Хотел черт на луну влезть, да сорвался.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Так то — черт, а Володя – пионер!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Видишь, уже Володя заступника нашел.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А что — плохих окуньков взяли мы вчера с Борисом Борисовичем?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Разговоры прекращаются! Блины гибнут. За стол!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Команда отдана правильная. Сядем за стол.</p>
    <stage>Все усаживаются.</stage>
    <p>А где же ваша рюмка, Анна Филипповна?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Ни за что! Мне алкоголь вреден.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Сегодня, может статься, и не повредит. <stage>(Разливает вино.)</stage> Друзья мои! Мы с Владимиром Степановичем дружны уже ровно тридцать лет...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Без двух месяцев.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Не перебивайте оратора!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Точность!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>И еще в колонии мы задумали с ним...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Удрать! И удрали. А он — даже два раза!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Папа, а я и не знала!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(Белоусову)</stage>.</speaker> <p>Ну, кому это сейчас интересно! И ведь сам ведь сам настропалил меня бежать!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>В первый раз. А во второй – отговаривал.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Куда же вы убежали, дядя Тарас?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>В Батум. Пиратом хотел стать.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Кошмар!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Ну, хватит, хватит! Кому это интересно?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Нет, папа! Это так интересно!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>В пираты не попал. Воротился с покаянной...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ну, ну!..</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Ну, а в колонию не принимают. Как злостного бегуна.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>А он, недолго думая, письмо в Москву, Феликсу Эдмундовичу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Самому Дзержинскому?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Да. Как ты, Тарас, тогда написал? Постой, постой... «Даю вам честное слово сына погибшего красноармейца, товарищ Дзержинский, что не посрамлю звания колониста!»</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>И через неделю — ответ от Дзержинского: «Верю!» И распоряжение: «Принять в колонию!»</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(после паузы)</stage>.</speaker> <p>Папа, ты видел Дзержинского?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Нет, дочка, не видел... Но, верно, Владимир, кажется нам, что не раз говорил он с нами.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Верно, Тарас... Эх, поглядел бы он, как вы счастливо живете, ребята!..</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>И я хочу, чтобы вы, ребята, тоже на всю жизнь запомнили клятву, которую мы с Владимиром Степановичем дали Феликсу Эдмундовичу.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Это клятва колонистов-дзержинцев.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>«Поверьте нам, родной Феликс Эдмундович! От чистого детского сердца идут эти слова...»</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(продолжает)</stage>.</speaker><p>«Родина поставила нас на ноги, и мы будем верными сынами нашей Родины!»</p></sp>
    <stage>Конец пятой картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ШЕСТАЯ КАРТИНА</head>
<stage>(на просцениуме)</stage>
<stage>Дорога к лесному озеру. С сачком в руке выбегает Борис Борисович. За ним Володя. Они ловят бабочек. Выходит Павлова. Прислушиваясь к веселым возгласам Бориса Борисовича и Володи, садится на скамейку и раскрывает книгу.</stage>
    <stage>Слышится голос Герасима Николаевича: «Володя! Володя!» Вскоре он выходит на дорогу.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Володя ловит бабочек, Герасим Николаевич. С Борисом Борисовичем...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Странное дело, Марина Петровна... Где бы ни появился мальчик, сейчас же, как из-под земли, вырастает этот... спиннингист.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>А что здесь удивительного? Борис Борисович очень любит детей и на отдыхе от души веселится с мальчиком...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>От души... <stage>(Пристально взглянул на Павлову.)</stage> А вы, Марина Петровна, давно изволите знать Бориса Борисовича? Или только здесь так сдружились?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>Здесь. А вот и они...</p></sp>
    <stage>Вбегают уставшие, запыхавшиеся Борис Борисович и Володя.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ой, уморился... Сердце... <stage>(Садится.)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич <stage>(Володе)</stage>.</speaker> <p>Ты жаловался, что никак не можешь раздобыть гусеницу пяденицы... Изволь.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Здорово!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(рассматривает)</stage>.</speaker> <p>Точь-в-точь — опавшая сережка березы.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Даже удивительно, как вам удалось ее заметить!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Эта гусеница хоть повисает на листке! А то есть такая: как две капли воды напоминает сухие веточки растений. Вот какая, брат, мимикрия!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мимикрия? Что это значит — мимикрия?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Мимикрия — это, молодой человек, маскировка. Животное или растение, чтобы не распознали его чужеродности, принимает защитную окраску под цвет окружающей среды... Так ведь?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Есть и другое понятие слова мимикрия. Иногда и люди маскируются под окружающую среду, например на фронте, в разведке. Да и в обычной жизни злые прикидываются добрыми...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Враги — друзьями... Мне известны подобные случаи.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Из архивных документов?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Вот именно. Я подбирал документы для сборника о зверствах американских оккупантов на нашем Севере. И вот, роясь в архивах...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>В архивах? На фронте надо было сражаться! Как Борис Борисович. <stage>(Прижимается к Борису Борисовичу.)</stage> Он жизнью рисковал, а вы в бумажках рылись...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(укоризненно)</stage>.</speaker><p>Володя...</p></sp>
    <stage>Неловкое молчание.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(пытаясь разрядить обстановку)</stage>.</speaker> <p>Умираю от голода... Вы идете, Герасим Николаевич?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Да, я с вами, Марина Петровна... До свиданья, Борис Борисович... Надеюсь, мы еще продолжим разговор о мимикрии?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>С удовольствием.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>До свиданья...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Всего хорошего.</p></sp>
    <stage>Павлова и Герасим Николаевич уходят.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вдогонку, нерешительно)</stage>.</speaker><p>Приходите завтра рыбу ловить, Герасим Николаевич!</p></sp>
    <stage>Ответа нет.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я, Володя, по праву старшего должен сделать тебе замечание.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не мог удержаться, Борис Борисович! С языка слетело!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я вовсе не об этом. Ты его неплохо отбрил. Я о более важном. Ты слишком доверчив, Володя. Да! Что мы с тобой знаем об этом архивариусе?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Говорят, у него сын — офицер. Артиллерист. </p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Мало ли кто что говорит... А ты при нем на рыбалке рассказываешь, что твой папа руководит особым конструкторским бюро.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Но я номера бюро не назвал! Не на такого напал!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я тебе на дальнейшее говорю. Не забывай, кто твой отец. За границей и миллионов не пожалели бы, чтобы узнать секрет его изобретения.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, пусть, только попробуют. Сунулись бы к нам на дачу!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>А что им на даче делать? Твой отец все секретные записи хранит в Москве. У него в бюро, наверно, стальные сейфы с секретными замками!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А записная книжка?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Какая там записная книжка! Фантазируешь, Володя!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Фантазирую? Да с тех пор, как прилетел дядя Тарас, папа все время в книжку что-нибудь записывает. С утра засядут в папином кабинете, запрутся. Все секреты! Спорят! Тарас Григорьевич, прямо как учитель, объясняет, доказывает... Даже диктует! А папа все записывает... Совсем не отдыхает!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Преувеличиваешь, Володя. Какая у них может быть общая работа? Известный конструктор, крупный технический деятель — и рядовой морской офицер. Нет, ты что-то напутал, дружок.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ничего я не напутал! Ведь диссертация дяди Тараса как раз про то, что мой папа изобретает!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Кто тебе сказал, Володя?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мне... мне Верочка сказала! Она точно знает! И, главное, дядя Тарас — такое безобразие — все время торопит папу: я, мол, должен увезти все материалы с собой...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>А когда он уезжает, моряк?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>В воскресенье улетает.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ну, а сегодня четверг. Потерпи три дня.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Борис Борисович! Как бы Тарас Григорьевич не уговорил папу вместе с ним улететь?.. А ведь папе отдыхать надо. Доктор сказал: у него миокардо... забыл слово. Но я в энциклопедии смотрел: болезнь сердца...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ты хороший сын, Володя. Ничего, все будет в порядке. А из твоего отца мы еще теннисиста сделаем... По домам?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Да, пора домой...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Веселей, товарищ звеньевой! Смотри орлом! Как это у вас поется? «Пионер, не скучай ни минуты...»</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(улыбаясь, подпевает)</stage>.</speaker> <p>До свиданья! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Посольство не ошиблось... И теперь понятно, зачем сюда к Белоусову пожаловал этот подводник с Тихого океана... Ясно: записная книжка! И не позже воскресенья! <stage>(Беззаботно насвистывая, уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Конец шестой картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>СЕДЬМАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Знакомый нам обрывистый берег лесного озера. Яркое предзакатное солнце. Герасим Николаевич и Борис Борисовичудят рыбу.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Странно все-таки, который уж день Володин отец здесь, а мы так до сих пор его и не видели!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Почему молодой художник в тюбетейке так интересуется красивой и обаятельной теннисисткой — меня не удивляет. Но почему вас так интересует Володин отец — не могу понять.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Старческое любопытство... Чем же он все-таки так поглощен, Белоусов?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Понятия не имею.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Странно. Вы так сдружились с Володей.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Но с отцом знакомиться не хочу. Серьезными разговорами я по горло сыт в городе. Здесь я отдыхаю.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>А Володя только об отце и рассуждает. Не правда ли?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>У вас клюет...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич <stage>(следит за поплавком)</stage>.</speaker> <p>Еще одна последняя уклейка и... <stage>(дернул)</stage> летопись окончена моя. <stage>(Снимает рыбку.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Уходите? </p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Дела! <stage>(Собрал снасть.)</stage> Володе привет...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Если увижу.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker><p>Увидите! <stage>(Уходит, напевая песенку.)</stage></p>
<lg>
    <l>Маленькая рыбка,</l>
<l>Жареный карась,</l>
<l>Где твоя улыбка,</l>
    <l>Что была вчерась...</l>
</lg>
</sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Как он разговаривает!.. Чепуха... Нервы... Главное: прошли сутки, а я ни на миллиметр не приблизился к записной книжке... Надо что-нибудь придумать...</p></sp>
    <stage>Доносятся возгласы пионеров. И вскоре, расставляя «пограничные» столбы для игры, с картой в руках и биноклем на полянке появляется вихрастый пионер Кирилл.</stage>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Извините, дядя... Я сейчас уйду. Только государственную границу установлю.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Государственную границу?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Да. Для пионерской игры. <stage>(Неожиданно кричит.)</stage> Ду-у-у! <stage>(Ему отвечает девичий голос.)</stage> Слышите? Тамара. Наша вожатая. Она нас учит пограничную линию на карту наносить.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Воевать будете?..</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Зачем воевать! Нашу границу охранять... Мы здесь строим пионерскую лесовозную дорогу. И охраняем ее!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Прекрасное занятие. <stage>(Заинтересованно.)</stage> А когда состоится ваша игра?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Еще неизвестно. С нарушителями заминка получается.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Заминка?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Вы же понимаете: кому охота шпиона представлять? Тамара сказала: бросим жребий. Бросили. Я тащил левой рукой и с зажмуренными глазами. Шарил-шарил, а вытащил нарушителя. Обидно! Стал думать, как бы из шпионов выкрутиться. Даже во сне снилось... И вдруг одна пограничная девочка к нам пришла. Верой зовут. И рассказала, как собаки-ищейки пограничникам помогают. Все стали думать, где собак достать. Тогда я сказал: так и быть, я вас выручу. Буду представлять служебную собаку. Ребята сначала смеялись. А Сима Круглов дразнил: «Кудряш, Кудряш, возьми!» А когда его шпионом назначили, два дня бегал за мной, умолял меняться. Сладкое за всю неделю отдавал. Понятно — ведь собака друг человека, а шпион — враг. Правда?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ты, мальчик, далеко пойдешь!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Дядя! А какая у вас специальность?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>А тебе зачем? Я с вами играть не собираюсь.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Я знатных людей ищу.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Знатных? Зачем? <stage>(Подходит к Кириллу.)</stage></p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Чтобы на пионерский костер пригласить. У нас уже один комбайнер был. И экскаваторщик! И даже живой композитор был! Старшая вожатая, наша Тамара, сказала: всюду можно найти интересных людей самых разных специальностей. А вы кто по специальности?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(присаживается)</stage>.</speaker> <p>Я, видишь ли, маленький человек.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(снисходительно улыбнулся)</stage>.</speaker> <p>Дядя! Что у нас в стране маленьких людей нет, это нам еще в четвертом классе объясняли. Зачем же вы своей профессии стеснетесь? Ладно, сейчас Тамара с вами договорится.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Мы без Тамары договоримся! Тебя, дружок, как зовут?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Пташников Кирилл. Меня больше Кирой зовут, но я на Киру стараюсь не откликаться. Кирами и девочек зовут. Правда?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Слушай, Кирилл, у вас когда костер?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>В воскресенье.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Утром?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Вы что, дядя, из Америки приехали?! О, извините, конечно! Но какой же может быть костер, когда светло?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я спутал с линейкой.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Мы костер зажигаем, когда уже как следует стемнеет. Ну, а отбой в этот вечер дается позже на целый час. Или полтора.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(оживился)</stage>.</speaker> <p>Я, Кирилл, помогу вам устроить небывалый костер. Видел за поворотом дачу с зеленым флюгером?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>С круглой верандой?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>На этой даче живет трижды лауреат.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(недоверчиво)</stage>.</speaker> <p>Трижды?..</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Трижды.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Дважды — видел. А трижды — врать не буду — еще нет.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>А весной будет четырежды! Вот его и пригласите. Известный конструктор! было!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Да!.. Таких гостей у нас на костре еще не Борис Борисович. У него сейчас подводник с дочкой гостит.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Мы пригласим всех.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Кстати, бабушка там есть - она бывшая артистка. Не мешало бы и дивертисмент устроить.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Концерт!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Вот именно!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Зачем нам бабушка? У нас своей самодеятельности достаточно. Лично я, допустим, в трех номерах участвую. Художественный свист — раз. Вольные движения — два. Соло на бутылках — тои!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Учти — они скоро уезжают</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Мы пригласим их на это же воскресенье! Послезавтра! До свиданья! Спасибо за трижды лауреата! Да!.. А если он, допустим, спросит, кто нам про него рассказал?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Не имеет значения.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Нет, дядя, уж вы скажите! А то подумает, что трижды лауреат — это моя фантазия.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Скажешь, встретил дачника. Архивариуса.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Вы — архивариус? А говорите — маленький человек! Это же так интересно! Я читал, как нашли военные приказы самого Суворова! Вы, наверное, тоже старинные бумаги искали, правда?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Приходилось.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Какие? Про войну или про революционеров? Я читал, как нашли в архиве документы и разоблачили шпиона. Это не вы?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что — не я?..</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Не вы нашли эти бумаги?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Нет, не я...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>А вы что нашли?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я... я... видишь ли... нашел... совершенно другое...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker><p>Не надо!.. Не рассказывайте! А то ребятам обидно будет... Вы на костре нам расскажете. Значит, договорились? После трижды лауреата на очереди — вы... До свиданья! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Слышится его <sp who="kirill"><speaker>возглас:</speaker><p>«Тамара! Кого я нашел!..»</p></sp></stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(вытирает испарину)</stage>.</speaker><p>Странные дети... Но им Белоусов не откажет. Все уйдут на костер, а мы попытаемся проникнуть на дачу... <stage>(Услышал голоса, прислушивается.)</stage> Володя... с этой пограничной пионеркой... <stage>(Уходит в лес.)</stage></p></sp>
    <sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вбегает. У него корзина с грибами.)</stage></speaker> <p> Дядя Боря! <stage>(Осматривается.)</stage> Борис Борисович!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(прибегает, у нее тоже грибы)</stage>.</speaker> <p>Где же он?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мы договорились: он должен был удить здесь.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Не пришел? А еще друг называется...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Но-но! Не тебе судить! Он сейчас придет.</p></sp>
    <stage>Подождем.</stage>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(подходит к самому краю обрыва)</stage>.</speaker> <p>Ой, какой крутой обрыв! Даже страшно стоять...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Хочешь, прыгну отсюда! <stage>(Разбегается.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(преграждая ему дорогу)</stage>.</speaker> <p>Ой, Володя! Кому это нужно?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А если бы нужно было?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>И я бы прыгнула!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Наверно, струсила бы. А вот Я — ничего не боюсь! Только какие сейчас могут быть подвиги? Мирное время... Даже самым смелым ребятам орденов не дают. Перебирая грибы, Володя и Верочка запевают песню о пионерской мечте.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(укрепляя покосившийся пограничный столб)</stage>.</speaker> <p>В лагере к пограничной игре готовятся. А ты со мной не пошел! Они и тебя в игру приняли бы.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не такая уж интересная игра.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Неправда! Интересная, да еще и полезная! Ну, вдруг ты встретишься с врагом?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А где его у нас встретишь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>А ты читал про новый американский закон?</p></sp>
    <stage>Сто миллионов долларов тем, кто нам вредит и проберется к нам шпионить.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот в Корее, Борис Борисович рассказывает, интервенты хитростью и угрозами заставляют детей шпионить.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Если откажешься, так тебя угостят отравленными сладостями.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Слышал. Раньше тебя!.. Это тебе тоже Марина Петровна рассказывала?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Она.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, откуда она знает? Инструктор физкультуры... Дорис Борисович ее болтушкой называет... Эх, напоролись бы шпионы на меня!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Начинается! Ты без хвастовства не можешь...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А ну, молчи! Мне эти разговоры уже на сборах отряда надоели.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ага! Значит, и в отряде тоже увидели...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что увидели? Если человек больше других образован, так он в рот воды должен набрать, что ли? А вот ты в лагере, действительно, расхвасталась.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А кто же я? «Ах, ребята, я была на настоящей заставе».</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я пришла в лагерь, когда ребята обсуждали, как играть. И рассказала про заставу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот! Про заставу! Ты так и про подводные лодки, наверно, болтаешь. И про моего папу ляпнуть можешь. Ой, Верка, смотри!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Отстань ты от меня! Слышишь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Чего ж ты кричишь? А, я знаю, ты сердишься на то, что Борис Борисович тебя в нашу компанию не берет. Но я же не виноват... Постой... Ты куда?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Домой.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Подожди! Не по-товарищески, Верка!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Мне нужно... словом, одно дело есть!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Какие у тебя здесь дела?!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А вот и есть! И до воскресенья нужно обязательно закончить.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Почему до воскресенья?</p>
    <stage>Верочка молчит.</stage>
    <p>Постой! Четырнадцатое число! Папин день рождения!... Верка! Ты моему папе подарок готовишь? Какой?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Секрет.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>То-то, я вижу, ты с бабушкой шушукаешься... Верка! Какой?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Тайна.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, скажи!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ни за что?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Мне не скажешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Тебе не скажу!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ну, ладно, запомни: я и знать тебя не же-Верочка. Ну, и пожалуйста! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Вот вредная девчонка! Все равно я лучший подарок папе придумаю! Такой, что Верке и не приснится!.. Ладно, где же Борис Борисович? <stage>(Кричит.)</stage> Борис Борисович! <stage>(Убегает.)</stage></p>
    <stage>С разных сторон появляются Шарыгин и Павлова.</stage>
    <p>Рассматривая пейзаж, который пишет Шарыгин, начинают разговор.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Важные новости.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Именно?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Встретила пионеров на прогулке. На воскресный костер они приглашают Белоусова, со всеми членами и домочадцами. Говорят: архивариус посоветовал. А архивариусом-то оказался...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Борис Борисович?.. Ясно: прячется за честного человека.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Зачем? Вы говорите, все уедут на костер...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>На даче никого не будет...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>И он может попытаться...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Понятно...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Скажете сержанту: пусть усилит охрану дачи...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Понятно.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>А сами... попытайтесь предложить нашему рыболову какое-нибудь развлечение на воскресный вечер. Интересно, как он выкрутится...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>Ясно. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Шарыгин продолжает писать пейзаж. Приходит Борис Борисович.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Здравствуйте... Я вам не помешаю? Хочу жерлицы поглядеть...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Пожалуйста... Я уже ухожу...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(рассматривая рисунок)</stage>.</speaker> <p>Хорошо. Хорошо... Особенно вот та березка...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker><p>Рано еще хвалить... <stage>(Складывает этюдник и уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Доносится голос Володи: «Борис Борисович!»</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Я здесь, Володенька!</p>
    <stage>Из-за обрыва появляется Володя.</stage>
    <p>Где ты пропадал?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я вас искал... Борис Борисович! Вы завтра в город поедете?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что тебе нужно в районном центре?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Подарок для папы. В воскресенье его день рождения.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(стараясь скрыть тревогу)</stage>.</speaker> <p>В воскресенье? И у вас на даче будет, конечно, праздничный ужин?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Конечно!.. И мне нужно купить подарок. Полгода деньги собираю! А что здесь купишь, в лесу?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Найдешь что-нибудь. <stage>(Осенила мысль.)</stage> Ничего не надо покупать!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Почему? Мама тоже писала: сделай подарок.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>На папины деньги?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Но они теперь мои! Я мог купить себе марки или мороженое...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Нет. Нужен подарок собственного изготовления!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>А что я могу... изготовить?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Жаль, папа не курит. Можно выпилить портсигар.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Может быть, чернильницу?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Нет. Нужна вещь, с которой отец никогда не расстается... Постой, постой...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(нетерпеливо)</stage>.</speaker> <p>Что, что?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ты говорил, что отец всегда носит с собой записную книжку... Ах, нет, это про одного известного академика рассказывали!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>И мой папа — тоже, как академик!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ясно! Ты должен преподнести отцу деревянный переплет для его книжки. Испишет, вынет и вставит новую. Изящно и удобно. И будет всегда напоминать отцу о тебе.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Эх, не записался я в «умелые руки»! Там выпиливают.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>И я когда-то выпиливал. Дерево у меня есть. Для портсигара берег, но, так и быть, тебе отдам.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Спасибо, Борис Борисович!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Узор будем выжигать увеличительным стеклом. На солнце. И монограмму.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>«В. Б.» – Владимир Белоусов. А вокруг – веточки! Рисовать буду я!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>И выжигать. Это будет твой, только твой подарок!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Да, до этого Верка не додумается! И папа будет доволен!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Сегодня же начнем выпиливать. Только нужен формат.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(показывает руками)</stage>.</speaker> <p>Приблизительно...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Нужно абсолютно точно. Длина. Ширина. Толщина.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа измерит! Он мне говорил: займись каким-нибудь мастерством. Сам лодку в Москве построил! «Аскольд» называется.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Папа?.. Я думал, ты хочешь сделать отцу сюрприз. А если он заранее будет знать... Впрочем, как хочешь!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Нет, только сюрприз! <stage>(Решительно.)</stage> Как снять размер?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Совсем несложно. Ты черчение проходил?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я только в шестой перешел.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Значит, с циркулем обращаться не умеешь. Ну, ничего! Ты ниточками измерь. Не забудь про поля: если широкие — переплетик сделаем на кольцах. Точно рассчитай, сколько отверстий нужно для колец. Понял?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(неуверенно)</stage>.</speaker> <p>Понял...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Хорошо бы туда еще твою фотографию вставить...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Лучше мамину! У меня есть несколько!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Но это уже более сложно рассчитать. Надо, чтобы не было утолщения... И переплет должен свободно закрываться... Ты точно рассчитай, сколько места займет фотография и какое нужно углубление...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Боюсь, запутаюсь я... Да и Верочка подсмотрит. Или бабушка... Я лучше папину книжку сюда принесу.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что ж, принеси, вместе измерим. За пять минут!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(горячо)</stage>.</speaker> <p>Лучше всего! Я, Борис Борисович, сделаю так... <stage>(И потух.)</stage> Книжка всегда с папой. В куртке.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>В куртке? Да, тогда труднее достать.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Совсем невозможно!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Невозможного, положим, ничего нет... Каких я ребят на фронте встречал! Любое задание выполнит. Перехитрит, выведает, изловчится. Орлы!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Когда вы завтра будете здесь?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Могу ждать тебя ровно в восемь.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я принесу папину книжку.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Не стоит, Володя. Попадешься — и сюрприз пропадет!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не попадусь, честное слово!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Честное слово? <stage>(Усмехнулся.)</stage> Где это я недавно стихи про честное слово читал? Ах, да, в Москве, в одной школьной стенгазете... Под карикатурой... Позволь, позволь... Ага, вспомнил!..</p>
<lg>
    <l>Слову честному я сам, друзья, хозяин</l>
<l>Доказал я это уж не раз!</l>
<l>Слово сам даю и сам же нарушаю,</l>
<l>Сам на ветер я его бросаю —</l>
<l>Это точно знает весь наш класс!</l>
</lg></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(по мере того как Борис Борисович читает стихи, меняется в лице; опустил глаза, тихо)</stage>.</speaker> <p>Откуда... откуда вы знаете?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Какие бывают совпадения в жизни. Я весной заходил к вам в школу. Навещал биолога...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Сергея Ильича?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Да ты не переживай, Володя. Подумаешь, стихи. Написали, прочитали, забыли. Сегодня — тройка, завтра — пятерка... Значит, обрадуем отца подарком?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Обязательно!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что ж, если ты так загорелся, пусть будет так! Только не опаздывай. Ровно в восемь утра завтра встречаемся здесь.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Бегу! Спасибо, Борис Борисович!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Не стоит благодарности. Мы ведь с тобой друзья! Вообще, ты можешь звать меня дядей Борей...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(на бегу)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, дядя Боря! Ровно в восемь! <stage>(Скрылся среди деревьев.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Вот это почище вечернего визита на дачу: записная книжка сама идет ко мне в руки... Да, забыл! Я ведь обещал этой болтунье-теннисистке завтра утром на лодке кататься... Придется отказаться...</p></sp>
    <stage>Приходит Павлова с купальным полотенцем на плече.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Борис Борисович! Вот хорошо! А я вас ищу...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>К вашим услугам, Марина Петровна.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>В районе молодежное гулянье. Вы понимаете, как я здесь соскучилась по шуму и веселью... А одной — не хочется. Неловко вас, конечно, тревожить...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>С удовольствием, Марина Петровна! Очень рад... Когда состоится гулянье?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>В воскресенье вечером.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Вечером? Отлично. Хорошо, что не утром, в жару... С удовольствием поеду.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Спасибо, Борис Борисович. Но в душе вы не сердитесь на меня?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Что вы, Марина Петровна? Наоборот... Вот завтрашнюю прогулку на лодке я, к сожалению, вынужден отменить.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Какая жалость! Почему? Вы ведь сами назначили время: завтра в девять.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Увы... Не смогу!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Почему?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Между нами говоря, сердце пошаливает.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>У вас? Вы прекрасно выглядите!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Внешность, Марина Петровна, бывает обманчивой... Вы домой? Я вас провожу...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Нет, я так люблю купаться при закате. Вода — как парное молоко, а в воздухе уже вечерняя прохлада.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>В таком случае всего хорошего... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>До свиданья. <stage>(Тревожно.)</stage> Ничего не понимаю...</p>
    <stage>Приходит Шарыгин. Снова пишет пейзаж.</stage>
    <p>Спокойно согласился уехать со мной на воскресный вечер. Но завтрашнюю прогулку утром — отменил.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Не перестроил ли он свой план на завтрашнее утро? Тогда зачем же он так старался организовать приглашение Белоусова и всей его семьи на воскресный пионерский костер? Да, задача с двумя неизвестными. Очевидно одно: он спешит, горячится, его распалил приезд подводника.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Завтрашнюю прогулку он отменил после разговора с Володей... Вообще, все время он проводит с мальчиком.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Володю надо отсюда увезти. Володю и Верочку. Есть хороший предлог. Мне секретарь райкома говорил, что пионерский лагерь выезжает в колхоз. Я сейчас же свяжусь с Москвой, а вы завтра с утра, когда дети будут в лесу, пойдите на дачу к Белоусову и скажите ему...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Но если увезут Володю, Борис Борисович может заподозрить, что...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин <stage>(резко)</stage>.</speaker> <p>Я приказываю увезти Володю. Если бы даже речь шла о ликвидации всей вражеской шпионской сети, чекисты ни на минуту не будут рисковать жизнью детей!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Вы взяли не ту краску: березы желтеют только в сентябре...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин <stage>(после паузы, мягко)</stage>.</speaker> <p>У меня есть дочка. <stage>(Вынимает фотокарточку, показывает.)</stage> Но любить своих детей — в этом ничего мудреного нет... У Феликса Эдмундовича не было своих детей, когда он из царского каземата писал... В этих словах — завет Дзержинского нам, чекистам... «...Я детей люблю так, как никого другого. Часто, часто мне кажется, что даже мать не любит так горячо...» Выполняйте приказание!</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>Слушаю!</p></sp>
    <stage>Вспыхивает веселая пионерская песня.</stage>
    <stage>Конец третьего акта</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ЧЕТВЕРТЫЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВОСЬМАЯ</head>
    <stage>Солнечное утро. Дача Белоусова. Анна Филипповна на веранде беседует с Кириллом. В праздничном костюме с нарукавными знаками председателя совета отряда он держится серьезно и официально.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Кто же ни свет ни заря ходит в гости?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Я не гость... Я — руководитель делегации.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Делегация? Невероятно! Ко мне, что ли?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Частично! Но, в основном, мы к товарищу конструктору.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Ты зачем про себя говоришь — мы? Нехорошо. Так императоры когда-то выражались.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker><p>Я не про себя говорю — мы. <stage>(Кричит в лес.)</stage> Делегация, внимание! Приветствуем Анну Филипповну! Три, четыре!..</p>
    <stage>Раздается сопровождаемый барабанной дробью стройный хор невидимых зрителям пионеров: «Здрав-ствуй-те, Ан-на Фи-лип-пов-на!»</stage>
    <p>Делегация, вольно! Только не расходиться! <stage>( Анне Филипповне.)</stage> Поняли?</p></sp>
    <sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Теперь поняла. Надо звать Владимира Степановича. Присядь. И пусть бедные детки отдохнут.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Мы не устали. Всего-навсего три километра.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Пешком? Ужас! <stage>(Идет к двери, останавливается.)</stage> Как же все-таки сказать про тебя, мальчик?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Доложите: председатель совета отряда лагеря завода плодоягодных консервов Пташников Кирилл. Запомнили?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Запомнила. Скажу, Кира-пионер пришел. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(вдогонку)</stage>.</speaker><p>Кирилл! <stage>(Пионерам.)</stage> Ребята! Сейчас выйдет. Не провороньте момент!</p></sp>
    <stage>Голоса из леса. Не провороним, Кира! Все будет в порядке!</stage>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(встрепенулся)</stage>.</speaker> <p>Делегация, смир... <stage>(Ho увидел, что на веранду вышла одна только Верочка.)</stage> От-ставить!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Почему — отставить? <stage>(С вышиванием в руках.)</stage></p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Потому, что ты – не конструктор.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(рассмеялась)</stage>.</speaker> <p>Нет, потому, что вам надо прийти завтра.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Но мы хотим заранее...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Кто же заранее поздравляет с днем рождения? Вот видишь — вышиваю... Тоже преподнесу завтра.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Все пропало! Разве он в свой день рождения из дому уедет?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Конечно, нет!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Конечно, нет! А я его запланировал на костер! Подорван мой личный авторитет!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>На костер? На костер он, может быть, пойдет.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>В день рождения?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Он завидует нам.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Завидует нам? Трижды лауреат!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Трижды лауреат, а пионером, вот, не был... И жалеет...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>А что, правильно рассуждает! Я... или, до-пустим, ты еще можешь стать лауреатом, а он пионером уже не будет.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Он мне говорил: вам, ребята, все дано — вы обязаны стать хорошими людьми...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker><p>Ты, Вера, по-моему, хороший человек. <stage>(Пожимает рику.)</stage> Слушай, а товарища конструктора мы изберем почетным пионером. Все-таки утешение... Внимание!</p></sp>
    <stage>Выходят Белоусов, Бурко, Анна Филипповна и Володя.</stage>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Ну, здравствуй, Кира-пионер! Познакомимся...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(командует)</stage>.</speaker><p>Делегация, смирно! Равнение на товарища конструктора!</p></sp>
    <stage>Доносятся барабанная дробь и звуки трубы, играющей сигнал приветствия. Кирилл салютует Белоусову.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(Верочке)</stage>.</speaker> <p>Твоя работа... Всегда только сюрпризы!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker><p>Дорогой Владимир Степанович! Пионеры нашего лагеря... в моем лице... приветствуют... в вашем лице... <stage>(Сбился, запнулся.)</stage></p>
    <stage>Ему подсказывают. После небольшой паузы Кирилл отчаянно командует.</stage>
    <p>Три, четыре!..</p>
    <stage>По команде Кирилла делегация довольно стройно хором поет.</stage>
<lg>
    <l>Костер в воскресенье проводит</l>
<l>В лесу пионерский отряд.</l>
<l>И вас на костер приглашает,</l>
<l>И ваших друзей, и ребят.</l>
<l>А если найдется который</l>
<l>Пешочком итти не привык,</l>
<l>Так тоже не надо пугаться,</l>
<l>Мы можем прислать грузовик.</l>
<l>На ужин сосиски и фрукто-</l>
<l>вый суп мы предложим гостям,</l>
    <l>И просим, товарищ конструктор,</l>
<l>Прибыть обязательно к нам.</l>
</lg>
</sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Ловко!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Песенку надо записать, Володя! На память. Кто же у вас такие песенки сочиняет?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Не имеет значения.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Он, он! По глазам вижу: ты!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Допустим, что я. <stage>(Снова переходит на официальный тон.)</stage> Дорогой Владимир Степанович! Пионеры нашего лагеря в моем лице...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Все знаю, Кира! Костер в лесу. Завтра. И нас зовете.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(Белоусову)</stage>.</speaker> <p>Откуда вы знаете?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Из твоей же песни.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(чтобы слышала делегация)</stage>.</speaker> <p>А отдельные личности говорили, что песня непонятная. Какой же последует с вашей стороны ответ, товарищ конструктор?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Спасибо, придем! Все придем. Верно, Тарас?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Нет, друзья, в воскресенье никак не выйдет...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Ой! Что вы говорите, товарищ капитан? Почему?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>А потому, друг Кирилл, что в воскресенье вечером у нас кое-что другое намечено...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Надо отложить!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(насмешливо)</stage>.</speaker> <p>Тоже скажешь! День рождения не откладывается!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Почему? Мой день рождения не так уж сложно перенести — ведь я сам себе его выбрал... Да, да, вы не улыбайтесь, ребята. В вашем возрасте я его не праздновал. А в колонию меня, помнишь, Тарас, чекисты привезли без документов. И уже потом, на рабфаке, я решил считать своим днем рождения — день поступления в колонию имени Дзержинского! Словом, сам назначил, сам, на сей раз, и перенесу...</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>А мой пирог? Пропадет?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(с шутливой торжественностью)</stage>.</speaker> <p>Как бывший староста третьего отряда колонистов, разрешаю тебе, Броневик, перенести празднование на сегодня... Пирог будет еще свежее, Анна Филипповна!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Очень вам благодарны, товарищ капитан-подводник!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ой, такого звания нет. Капитан первого ранга!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(Бурко)</stage>.</speaker> <p>Гляди, уже знает, что ты подводник!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(широко улыбаясь)</stage>.</speaker> <p>Дядя архивариус рассказал. На озере. Это, правду сказать, даже его инициатива вас всех на костер пригласить. Говорит, весной будете уже четырежды лауреатом.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(помрачнел)</stage>.</speaker><p>Ты, Володя, был прав: архивариус вздорным человеком оказался.</p></sp>
    <sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(торжествующе)</stage>.</speaker> <p>Я говорил!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Ты, Кирилл, видать, паренек смышленый – вздора не повторяй.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Есть не повторять, товарищ капитан первого ранга! <stage>(Белоусову.)</stage> Как же с автотранспортом? Присылать грузовик?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Автотранспорт не потребуется.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Как же так не потребуется? Три версты туда, три обратно. Я по дороге определенно умру... Как гонец в пьесе... забыла название.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Доставим.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(Володе, тихо)</stage>.</speaker> <p>«Москвич»?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Персональная «Победа».</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(Белоусову)</stage>.</speaker> <p>Дорогой Владимир Степанович! После вашего выступления с коротким, но насыщенным фактами рассказом о жизни и деятельности... <stage>(к Бурко)</stage> — и вашего... <stage>(посмотрел на Анну Филипповну, после некоторого колебания)</stage> - и вашего, силами пионерской самодеятельности будет исполнена художественная часть.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Слушай, Кира, а нельзя ли и мне в художественной части выступить?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Репертуар?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Морские песни.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Морские? Здорово! <stage>(Оглядывается на Белоусова.)</stage></p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Значит, согласен? Вместо жизни и деятельности!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Э, нет! Сначала вы выступите с докладом, товарищ капитан первого ранга. А потом, пожалуйста, пойте, мы не возражаем!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>А я выступлю! Как оратор с подмостков, впервые в жизни!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Бабушка! Ну что ты можешь рассказать о своей жизни и деятельности?! Опять, как ты играла «Коварство и любовь»!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>А где играла? Перед буденновцами. Под самым Царицыном... Я расскажу им про Первую Конную... Я приехала туда на настоящей тачанке!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Вам даже регламент продлят!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(Володе, торжествующе)</stage>.</speaker> <p>Неожиданный поворот?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Мы, Кириллка, еще биолога прихватим. Он вам немало интересного рассказать может. Не возражаешь?</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Включаю биолога... <stage>( Анне Филипповне)</stage>. После вас!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Это ты про Бориса Борисовича?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Да. Я думаю, он не откажется. И мы, наконец, познакомимся с твоим застенчивым другом, Володя.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я ему скажу, папа. Конечно, он пойдет!</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Итак, договоренность налицо... <stage>(Коман-дуст)</stage>. Делегация, смирно! Налево! Правое плечо вперед, шагом марш! <stage>(Салютует, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Ребята, я вас провожу! <stage>(Убегает.)</stage> Володя. Я тоже, Кирилл! <stage>(Убегает.)</stage></p>
<lg>
    <l>Все прислушиваются к удаляющейся песне:</l>
    <l>Над лесом заря догорает,</l>
    <l>Синеет широкий простор,</l>
    <l>И с песней отряд зажигает</l>
    <l>В лесу пионерский костер.</l>
</lg></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Какие воспитанные дети! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Вот так Кириллка! Председатель совета – и поэт. В первый раз такое вижу... Ты что, расстроился?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Меня бесит болтовня этого архивариуса!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Не стоит на это обращать внимание. <stage>(Задумался.)</stage> Впрочем, стоит. Интересно, кто это здесь так интересуется твоей личностью?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>И, главное, на эти темы говорят с Володей... Вообще Володя меня последнее время тревожит. Лена большей частью в экспедициях. У меня на него времени не хватает. Да ты, вероятно, на своей шкуре то же самое испытываешь...</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Нет, брат, в этих делах у меня сочувствия не ищи. У меня самого дома каждая минутка расписана. Но в этой росписи и сынам, и Вере отведено свое время. И жинка так себя приучила, хотя в своей лаборатории порядком загружена. А как же иначе?.. Ты, Владимир, извини за поучение, но сдается мне, и здесь, на даче, ты с Володькой мало бываешь. Да, да!.. Ну, с кем он все время сейчас проводит, знаешь?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Сейчас-то, естественно, с Верочкой.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>И я так думал... <stage>(Вздохнул.)</stage> Не получилось у них настоящей дружбы. Вера, оказывается, ежедневно к пионерам в лагерь уходит.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Без Володи?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Наследник твой весь день во взрослой компании: биолог, да этот самый странный архивариус. И я бы...</p></sp>
    <stage>Вбегают оживленные Верочка и Володя. Они напевают только что услышанную песенку.</stage>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Папа! Пионеры пошли играть в пограничников.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Погоди, Вера... Володя, ты как-то рассказывал мне про всякие разговоры: о премии за мою новую работу. Кто, не этот ли самый архивариус спрашивал тебя?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа! Я с ним об этом даже не говорил! Слово чести! Но, вообще, он какой-то подозрительный. Даже на дядю Борю фыркает. Всюду лезет. Сегодня в леспромхоз собирается. Новые механизмы смотреть.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Надо, Владимир Степанович, толком разузнать, что за странный такой архивариус в здешних лесах объявился.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я папе говорил! Еще на той неделе!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(Белоусову)</stage>.</speaker> <p>Мы сделаем так... Сейчас же отправимся...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker><p>Отправимся с твоим отцом в кабинет чай пить.</p></sp>
    <stage>Уходит с Белоусовым. Володя недоуменно смотрит вслед. Верочка, глядя на него, расхохоталась.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ты еще чего смеешься?.. Слушай, это не ты наболтала? Скажи честно...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(возмущенно)</stage>.</speaker> <p>Ну, знаешь... <stage>(Отошла в сторону.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(выходит)</stage>.</speaker> <p>Прямо необыкновенный день! Четверть девятого, а вы еще не завтракали!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(всполошился)</stage>.</speaker> <p>Четверть девятого! Я не хочу завтракать!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Как так не хочешь? Идемте, дети! Каша стынет... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Иду... <stage>(Направляется за ней.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Верочка, постой... Вера! <stage>(Останавливает ее.)</stage> Ну, я, словом, погорячился вчера... Ну, признаю. Слышишь, признаю!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Очень хорошо... <stage>(Хочет итти.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Постой... Вера! Если ты меня не выручишь, сорвется мой сюрприз папе ко дню рождения!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А что я могу сделать?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Понимаешь, я должен бежать на озеро. А ты достань — только незаметно — папину записную книжку.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Зачем?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Понимаешь, я очень хорошо выпиливаю! И решил...</p>
    <stage>Слышится голос приближающейся <sp who="anna_filippovna"><speaker>Анны Филидповны:</speaker> <p>«Верочка, Володя!»</p></sp></stage>
<p>Невезение какое-то сегодня!.. Идем!</p></sp>
    <stage>Убегают в лес.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(выходит)</stage>.</speaker> <p>Верочка! Где ты? Чай пить!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(его не видно, кричит)</stage>.</speaker> <p>Она не хочет чаю, бабушка!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Ты нездорова, Верочка?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(ее не видно, кричит)</stage>.</speaker> <p>Я молоко пила, Анна Филипповна!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Ужас! У ребенка никакого аппетита! <stage>(Уходит в комнаты.)</stage></p></sp>
    <stage>Вскоре возвращаются Володя и Верочка.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(продолжая разговор)</stage>.</speaker> <p>А в переплетик вставим мамину фотографию!.. Здорово?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(увлеченно)</stage>.</speaker> <p>Твоему папе понравится!..</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Конечно! Так достанешь записную книжку?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(кивает, идет к веранде, останавливается)</stage>.</speaker> <p>Сам достань!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Говорят тебе русским языком: опаздываю к дяде Боре!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Надо было раньше думать.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Понимаешь, отвлекли. Интересно было Кириллкину делегацию послушать. Я думал, папа пойдет чай пить, и я достану книжку. Не мог же я знать, что они будут пить чай в кабинете!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ты уверен, что записная книжка там?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Здрасте! В правом кармане куртки.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А если Владимир Степанович заметит?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Говорят же тебе: только на полчаса!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А если все-таки заметит?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>«А если, а если...» Ой, половина десятого! Не товарищ ты, Верка!.. Знаешь, как Суворов говорил: «Сам погибай, а товарища выручай!» Вот! А ты что хочешь? Чтоб мой сюрприз сорвался?!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Как тебе не стыдно?!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Значит, ты просто трусиха. «Пограничница»!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А если они до обеда будут в кабинете?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>А военная хитрость зачем? Про заставу рассказываешь, а чуть что — в кусты!</p></sp>
    <sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я в кусты?</p></sp>
    <sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Ты!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(решительно)</stage>.</speaker> <p>Жди на озере! Принесу книжку.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Вот это по-товарищески! <stage>(Обрадованный, убегает и тут же возвращается.)</stage> Верка! Если случайно увидишь дядю Борю — ему ни слова. Он не должен знать, что я тебе все рассказал.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А ты ему дал слово, что никому не расскажешь?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вздыхает)</stage>.</speaker><p>Я ведь не знал, что так получится... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Верочка остается на веранде. Белоусов и Бурко. Белоусов в парадном пиджаке с лауреатскими значками. Спускаются со ступенек.</stage>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Папа! Вы куда?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Везу твоего отсталого отца в леспромхоз. Новые механизмы смотреть. Он в своем подводном царстве думает, что лесорубы рубят лес так же, как он тридцать лет тому назад: топором да пилой. Даже электропилы не видел...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(весело)</stage>.</speaker><p>Счастливого пути!</p>
    <stage>Бурко и Белоусов уходят. Верочка секунду стоит молча и затем, кружась и танцуя, начинает напевать.</stage>
<p>Сейчас мы книжечку возьмем, возьмем, возьмем! Ее Володе мы снесем, снесем, снесем! Сейчас мы книжечку возьмем, возьмем, возьмем... <stage>(Убегает в комнату, вскоре возвращается с записной книжкой.)</stage> Интересно, что он здесь записывает? Нельзя! Володя тоже не заглянет! А Борис Борисович?. А вдруг он... Кто он такой?.. Но я дала Володе честное слово... <stage>(Задумывается, затем решительно.)</stage> Но я торжественное пионерское обещание дала!.. <stage>(Бежит к перилам.)</stage> Папа, папа!</p>
    <stage>Гудок отъехавшего автомобиля.</stage>
<p>Уехали!.. Анна Филипповна... <stage>(Убегает в комнату.)</stage></p></sp>
<stage>Несколько мгновений никого нет, затем выбегает Верочка, за ней Анна Филипповна.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(прижимая к груди записную книжку)</stage>.</speaker><p>И одним глазком никто не смеет взглянуть! Чтоб Володя сию же минуту вернулся!.. Погоди!</p>
    <stage>Верочка остановилась.</stage>
    <p>А что, если этот Борис Борисович... действительно, злодей... Спугнем мы с тобой коршуна. Вернутся наши мужчины, а его и след простыл.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Что же делать, Анна Филипповна?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Перехитрить бы надо...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Перехитрить? Я в лагерь побегу. Пионеры будут следить за ним!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>И не спугнуть надо, и книжки не дать!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Но если он не получит книжку... <stage>(Обрадовалась.)</stage> Мы дадим ему мою книжку! <stage>(Показывает свою записную книжку для английских слов)</stage>.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Но у тебя же тут английские слова!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А у дяди Володи? <stage>(Хочет посмотреть.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(не даст книжку)</stage>.</speaker> <p>У него, наверное, чертежи, формулы!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Где тут была Володина «Занимательная физика» <stage>(Находит книжку.)</stage> Вот формулы и чертежи. <stage>(Начинает переписывать.)</stage> Нет, лучше вы, взрослым почерком...</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Умница! <stage>(Переписывает.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ну, теперь прямо книжка конструктора. Еще завернем, чтобы он сразу не рассмотрел... <stage>(Заворачивает книжку в бумагу и аккуратно перевязывает лен-точкой.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Недаром тебя пограничницей зовут!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А вы пошлите за папой и дядей Володей.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Кого пошлешь? Сама пойду. Всего-навсего семь километров.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>До лесопункта? Больше. Десять!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Какой лесопункт! Они в районный центр поехали... Сейчас, только ключи возьму... <stage>(Направляется в комнату.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Анна Филипповна! А если я напрасно панику подняла? И все совсем не так? Засмеют нас...</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>Пусть лучше смеются, чемв финале плакать! Иди! <stage>(Уходит в комнату.)</stage></p></sp>
    <stage>Верочка убегает, но у калитки останавливается, увидев Бориса Борисовича.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Привет пионерской активистке!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Здравствуйте...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>А где же Володя?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Не знаю. Побежал куда-то. Кричал: опаздываю!.. Я думала к вам...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ко мне ему незачем спешить...Ах, да! Мы условились прикормку в озеро бросить. Для окуней. А я забыл!.. Вот какой рассеянный! Пойду на озеро!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Идите вдоль шоссе. Дальше, но зато вы с Володей не разойдетесь! Он всегда только вдоль шоссе ходит.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Спасибо. Так и пойду. <stage>(Быстро уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>А я лесом, напрямик! Мимо старой каменоломни. <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(выходит, на голове платок, в руках сумка, запирает дверь, прячет ключи в сумку)</stage>.</speaker><p>Скорей, скорей! <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
    <stage>Через несколько секунд приходит Павлова. Стучится в дверь.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова <stage>(тревожно)</stage>.</speaker><p>Никого... Ни взрослых, ни детей... Где же они? <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Конец восьмой картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ДЕВЯТАЯ КАРТИНА</head>
<stage>(на просцениуме)</stage>
    <stage>Дорога к лесному озеру. Встречаются Шарыгин и Павлова.</stage>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>В рощице у развилки замаскирована легковая машина...</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>О которой предупреждала Москва?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Та самая... Господин дипломат ждет Бориса Борисовича.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Неужели посольство пошло на такой риск?</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Нервничают. Видимо, их встревожило сообщение о предстоящем отлете капитана Бурко. Не случайно они заказали место на тот же самолет. Так вот, идите в свой сектор и ни в коем случае, — слышите, ни в коем случае! — не мешайте встретиться Борису Борисовичу с этим «дипкурьером». Мы схватим его с поличным – и тогда уж им не отвертеться! Понятно?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker><p>Понятно... Но я не успела предупредить Белоусова... На даче с утра никого нет — ни взрослых, ни детей...</p></sp>
    <sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker> <p>Найдите детей, и ни шагу от них. А в ваш сектор я пошлю сержанта.</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Сержант вам может понадобиться у машины.</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker><p>Забудьте о машине! Дети! Только дети!</p></sp>
    <sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Слушаю...</p></sp>
<sp who="sharygin"><speaker>Шарыгин.</speaker><p>Сигнал тревоги прежний: два выстрела... Действуйте!</p></sp>
    <stage>Расходятся в разные стороны. Вбегает Володя. Он раздосадован тем, что не может найти Бориса Борисовича.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Дядя Боря! Дядя Боря! Вот досада! И правильно сделал: я на целый час опоздал! Пропал сюрприз! И Верочки нет. Ясное дело: струсила... <stage>(Присаживается на пенек.)</stage></p></sp>
    <stage>Осторожно ступая, сзади подкрадывается Верочка. Закрывает Володе глаза пакетиком.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вздрогнув)</stage>.</speaker> <p>Ой!..</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(хохочет)</stage>.</speaker> <p>Эх, ты, герой!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Просто у меня нервы... Я дядю Борю уже не застал. Стыдно! Человек ради меня время тратит, а я... Эх!..</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Придет. Увидишь. Иди на озеро — и жди там!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Придется пойти. Хоть извинюсь перед ним... <stage>(Разглядывает пакет.)</stage> А ленточка зачем?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Ты пока не развертывай. Чтобы не испачкалась. А то твой папа сразу заметит... Иди!</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Иду... Ты, Верка, в общем, не такая, как мне сначала показалась... <stage>(Убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Ты, Володя, тоже не такой... Что ж и я — на озеро! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>С противоположной стороны появилась Анна Филипповна. Делает секундную передышку.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(утирая платочком лицо)</stage>.</speaker><p>Ничего, ничего... Если такое дело, семь километров – пустяки... Оказывается, у меня совершенно здоровое сердце! <stage>(Пошла дальше.)</stage></p></sp>
    <stage>Конец девятой картины</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>ДЕСЯТАЯ КАРТИНА</head>
    <stage>Берег лесного озера. Верочка притаилась в засаде. Борис Борисович нервно всматривается вдаль.</stage>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Куда же девался этот щенок?</p>
    <stage>Слышится возглас <sp who="volodya"><speaker>Володи:</speaker> <p>«Дядя Боря!»</p></sp></stage>
    <p>Я здесь, милый мальчик! <stage>(Идет навстречу прибежавшему Володе.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ой, извините, Борис Борисович! Я опоздал!.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Я уже думал, что ты отказался от нашей затеи.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Что вы! Папа так обрадуется! <stage>(Дает ему: пакет.)</stage> Вот!..</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>С какой аккуратностью завернута.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Даже ленточкой перевязана!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Молодец! Аккуратность — весьма похвальное качество.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Это... Верочка...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Верочка?! Ты ей раскрыл нашу тайну?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Это она... достала книжку. Я знаю, вы ее не любите. Но она не подведет. Видите, даже ленты не пожалела.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Не разболтала бы раньше времени. Сорвется сюрприз...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Ручаюсь, дядя Боря! Как за самого себя!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ладно. Ну-с, теперь нам остается снять размеры... Мы, Володенька, сделаем так... <stage>(Покачнулся, схватился за сердце.)</stage> Ох, плохо мне...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Что с вами, дядя Боря?..</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Сердце... Сердце, Володенька. Я много сегодня бегал.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Из-за меня!.. Прилягте! Я знаю, на значок БГТО сдал! Воды принесу! Компресс!..</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(продолжая стонать)</stage>.</speaker> <p>Вода не поможет. У меня есть капли. <stage>(Шарит по карманам.)</stage> Нитроглицерин. В них — мое спасение. Забыл... На веранде, на столике.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Дядя Боря!.. Я принесу. Мигом!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Спасибо, милый мальчик...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не двигайтесь! Доктор сказал папе: покой! <stage>(Убежал.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(быстро вскакивает, яростно)</stage>.</speaker><p>Болтливый щенок!</p></sp>
    <stage>Оглядывается по сторонам. Отходит в укромное место, поближе к дверям. Достает миниатюрный фотоаппарат. Срывает ленточку с пакета, швыряет в траву. Но, услышав, как кто-то крадется сквозь ветви, Борис Борисович быстро прячет книжку в карман и осторожно, стараясь не шуметь, пятится назад, чтобы скрыться за деревьями. Едва Борис Борисович успел скрыться, как с противоположной стороны на тропинку выполз Кирилл.</stage>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл <stage>(заметил ленточку)</stage>.</speaker> <p>Хитрят... Хотят со следа сбить. <stage>(Кладет ленточку на траву и уползает дальше.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Черт бы вас побрал с вашими играми!..</p>
    <stage>Сунул руку в карман за книжкой и увидел притаившуюся Верочку.</stage>
    <p>Ты?.. Зачем ты прячешься?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Тише!.. Я сейчас — нарушительница!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>И ты участвуешь в этой увлекательной игре?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Конечно!.. <stage>(Хочет уйти.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Погоди... Ну, как тебе понравилась наша затея?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Какая?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ко дню рождения Володиного отца.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я не знаю...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ничего не знаешь?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Нет...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Разве Володя тебе не рассказывал?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Нет, а что?</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>И я не скажу. Сюрприз. <stage>(Заметил ленту.)</stage> Твоя?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Нет...</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(рассматривает ленту)</stage>.</speaker> <p>Наверное, от коробки с шоколадными конфетами. Кстати, угостимся шоколадными конфетами!.. <stage>(Достает коробку.)</stage> Возьми! С орехами! Вкусно!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(берет конфету в обертке)</stage>.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ешь!..</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>После обеда. Сладости аппетит отбивают.</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович <stage>(незаметно достает из кармана другую конфету)</stage>.</speaker> <p>Глупости... А я вот, ем до обеда... Ешь, ешь...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(развертывает обертку конфеты)</stage>.</speaker> <p>Нет... Бабушка будет сердиться... После обеда... <stage>(Прячет конфету в карман.)</stage> До свиданья!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker><p>Погоди!</p>
    <stage>Верочка остановилась.</stage>
<p>Ну, что ж, можешь мне вернуть конфету. Я вижу, ты не умеешь дружить. <stage>(Выходит наперерез Верочке.)</stage></p>
    <stage>Пауза. И вдруг Верочка побежала. Борис Борисович схватил ее.</stage>
    <p>Довольно ломать комедию!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Пустите!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Ты украла секретные записки конструктора. Ты! Как ушей своих, не увидишь комсомола! Но если ты...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Я не отдам конфеты!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Мы докажем, что твой отец помог тебе украсть записную книжку. Он будет осужден, как изменник.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Никто не поверит, что мой отец нарушил присягу. Он скорее умрет!</p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Молчи! Не воображай себя героиней вроде вашей Зон...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(вырываясь от Бориса Борисовича)</stage>.</speaker> <p>Не смейте про Зою! Не смейте! Шпион! Змея... <stage>(Нашла нужное слово.)</stage> Да, да, ядовитая змея! <stage>(Отступает к обрыву, другого пути у нее нет.)</stage></p></sp>
<sp who="boris_borisovich"><speaker>Борис Борисович.</speaker> <p>Молчать!</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Не буду молчать! <stage>(Кричит.)</stage> Ребята!</p></sp>
    <stage>Отступая от Бориса Борисовича, Верочка подходит к самому краю обрыва. Чтобы уйти от шпиона, девочке остается только одно: прыгнуть в воду! Борис Борисович уже протянул к ней руки, но его останавливает властный окрик Павловой: «Стой!» Борис Борисович в тот же момент убегает, и в этот же миг обессиленная Верочка падает на руки прибежавшей Павловой.</stage>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(рыдая)</stage>.</speaker><p>Тетя! Он шпион... шпион... он уйдет...</p></sp>
    <stage>Грянул выстрел. Это стреляет Борис Борисович, у Павловой бессильно повисла раненая правая рука.</stage>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Нет, девочка, они не уйдут! <stage>(И левой рукой дважды стреляет в воздух.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Он мне дал конфету!</p></sp>
    <stage>Прибежал Герасим Николаевич.</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Кто стрелял? Что такое?</p></sp>
<sp who="pavlova"><speaker>Павлова.</speaker> <p>Побудьте с девочкой. Я за ней пришлю. Лай конфету, девочка! <stage>(Забрав конфету, убегает.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Шпион... уйдет...</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Успокойся, девочка... Успокойся, милая...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(вбегает)</stage>.</speaker> <p>Дядя Боря! Лекарство... Верочка! Что с ней?</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Что ты говоришь, Верочка? </p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Борис Борисович... шпион...</p></sp>
    <stage>Гудки подъехавших машин.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Глупости. А где он?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Удрал...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>Папина книжка... <stage>(Кричит.)</stage> Он украл папину книжку! Ловите его! Ловите!</p>
    <stage>Бежит к лесу и натыкается на Белоусова, который приехал на машине вместе с Бурко и Анной Филипповной.</stage>
    <p>Папа!</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко <stage>(бросается к девочке)</stage>.</speaker> <p>Доченька!</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Верочка!..</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Папа... Я хотела предупредить...</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Мы все знаем...</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Мы физкультурницу встретили, она сказала...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа! Надо ловить шпиона!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Спокойно!.. Из Москвы специально прилетел полковник. Мы с ним в районе встретились — и сюда.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker><p>А меня по пути прихватили...</p></sp>
    <stage>Выходит полковник Сазонов в сопровождении лейтенанта и сержанта.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Как девочка? <stage>(Подходит к Верочке.)</stage></p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Все в порядке. Я ее сейчас отведу домой.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Пока не надо. Сейчас по лесу ходить не стоит. Мало ли что... Пусть дети побудут здесь.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Понятно.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(лейтенанту)</stage>.</speaker> <p>Надо еще раз проверить, увели ли всех пионеров на территорию лагеря?</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Товарищ полковник, разрешите это сделать мне.</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Пожалуйста, товарищ капитан, не в службу, а в дружбу. Пусть вожатые никого не отпускают из лагеря.</p></sp>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Понятно. Верочка, я скоро...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker><p>За дочку не беспокойтесь.</p></sp>
    <stage>Бурко уходит. Сазонов развертывает план местности. Лейтенанту. А вы, товарищ лейтенант...</stage>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Товарищ полковник! Преступнику не удастся скрыться?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Герасим Николаевич!</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Вы меня знаете?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Мне только что секретарь райкома передал ваше письмо.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич <stage>(показывает на Верочку)</stage>.</speaker> <p>Но я опоздал...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Вы проявили бдительность. Это и есть помощь советского народа своей разведке. <stage>(Окружающим.)</stage> Шпион рассчитывал, что на отдыхе советские люди благодушно ротозейничают. А Герасим Николаевич по совсем мелким признакам заподозрил преступника... Товарищ лейтенант... <stage>(Отходит с ним в сторону, показывает карту.)</stage></p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич <stage>(Анне Филипповне и другим)</stage>.</speaker> <p>Мне показалось странным: о спиннингах рассуждает с ученым видом знатока, а узлы на крючках — топором... Потом — зачем-то прикрывался моим именем...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(лейтенанту)</stage>.</speaker><p>Понятно? Возьмите мою машину... Доносите мне обо всем. Я буду здесь... И не забудьте: на этой развилке проверять все без исключения машины... действуйте!</p>
    <stage>Лейтенант, откозыряв, уходит.</stage>
<p>А вы, сержант, свяжитесь с парткомом лесопункта. Надо предупредить лесорубов... И затем немедленно — в сектор Павловой. Я ей послал замену, но она не покинула поста. Пусть немедленно уходит оттуда. А вы останетесь для связи с капитаном Шарыгиным. Действуйте!</p>
    <stage>Сержант уходит. Слышен шум отъезжающего автомобиля, а затем — мотоцикла.</stage>
    <p>Молодец, Верочка! Смекалисто, по-пионерски ты поступила, подсунув шпиону свою книжку...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(поражен)</stage>.</speaker> <p>Свою?! Значит, ты догадывалась, что Борис Борисович шпион... Так это ты во всем виновата! Надо было меня предупредить! От меня он бы не ушел... А теперь из-за тебя шпион может скрыться!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(жестом остановил Верочку)</stage>.</speaker> <p>Из-за нее?</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Конечно!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Так, так... А ну, дай-ка, я погляжу на тебя, необыкновенный человек...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Почему я необыкновенный?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Почему?.. Верочка, тебе не трудно прочесть? <stage>(Дает ей брошюру.)</stage> Вот здесь.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Есть люди, которые имеют язык для того, чтобы владеть и управлять им. Это люди — обыкновенные. И есть люди, которые сами подчинены своему языку и управляются им. Это — люди необыкновенные».</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Покажи!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Читай! <stage>(Дает ему брошюру.)</stage></p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя <stage>(читает)</stage> «Человек, которому дан язык не для того, чтобы управлять им, а для того, чтобы самому подчиниться своему собственному языку, не будет в состоянии знать, когда и что сболтнет язык». <stage>(Посмотрел на обложку)</stage>.</speaker><p>Сталин... <stage>(Пауза.)</stage> Папа, я... я сказал тебе... неправду. Это не ребята спрашивали, а... шпион. И про дядю Тараса... <stage>(Плачет.)</stage> Что я маме скажу?</p></sp>
    <stage>Слышны выстрелы. Входит лейтенант.</stage>
<sp who="leitenant"><speaker>Лейтенант.</speaker><p>Ваше приказание выполнено, товарищ полковник...</p>
    <stage>Снова выстрелы.</stage>
    <p>Это стреляют в районе старой каменоломни...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Я там знаю все три пещеры! Товарищ полковник! Я могу...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Там пять пещер, Володя. Лейтенант, я туда.</p></sp>
<sp who="leitenant"><speaker>Лейтенант.</speaker> <p>Разрешите с вами, товарищ полковник!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Нет, вы нужны здесь! <stage>(Выразительно кивает на детей.)</stage></p></sp>
<sp who="leitenant"><speaker>Лейтенант.</speaker><p>Слушаю.</p></sp>
<stage>Сазонов уходит.</stage>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Только бы не удалось уйти ему, этому проклятому Борису Борисовичу.</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Не уйдет.</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Все равно, мы с тобой, Володя, не имеем права забыть эти пять дней у лесного озера. Ты мне солгал... <stage>(Лейтенанту.)</stage> Но я сам оказался ротозеем: должен был понять, если этот рыболов так старательно уклоняется от встречи со мной, значит, тут дело не чисто...</p></sp>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker> <p>Папа! Я не забуду! Никогда! Если бы не Верочка, шпион выкрал бы секретные материалы из твоей записной книжки!</p></sp>
<sp who="leitenant"><speaker>Лейтенант.</speaker> <p>Плохого мнения ты о своем отце, Володя. Неужели ты думаешь, он на даче хранит секретные материалы?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов <stage>(смеется)</stage>.</speaker> <p>Да, мою книжку пусть читает, кто хочет! <stage>(Хочет достать книжку — ее нет в кармане.)</stage> Что такое?</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна <stage>(вынимает из сумки книжку)</stage>.</speaker> <p>Кто хочет?</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker> <p>Понимаю! Шифр!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Нет, Верочка, никаких шифров. Читай! Ну, хотя бы это... <stage>(Дает ей книжку.)</stage></p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(читает)</stage>.</speaker>
<lg>
    <l>Пойдем мы широкой дорогой лучистой,</l>
    <l>Дорогой борьбы и труда,</l>
    <l>Чтоб имя Дзержинского мы, колонисты,</l>
    <l>В делах оправдали всегда...</l>
</lg></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Эти стихи, Верочка, двадцать девять лет назад написал твой отец... И сейчас их напечатают в книге воспоминаний питомцев нашей колонии. Эта книга издается в Ленинграде. Я волновался, что не поспею к сроку. Твой отец мне помог. Послезавтра он увезет на самолете наши воспоминания.</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка <stage>(продолжая рассматривать книжки)</stage>.</speaker> <p>Дядя Володя! А эти цифры? Тоже для воспоминаний?</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Какие там цифры? <stage>(Смотрит, смутился.)</stage> Это. это, Верочка, называется ротозейство... Тайны изобретения эти расчеты не раскрывают, но на кое-какие мысли они натолкнуть могут. Враги много бы дали за эти расчеты. <stage>(Вырывает листок из книжки и рвет на мелкие частицы.)</stage></p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker><p>Товарищ лейтенант! Снимите заставу на шоссе!</p>
    <stage>Лейтенант уходит.</stage>
    <p>Вот теперь, Герасим Николаевич, я могу ответить вам: обоим преступникам не удастся скрыться.</p></sp>
<sp who="gerasim_nikolaevich"><speaker>Герасим Николаевич.</speaker> <p>Почему — обоим?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Их двое. Второй — господин с дипломатическим паспортом. Чтобы его схватить на месте преступления, мы и позволили разгуливать здесь, у лесного озера, потомственному шпиону Борису Борисовичу.</p></sp>
<sp who="anna_filippovna"><speaker>Анна Филипповна.</speaker> <p>Потомственному?</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Да. Тридцать лет тому назад, когда этот так называемый Борис Борисович еще воспитывался в штате Колорадо, его отец уже был матерым диверсантом. Мне довелось с ним встретиться, когда он притворился раненым партизаном и послал на верную гибель беспризорного мальчика... Броневика...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Аскольд!</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Броневик!</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker> <p>Аскольд! <stage>(Горячо обнимает Сазонова.)</stage> </p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>Броневик! «Мой отец за Ленина» — так ты сказал Лариной...</p></sp>
<sp who="belousov"><speaker>Белоусов.</speaker><p>Ларина дала мне путевку в жизнь...</p></sp>
    <stage>Возвращается Бурко, ведет за руку Кирилла.</stage>
<sp who="burko"><speaker>Бурко.</speaker> <p>Товарищ полковник, в лагере все в порядке. Вот только делегат рвется к вам.</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Товарищ полковник! Пионеры нашего лагеря в моем лице приветствуют в вашем лице...</p></sp>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов.</speaker> <p>А ты, дружок, попроще...</p></sp>
<sp who="kirill"><speaker>Кирилл.</speaker> <p>Товарищ полковник! Приглашаем вас к нам на костер! Расскажите нам, пожалуйста, про пограничников и настоящих шпионов. А то мы играть — играем, а лично я — врать не буду — настоящего шпиона ни разу не видел. Даже не знаю, как он выглядит...</p></sp>
<sp who="verochka"><speaker>Верочка.</speaker><p>Ведут! Смотрите!</p></sp>
    <stage>Все оглянулись.</stage>
<sp who="volodya"><speaker>Володя.</speaker><p>У, колорадские жуки!</p></sp>
    <stage>Под вооруженной охраной Шарыгина, Павловой — у нее перевязана рука — и сержанта выводят Бориса Борисовича и его сообщника.</stage>
<sp who="sazonov"><speaker>Сазонов <stage>(Кириллу)</stage>.</speaker><p>Смотри, мальчик... И вы все, ребята, смотрите и запомните... Перед вами — шпионы, лазутчики, поджигатели войны. Это их хозяева со дня рождения нашего государства злобно мешают нам жить и работать. Это они хотят новой, кровопролитной войны. Это они посягают на счастье, которое дал нам великий Сталин!.. Увести!.. <stage>(К зрителям.)</stage> Будьте бдительны, пионеры Советской страны!</p></sp>
    <stage>Конец</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
