<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Г. Граков</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ФЛАГИ НАД КРАСНОДОНОМ</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Олег Кошевой, Уля Громова, Сергей Тюленин, Люба Шевцова, Иван Туркенич, Валя Борц, Жора Арутюнянц, Радик Юркин — члены комсомольской</castItem>
<castItem>подпольной организации «Молодая гвардия».</castItem>
<castItem>Елена Николаевна Кошевая — мать Олега.</castItem>
<castItem>Бабушка Вера — мать Елены Николаевны Кошевой.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Пятая картина из инсценировки Г. Гракова по роману А. Фадеева «Молодая гвардия»</p>
<p>Действие происходит в городе Краснодоне в конце 1942 года.</p>
</set>

</front>
<body>
    <stage>Комната в квартире Кошевых. В комнате Валя Борц. Она стоит у окна, встревоженно прислушивается. За окном все приближающаяся немецкая речь, крики, свистки. Выстрел, второй. Потом слышно, как в доме хлопают двери. Валя оборачивается. На пороге — Олег.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Это за тобой?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(прислушивается)</stage>.</speaker> <p>Пробежали. Да, это за мной.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А где ребята?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Ребята, я думаю, успели скрыться. Я немцев за собой повел, а здесь вот на самом углу обманул. Они за угол, налево, а я сюда. Ладно еще — темно на улице. Ну и ночь! Еще темней той, в какую Фомина повесили. Помнишь? Ваня не приходил?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Земнухов? Нет...</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>А Сергей?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Он сейчас придет. <stage>(Внимательно смотрит на Олега.)</stage> Ты стрелял?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Ты попадешься все-таки.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>К чорту, что они знают! Бабушка точно говорит: всех их нужно жечь и давить, як клопив. <stage>(Прислушивается.)</stage> Ну, вроде успокоилось все. <stage>(Садится, улыбается.)</stage> Устал.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>И доволен.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>А что ж! Нет, понимаешь, выходит утром майстер Брюкнер или даже генерал Клер на улицу, а тут — флаги! С праздником вас, господин фельдкомендант! Интересно, сколько они провисят? Немцы могут догадаться, что мины не настоящие.</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>А сейчас они ничего не заметили?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Нет, они нас уже потом, на улице заметили. А как у вас?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker> <p>Мы с Сережей на трех зданиях успели повесить. А еще до этого Сергей немецкое знамя из кинотеатра утащил, после сеанса. То, что над экраном висело, помнишь?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>Да ну?.. Это же какой скандал! Лишиться знамени — все равно что поражение на поле боя.</p></sp>
    <stage>Стук в дальнюю дверь.</stage>
<sp who="valya"><speaker>Валя.</speaker><p>Вот они!</p></sp>
    <stage>Олег раскрывает дверь, на пороге появляются Сергей, Жора, Радик Юркин, Уля, Иван Туркенич. Все мокрые, грязные, но счастливые.</stage>
<sp who="jora"><speaker>Жора.</speaker> <p>Входи, входи, Радик, не стесняйся.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>Ой, сколько нас! Люблю я, когда шумно! Ей-богу!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ну и ночь! Нос с носом столкнулись, а решили, что чужие.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Куда ж вы девались? Я вас даже искать собрался...</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>А мы с Сергеем еще на дирекцион забрались.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>На дирекцион? А полиция?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(лукаво)</stage>.</speaker> <p>А лестница пожарная?..</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Ну, все, только Вани Земнухова еще нет.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Разве его нег?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>А что?</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Странно, Олег. Я зашла к нему, и мне сказали, что он давно у тебя.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(озадаченно)</stage>.</speaker> <p>Да?</p></sp>
<sp who="valya"><speaker>Валя <stage>(Любе)</stage>.</speaker> <p>А у вас как?</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>Не говори! На казарме — раз, на кинотеатре — два... Дождь, ветер, а они так и бьются на ветру. Эх, хорошо!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(Олегу)</stage>.</speaker> <p>Я там на дирекционе настоящую мину поставил. Была у меня. Пусть нарвутся завтра.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>А у тебя, Жора?</p></sp>
<sp who="jora"><speaker>Жора.</speaker> <p>У нас с Радиком два флага на больнице. Пожалуй, самое трудное — это было достать простыню. Отец говорит: «Покрасить можно, но все-таки простыня. А как мама?» Но я сказал ему, что в конце концов необходимо уточнить вопрос, кто в доме главный: он или мама?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(улыбается)</stage>.</speaker> <p>И как же вы уточнили?</p></sp>
<sp who="jora"><speaker>Жора.</speaker><p>Отец сказал, что с характером мамы такой вопрос лучше не уточнять. Он дал нам простыню под свою личную ответственность… Но вообще у меня дома, конечно, компот. Мама убеждена, что я виновник всех происшествий во всем районе. Даже, по-моему, на всей оккупированной территории. Она все время предсказывает, что меня повесят.</p></sp>
    <stage>Ребята смеются.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(озабоченно)</stage>.</speaker> <p>Что ж Вани Земнухова нет? Товарищи, прошу членов штаба и всех присутствующих садиться. У нас есть заявление о приеме в комсомол от товарища Радика Юркина.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля <stage>(ободряюще)</stage>.</speaker> <p>Садись, Радик, садись.</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик.</speaker> <p>Большое спасибо.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>Радик Юркин начал работу в пятерке Арутюнянца два месяца назад, участвовал в казни Фомина. Сейчас — в боевой группе Тюленина. Сережа, расскажи.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Радик участвовал в нападении на немецкие машины на разных дорогах. Действовал, по-моему, смело. Вот и все.</p></sp>
<sp who="jora"><speaker>Жора.</speaker> <p>Только что установил два государственных флага Советского Союза над городом Краснодоном!</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Будут вопросы к товарищу Радику Юркину?</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Пусть биографию расскажет.</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Я родился в городе Краснодоне в 1928 году. Учился в школе имени Горького. <stage>(Помолчав.)</stage> А как немцы пришли, теперь уже не учусь.</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Общественных обязанностей не нес?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(со вздохом)</stage>.</speaker> <p>Не нес.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Скажи, Радик, а кто твой любимый герой?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(подумав)</stage>.</speaker> <p>Чкалов.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(удовлетворенно)</stage>.</speaker><p>Молодец. А мины обезвреживать научился?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(упавшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Я научусь.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>А что бы ты сделал, если бы тебя в Германию угнали?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик.</speaker><p>Меня? Я бы поджег у них там что-нибудь и сбежал.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(с широкой улыбкой.)</stage> </speaker><p>Обязательно поджег бы?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(с достоинством)</stage>.</speaker> <p>А что ж!</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей <stage>(помолчав)</stage>.</speaker> <p>А знаешь, сколько раз товарищ Сталин из ссылки бежал?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(твердо)</stage>.</speaker> <p>Товарищ Сталин бежал из ссылки шесть раз.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Правильно.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Задачи комсомола знаешь?</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик.</speaker> <p>Задача комсомола: бить немецко-фашистских захватчиков, пока не останется ни одного.</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Что ж, я считаю, парень вполне политически грамотный.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>Принять, конечно, принять.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Надо принять.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>Кто за то, чтобы принять в члены комсомола товарища Радика Юркина?</p>
    <stage>Все голосуют.</stage>
    <p>Единогласно. Подойди сюда. <stage>(Торжественно.)</stage> По поручению штаба вручаю тебе временный комсомольский билет. Храни его, как собственную честь. Членские взносы будешь уплачивать в своей пятерке. А когда вернется Красная Армия, райком комсомола обменяет тебе временный билет на постоянный.</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик.</speaker> <p>Я зашью его в курточку и всегда буду носить с собой.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>Поздравляю тебя.</p></sp>
    <stage>Все поздравляют Радика. Уля обнимает его, а Люба целует.</stage>
<sp who="radik"><speaker>Радик <stage>(невпопад)</stage>.</speaker> <p>Большое спасибо.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Можешь итти.</p></sp>
<sp who="radik"><speaker>Радик.</speaker> <p>До свиданья. <stage>(Вприпрыжку выскакивает из комнаты.)</stage></p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>Чудесный парень! <stage>(Глядит на часы.)</stage> Товарищи! Бабушка, мама, пора! <stage>(Торопливо проходит в соседнюю комнату.)</stage></p>
    <stage>Входят Елена Николаевна и бабушка Вера.</stage>
    <stage>Олег тянет шнуры с paдионаушниками. Наушники достаются Олегу, бабушке Вере, Уле, Сергею, по одному на каждого.</stage>
<p><stage>(Раздавая наушники.)</stage> Не беспокойся, Люба, я буду повторять все. <stage>(Слушает.)</stage> Тсс... тихо! Аплодисменты.</p>
        <stage>Все настораживаются. Тишина.</stage>
        <p>Сталин! Приготовьтесь записывать!</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Готовы, тише!</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>Говори, Олег.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(взволнованно повторяет)</stage>.</speaker><p>«Товарищи!.. Сегодня мы празднуем... двадцатипятилетие победы Советской революции... в нашей стране».</p></sp>
    <stage>Аплодируют.</stage>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна <stage>(взволнованно)</stage>.</speaker> <p>Неужели он?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(страстно)</stage>.</speaker> <p>Конечно! Тише! Записывайте.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>Я пишу.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>Помните, как в прошлом году с Красной площади?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(повторяет)</stage>.</speaker><p>«Я думаю, что никакая другая страна... и никакая другая армия... не могла бы выдержать подобный натиск озверелых банд немецко-фашистских разбойников и их союзников».</p></sp>
    <stage>Снова аплодируют.</stage>
<sp who="ulya"><speaker>Уля <stage>(шопотом Сергею)</stage>.</speaker><p>Как он спокойно говорит, ты слышишь?</p>
    <stage>Сергей кивает головой.</stage>
    <p>А ведь его сейчас весь мир слушает, все люди...</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я думаю, его сейчас и Гитлер слушает. Наладил приемник и слушает.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба <stage>(с презрением)</stage>.</speaker> <p>Небось, слушает и трясется, урод проклятый!</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(поспешно)</stage>.</speaker><p>Улечка, записывай.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля <stage>(тихо)</stage>. </speaker> <p>Я пишу, Олег.</p></sp>
    <stage>Юноши и девушки, подавшись вперед, слушают голос свободной земли. Тишина.</stage>
<sp who="luba"><speaker>Люба <stage>(очень тихо, почти про себя)</stage>.</speaker> <p>Тот, кто не сидел при свете коптилки в нетопленной комнате или в блиндаже, когда не только бушует на дворе осенняя стужа, но когда человек унижен, растоптан, нищ, кто не ловил окоченевшей рукой у потайного радио свободную волну родины, тот никогда не поймет, с каким чувством можно слушать эту неторопливую, спокойную речь...</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(громко)</stage>.</speaker><p>Вы слышали? «Нашей Красной Армии — слава! Нашим партизанам и партизанкам — слава!» Вы слышали? Он это сказал! Партизанам и партизанкам! <stage>(Прислушивается.)</stage> Аплодисменты! Аплодисменты! Аплодисменты! «Да здравствует товарищ Сталин!» Кричат: «Сталин!» Тишина... Всё. <stage>(Медленно снимает наушники.)</stage></p></sp>
    <stage>Все молчат в глубокой задумчивости. Елена Николаевна тихо выходит.</stage>
<sp who="babushka_vera"><speaker>Бабушка Вера <stage>(горестно)</stage>.</speaker><p>От и поговорили. А мне вже почудилось, шо я в Москве.</p>
    <stage>Олег собирает наушники.</stage>
    <p>Ой, гляжу я на вас, хлопцы та дивчата, та хиба ж так можно? Такий великий праздник! Дивитесь на стол! Так не вже ж та горилка только для красы? Треба ж ее выпить!</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Ой, бабуня, ты ж у меня краше всех! К столу, к столу! <stage>(Туркеничу.)</stage> Иван! Слово тебе! Говори!</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Поздравляю всех с двадцатипятилетием Великой Октябрьской революции! Я хочу, чтобы мы вспомнили сегодня добрым словом ребят из наших боевых групп, и тех, что освободили военнопленных с хутора Погорелого, и тех, что жгут машины и бензиновозы на Каменской и Ворошиловградской, и тех, кто пишет и печатает наши листовки, и, конечно, отважных ребят из группы Тюленина. Я предлагаю тост за всех членов нашей организации – в городе, в поселках, в селах!</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker> <p>За тех, кто выполнял задание сегодня?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker><p>За них особо! За них утром весь город поднимет!</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван <stage>(трогает струны, поет)</stage>.</speaker>
<lg>
    <l>На закате ходит парень</l>
    <l>Возле дома моего...</l>
</lg>
</sp>
    <stage>Один, второй, третий голос — и вот уже все подхватывают песню.</stage>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker><p>А помните, ребята, какие песни из Москвы передавали? Каждый день!</p></sp>
    <stage>Песня продолжается.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(тихо Сергею)</stage>.</speaker> <p>Как думаешь, Земнухов не мог попасться?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Я сам об этом думаю.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Ребят не тревожь, не надо.</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба <stage>(задорно)</stage>.</speaker><p>Иван! А ну!</p></sp>
    <stage>Туркенич играет плясовую. Люба пускается в пляс.</stage>
<sp who="babushka_vera"><speaker>Бабушка Вера.</speaker> <p>Ото ж мени танци!</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба <stage>(танцуя)</stage>.</speaker> <p>Сережка! Выходи! <stage>(Притопывает ножкой перед Сергеем. Он пляшет с Любой русскую.)</stage></p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(восторженно)</stage>.</speaker> <p>Вот так Люба!</p></sp>
<sp who="babushka_vera"><speaker>Бабушка Вера.</speaker><p>Ото ж мени танци! Сережа! Давай гопака!</p></sp>
    <stage>Помахивая платком, бабушка Вера пляшет гопака.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>А я? <stage>(Пляшет в паре с бабушкой.)</stage></p></sp>
<sp who="babushka_vera"><speaker>Бабушка Вера <stage>(падая на диван)</stage>.</speaker><p>Ой, помрешь, стара! <stage>(Обмахивается платочком.)</stage></p></sp>
    <stage>Танец все чаще, веселей. В двери торопливо стучат.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Стучат.</p></sp>
<sp who="ulya"><speaker>Уля.</speaker><p>Может, это Ваня наконец?</p>
    <stage>Олег выбегает из комнаты. Бабушка выходит вслед за ним. Голоса в передней. Олег возвращается; он бледен, взволнован.</stage>
    <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Арестовали Земнухова, Стаховича и Машкова!</p></sp>
<sp who="luba"><speaker>Люба.</speaker> <p>И Ваню Земнухова?</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Где?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Прибегала Нина Иванцова. Около клуба. Немцы сначала Стаховича схватили, а потом Ваню Земнухова и Женю Машкова. Я послал Нину предупредить всех. <stage>(Задумывается.)</stage> Что же открылось? Ваня... Машков... Стахович...</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Ребята не выдадут.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Да. Но дело, как видно, идет о судьбе всей организации. Немцы попали в самый центр.</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Ждать нельзя. Они могут и сюда каждый момент прийти.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(после паузы)</stage>.</speaker><p>Мы должны отказаться от какой бы то ни было возможности благополучного исхода. <stage>(Мужественно.)</stage> Иначе мы погибнем сами и погубим всех членов организации. Мы должны уйти из города. Мы честно боролись, и мы имеем право разойтись с сознанием выполненного долга. Каждому надо попытаться перейти фронт. Надо предупредить всех, всю организацию, сказать родным. Есть другие мнения?</p>
    <stage>Молчание.</stage>
    <p><stage>(Тихо Сергею.)</stage> Ты все понял, Сережа?</p></sp>
<sp who="sergei"><speaker>Сергей.</speaker> <p>Все... Стахович может не выдержать, так?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Да. И нехорошо было сказать об этом. Нехорошо не доверять, когда не знаешь. Его уже, наверное, мучают, а мы пока на свободе...</p></sp>
<sp who="ivan"><speaker>Иван.</speaker> <p>Все правильно. До встречи здесь же, в рядах Красной Армии, ребята!</p></sp>
    <stage>Трогательное прощание. По одному уходят Иван, Сергей, Уля, Жора, Люба, Валя.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(прощается с Улей)</stage>.</speaker> <p>Спасибо! Спасибо, что ты была и есть... Любочка, Валя, Иван, Сережа, прощайте. Жора, а ты куда же?</p></sp>
<sp who="jora"><speaker>Жора <stage>(почти в слезах)</stage>.</speaker><p>Эх, отчего я сейчас не с Ваней, Олег?</p></sp>
    <stage>Все, кроме Олега, уходят.</stage>
<sp who="oleg"><speaker>Олег <stage>(глядя вслед товарищам)</stage>.</speaker><p>Прошло меньше чем полгода, а кик изменились все... будто несколько лет прошло.</p>
    <stage>Входят Елена Николаевна и бабушка Вера.</stage>
    <p>Мама...</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна.</speaker> <p>Я знаю, Олег.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Мама, и ты, бабуся, мне придется с вами проститься.</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна.</speaker> <p>На дворе снег ранний, холодно.</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Мне надо торопиться. Прости меня, мама!</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Оставь мне комсомольский билет, Олег. Я хорошо спрячу его. Олежек, ведь если найдут...</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Мама, я всегда слушал тебя. Ты сама понимаешь... Он будет со мной... Всегда со мной!</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна.</speaker> <p>Если что случится, если они будут говорить, что я, или бабушка, или кто из родных признались, всё рассказали, не верь им, не верь и молчи. Мы клянемся тебе, слышишь?</p></sp>
<sp who="oleg"><speaker>Олег.</speaker> <p>Сожгите всё, приемник спрячьте. Ну, посмотри на меня, мама. Я с нашими приду, с армией.</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна.</speaker><p>Олежек!</p>
    <stage>Олег порывисто обнимает мать, бабушку и быстро выходит. Елена Николаевна выбегает вслед за ним, затем медленно возвращается, подходит к окну, приоткрывает штору. За окном ранний рассвет.</stage>
<p>Какой страшный мир! Какая жестокая борьба! <stage>(С легким криком.)</stage> Мама, смотри!</p>
    <stage>В первых лучах зимнего солнца на каком-то высоком здании развевается красный флаг.</stage>
    <p>Красный флаг! Смотри! Это на школе Ворошилова! А вон еще! Мама, смотри.... На больнице, на райисполкоме! Мама, как много!..</p></sp>
<sp who="babushka_vera"><speaker>Бабушка Вера.</speaker> <p>Так шо ж ты плачешь, Лена? Шо ж ты плачешь? <stage>(Прослезилась.)</stage> То ж твой сын те флаги повесил, Лена, та шо ж ты плачешь, когда радоваться надо?.. <stage>(Смотрит.)</stage> Ты гляди, гляди, лезут снимать его. Ну, хочь бы упал какой! Лена, гляди. <stage>(Сильный взрыв.)</stage> О то дило! Дай бог щасти нашим ребятам!</p></sp>
<sp who="elena_nikolaevna"><speaker>Елена Николаевна <stage>(воодушевленно)</stage>.</speaker><p>Я только о том думаю, мама, чтобы он был сильным, если они даже возьмут его. Чтобы они до самой смерти не сломали ему крыльев. Чтобы он не дрожал перед ними, чтобы плевал им в лицо.</p></sp>
    <stage>Две женщины смотрят на развевающиеся над городом красные знамена.</stage>
</body>
</text>
</TEI>
