<TEI xml:lang="rus">
<teiHeader>
    <date type="print" when="1943">1943</date>
</teiHeader>
<text>
<front>
<docAuthor>Братья ТУР, Л. ШЕЙНИН</docAuthor>
<docTitle>
<titlePart title="main">ЧРЕЗВЫЧАЙНЫЙ ЗАКОН</titlePart>
<titlePart title="sub">Сатирическая комедия в четырех актах, восьми картинах</titlePart>
</docTitle>

<castList>
<head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
<castItem>Синицын Иван Егорович — бухгалтер консервного завода.</castItem>
<castItem>Агния Михайловна — его жена.</castItem>
<castItem>Леночка — их дочь.</castItem>
<castItem>Трубников Сергей Петрович — директор консервного завода.</castItem>
<castItem>Клембовский Евгений Николаевич — заведующий отделом сбыта консервного завода.</castItem>
<castItem>Нина Валентиновна — его жена.</castItem>
<castItem>Платонов — военный прокурор.</castItem>
<castItem>Гудин — его помощник.</castItem>
<castItem>Успехов — адвокат.</castItem>
<castItem>Орлов — молодой адвокат.</castItem>
<castItem>Председатель Московского военного трибунала.</castItem>
<castItem>Костя Веревкин — друг детства Леночки.</castItem>
<castItem>Секретарь Трубникова.</castItem>
<castItem>Шофер Федотов.</castItem>
</castList>

<set>
<p>Место действия — Москва.</p>
<p>Время действия — 1942—1943 годы.</p>
</set>

</front>
<body>
<div type="act">
<head>АКТ ПЕРВЫЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
    <stage>Комната в квартире в старом московском доме на Патриарших прудах. Буфет. Фикус. Диван с подушечками. Над овальным столом старомодная лампа на цепях с шарнирами. Старинное трюмо, на котором большая рогатая раковина. В углу под потолком висит клетка с птицей. Вечер. За столом сидят Иван Егорович и Агния Михайловна. Иван Егорович щелкает на счетах. Агния Михайловна раскладывает пасьянс.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Фу ты, пропасть! Третий раз не ложится бубновый король... Лезет вместо него валет червей... Все норовит заместо короля... Опостылел мне до смерти этот Костя Веревкин...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Причем здесь Веревкин, матушка?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Ну, да... Бубновый король кто? Ясно — Сергей Петрович. Значит, шельма валет — обязательно Костя Веревкин. <stage>(Показывая на карты.)</stage> Все он тут вертится, труболет, вьюном ходит около трефовой королевы...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ну, а в королевах, разумеется, Леночка?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Я, конечно, по нынешним временам не верю картам. Вон сколько раз выходило, что война кончится в воскресенье, а ей конца-краю не видно... Раскладываю их больше для провождения времени... От тебя ведь разговору не добьешься... Стучишь весь вечер, точно дятел.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Извини, матушка... Квартальный баланс... к пятнадцатому сдавать...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Да что вечер — всю жизнь стучишь... Один квартал кончается, другой начинается... Так и ковыляем тридцать лет из баланса в баланс... Помню, как поженились, корпел ты над балансом купцов Бухвостовых. Потом, как сейчас помню, выводил баланс акционерного общества фановых труб Вильгельм Крашке и сыновья... Люди на этих балансах капиталы складывали, дома строили, детей женили, жизнь чувствовали... А ты что? Как сорок лет назад венчался в черной тройке, так в ней и остался... Чужие все балансы подводил... Нынче война, царства целые кверху тормашками взлетают, а ты все верещишь на своих счетах, что щегол...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Щегол тоже птица, матушка. <stage>(Оборачиваясь к клетке.)</stage> А ну, посвисти-ка, Порфиша...</p>
<stage>Свист щегла.</stage>
    <p>Ишь какие колена загибает!.. Собинов... Намедни весь город обегал — семян для него не мог сыскать. А магазины закрыты.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Не до щеглов нынче. Тут, слава богу, ежели сами сыты. Всю жизнь с птицами возишься да с чужими балансами. А наш какой баланс? Божий щегол да фикус — вот и все, что нажили... Вот и не верь картам. Но как сейчас помню, перед самой свадьбой раскладывала я «могилу Наполеона» и все мне двойка червей вместо короля шла...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>И что же, матушка?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>За тебя замуж вышла вместо доктора Опарина... вот что. А ведь, как он любил меня... Цветы... письма... Помню, такие голубые секретки были... Стреляться хотел... а я, дура, за двойку замуж пошла... Помню, свадьба была плохенькая. Двум гостям крема нехватило... супругам Лазаревич. До сих пор не раскланиваются. Три войны с тех пор произошло, две революции, а все не раскланиваются... из-за крема... Вкусный был крем... Съела бы я сейчас блюдечко... До чего по сладкому соскучилась. Нынче вместо сахара повидло выдают. Сливовое и довольно приличное. Чем кормили вас сегодня на заводе?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Щи да рыбные котлеты. <stage>(Роется в портфеле, вынимает сверток, о завертывает его.)</stage> Вот тебе, матушка, блинчик. С завтрака.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Сколько раз тебе говорила — ничего мне не носи. Посмотри на себя, — в чем только душа держится...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нынче все похудели, матушка... Война.</p></sp>
<stage>За дверью слышится звонок, потом крик: «Где Леночка? Где Леночка?» Вбегает Костя Веревкин. Он явно взволнован.</stage>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Агния Михайловна, где Леночка?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>«Здрасьте» вместе с рукавицами в сенях забыл... Математик...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Простите, добрый день...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Хорош день! Десятый час ночи... В такое время, молодой человек, в гости к барышням не ходют... И вообще, я хотела с вами поговорить, Костя... Константин Иванович... Ваши визиты к Леночке...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>У меня грандиозная неожиданность... Где Леночка?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Леночка ушла в кино с Сергеем Петровичем Трубниковым.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что с вами стряслось, молодой человек? Несчастье?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(упавшим голосом)</stage>.</speaker> <p>Да! Я выиграл двадцать пять тысяч... <stage>(Тихо.)</stage> С Трубниковым...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(придвигая ему стул)</stage>.</speaker> <p>Садитесь, Костя... Константин Иванович...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что, по займу?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(мужу)</stage>.</speaker> <p>Конечно, не в лото... Что ты глупости спрашиваешь... <stage>(Укоризненно ему же.)</stage> Вон сосед, Евгений Николаевич, сколько раз выигрывал... Люди выигрывают... Садитесь, Костенька, может, блинчик съедите? <stage>(Пододвигает ему блинчик, принесенный Иваном Егоровичем.)</stage></p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(не слушая)</stage>.</speaker> <p>Нет, я пойду... уже поздно... Значит с Трубниковым...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Надо все-таки проверить.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(с надеждой)</stage>.</speaker> <p>Может, не с Трубниковым?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нет, я насчет выигрыша. Такие вещи надо обязательно проверять.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(безразличным тоном)</stage>.</speaker> <p>Можно... <stage>(Вынимает облигацию, передает ее Ивану Егоровичу.)</stage></p></sp>
    <stage>Иван Егорович с уважением берет облигацию. Ее почти вырывает у него из рук Агния Михайловна.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(рассматривая облигацию)</stage>.</speaker> <p>Такая махонькая, а поди ж ты... <stage>(Вздыхает.)</stage> Молодой человек, чего же вы блинчик не кушаете...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(ища газету)</stage>.</speaker> <p>Однако газетка куда-то запропастилась... Надо спросить Евгения Николаевича. <stage>(Стучит в стенку.)</stage> Евгений Николаевич! <stage>(Веревкину.)</stage> Это сосед мой. Он у нас счастливый человек, раз шесть выигрывал.</p></sp>
    <stage>Через секунду входит Клембовский. Он в полувоенной одежде, в ремнях, в портупее, с полевой сумкой на поясе.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Чем могу быть полезен, Иван Егорович?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>У Константина Ивановича, событие — выиграл двадцать пять тысяч...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что вы говорите! Поздравляю, молодой человек.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Надо бы проверить. У вас, наверное, есть таблица. <stage>(Передает Клембовскому облигацию.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(вынимая из сумки таблицу)</stage>.</speaker> <p>Выигрыш в двадцать пять тысяч пал на облигацию номер шесть тысяч восемьсот семьдесят один. Вы ошиблись, молодой человек. Разница всего в одной единице. Однако запомните, товарищ Веревкин, что в номерах телефонов и облигаций единица имеет некоторое значение... Вам это следует знать, как математику.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Что ж ты брешешь, молодой человек... И вообще врываетесь ночью...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(роясь в боковом кармане)</stage>.</speaker> <p>Кажется, я вынул не ту... у меня их две штуки... <stage>(Протягивает Клембовскому другую облигацию.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вот это другое делю. <stage>(Торжественно.)</stage> Шесть тысяч восемьсот семьдесят один. Какие скромные значки, но сам Репин в Третьяковской галерее не смог бы произвести такого сильного впечатления. Поздравляю вас.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Ну и шутник! Нарочно вынул не ту... Что же вы. Костенька, к блинчику не притронулись... <stage>(Протягивает тарелку с блинчиком.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(прикрывая зевок рукой)</stage>.</speaker> <p>Однако, Агуша, пора спать... Завтра день трудов...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>У тебя вся жизнь день трудов... А нет того, чтобы выиграть хотя бы тысячу, Цены-то на рынке страх какие...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(просительно)</stage>.</speaker> <p>Можно, я подожду Леночку?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Дожидайтесь. Что с вами поделать... Покойной ночи.</p></sp>
    <stage>Старики уходят.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что же вы сделаете с этими деньгами, счастливчик?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Еще не решил. Отдам на танк или на самолет. Эх, самому бы сесть в этот танк... Да не возьмут ведь... Сколько раз меня браковали... Говорят — с такими глазами сидите дома и занимайтесь своими интегралами...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я вас понимаю, молодой человек. Но каково же мне, старому буденновцу, сидеть здесь в тылу... Не пускают! Говорят — вы нужны на заводе. Консервы — это те же гранаты. А до чего тянет на коня и с клинкам в атаку!..</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Скажите, этот Трубников интересный мужчина?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Весьма. Не советую вам здесь терять время. Елена Ивановна влюблена в него, как говорят поэты, от кудрей до ногтей. Вам очень худо, молодой человек... Да? Странный народ эти влюбленные... Мало ли есть хорошеньких блондинок... Так их тянет именно к той, на которой висит табличка «занято», хотя она, ей-богу, ничем не лучше других.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Я прошу вас так не говорить о Елене Ивановне.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Прошу прощения. Я ведь ничего дурного... Я вас понимаю, молодой человек. В таких случаях есть отличное, проверенное средство. Напиться. Надраться, как сапожник. Это помогает от любви, как шалфей от зубов.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Я ведь плохо пью... Но это было бы здорово — напиться.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да, но водки нигде не достанете. Впрочем, знаете что, достану влюбленному пол-литра. Сам был влюблен. Знаю, какое это препротивное чувство. Нечто вроде ишиаса. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Какой услужливый, милый человек... Правильно! Напиться! В конце концов есть немало хорошеньких блондинок!..</p></sp>
    <stgae>Входит Клембовский. В руках у него бутылка водки.</stgae>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вот. Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Сколько я вам должен?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ни единой копейки. Впрочем, знаете что, у меня к вам маленькая просьба. Видите ли, это вам, быть может, покажется смешным. Но я немножечко мистик. Верю в счастье, в приметы. Когда моя жена заболела, я заплатил цыганке сто рублей за паршивую подкову. Продайте мне вашу счастливую облигацию.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>To-есть как это продать?..</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ну, да, уступить за двадцать пять тысяч. Вам все равно. Даже удобней. Не надо затрудняться, ходить в сберкассу. А для меня это маленькая радость. У меня как раз есть ровно двадцать пять тысяч. Продал женину шубку и прочее. Вот вам деньги <stage>(вынимает деньги)</stage> и смейтесь над наивным, старомодным мистиком Клембовским, верящим в приметы.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Если вам уж так хочется, — сделайте одолжение.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(беря облигацию и передавая деньги)</stage>.</speaker> <p>Потрудитесь пересчитать. Спасибо, молодой человек. Только, пожалуйста, никому не говорите о моей слабости. Боюсь — засмеют.</p></sp>
    <stage>Входят Леночка и Сергей Петрович. В руке у Леночки цветок. Она слегка возбуждена и взволнована весенним вечером, театром, вниманием Сергея Петровича.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(слегка смутившись и немного недовольная, что застала здесь Веревкина)</stage>.</speaker> <p>Костя?.. Так поздно... Что случилось?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Немножко засиделся... Я давно хотел тебя видеть...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Он сегодня счастлив, Елена Ивановна. Выиграл двадцать пять тысяч! Мое почтение, Сергей Петрович!..</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(видно, что это событие не очень ее потрясло)</stage>.</speaker> <p>Да что вы? Очень рада за тебя, Костя. Знакомьтесь, пожалуйста. Сергей Петрович Трубников. Костя Веревкин. Мы с ним вместе сидели на одной парте в школе.</p></sp>
    <stage>Знакомятся. Неловкая пауза.</stage>
<stage>(Спасая положение.)</stage> Какой сегодня чудный вечер... Совершенная весна... И звезды...
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(неловко)</stage>.</speaker> <p>Да... Звезды...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ночь, созданная для любви и бомбежки. Так сказать, для серенад и сирен... Простите за каламбур...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Разве звезды? Что-то я не заметил...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(тихо Веревкину)</stage>.</speaker> <p>Ну, пойдемте. Разве вы не видите, что им с нами немного тесно. <stage>(Громко.)</stage> До свиданья! <stage>(Уходит, таща за собой подавленного Веревкина.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Как я завидую вам, Леночка, что вы замечаете звезды... Я только что поймал себя на мысли, что уже наверное два года — с начала войны — не глядел на небо... За день до того измотаешься, накричишься, накуришься, что вечером глаза слипаются... Голова валится набок... Да что звезды! Я уже который месяц снов не вижу. Вот знаю только по детским воспоминаниям, что снятся людям сны. А сам, как только подойду к кровати, проваливаюсь в какую-то темную пропасть, пока будильник за ухо не вытаскивает меня оттуда...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Мне очень вас жаль, Сергей Петрович... <stage>(Гладит его руку.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я знаю, что для мужчины нет ничего обиднее, чем жалость женщины...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(забирает руку)</stage>.</speaker> <p>Что вы, Сергей Петрович, если бы я знала...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(вновь кладя ее руку на свою)</stage>.</speaker> <p>Но мне приятна ваша жалость, Леночка... Я очень устал... Вы понимаете... Я устал не спать неделями... Устал нести на своих плечах огромное бремя ответственности... По новому плану мы должны дать в месяц двести тысяч банок консервов. Это огромная цифра. С жестью туго... Да что я, впрочем, говорю вам об этом... Мне, как хлеб, нужна ваша жалость, Леночка... <stage>(Встает.)</stage> Вот — что вы заметили сегодня звезды. Когда-то, до войны, я читал, что именно такие вечера больше всего подходят для объяснений. <stage>(Распахивает окно.)</stage></p>
    <stage>Ночной ветерок вдувает занавес в комнату.</stage>
    <p>Давайте поговорим, Леночка...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Давайте...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(подходя к ней, решительно)</stage>.</speaker> <p>Я люблю вас.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Зачем вы так? Как выстрел в упор.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Простите меня, Леночка, но я привык к простым и коротким словам... Может быть, когда-нибудь, после войны, если мы останемся живы, в отпуску, на траве или на палубе парохода я расшифрую вам эту фразу... Я целую ночь буду рассказывать вам, как вы разморозили мое сердце... До самого утра я буду рассказывать вам, что я испытал, когда увидел вас впервые. Но сейчас я очень устал... Я хочу семьи, любви... Быть может, это смешно и нелепо в военное время... Говорят, война разрушает любовь.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Война разрушает, только фальшивую любовь.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Как это хорошо и правильно сказано... Правда, война обнажает все фальшивое... Так вот, в эти суровые дни давайте будем вместе...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я уже давно с вами...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(беря ее за руку)</stage>.</speaker> <p>Но предупреждаю, вас ожидает трудная жизнь. Несмотря на свою должность, я не располагаю никакими особенными благами... И как бы я вас ни любил, Лена, я все-таки прежде всего принадлежу и буду принадлежать своему делу... нашему делу... родине. Наше время — это время самоограничения и великих жертв. Если каждый из нас не научится забывать о себе и порой отказывать себе даже в хлебе насущном, не будет победы. А победа — это наш насущный хлеб. И если вы станете моей женой, вас ждет трудная жизнь, Леночка.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Меня не страшит трудная жизнь. Я к ней привыкла с детских лет. Я хочу помогать вам, Сергей Петрович. Облегчать вашу жизнь. Быть рядом с вами... Но только не надо этих слов насчет...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я не хотел тебя обидеть... Но я привык к ясности и прямоте... Я слишком люблю тебя, чтобы не подумать об этом. Я хочу быть искренним до конца. Искренность и прямота — пусть эти слова будут девизом нашей жизни. Быть может, это наивно, и, вероятно, так всегда говорят в подобных случаях. Но я скажу тебе совершенно серьезно давай друг другу никогда не лгать. Хорошо?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Хорошо.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Давай будем мужем и женой.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Какие это хорошие слова «мой муж», «твоя жена»... Что же я сижу? Надо сказать нашим. <stage>(Подходит к двери, открывает ее и кричит.)</stage> Мама! Папа! Идите сюда!</p>
    <stage>Через секунду входят Синицын в халате и Агния Михайловна.</stage>
    <stage>(Улыбаясь.)</stage> <p>Дорогие родители! Простите, что разбудили вас, но мы с Сергеем Петровичем... решили... пожениться и просим вашего согласия.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(вытирая слезы)</stage>.</speaker> <p>Леночка... Сергей Петрович... Боже ты мой... Как же это такое?.. Дай вам бог счастья...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Я несколько смущен неожиданностью совершившегося, но от души... <stage>(Закашливается от волнения.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Полно волноваться, Иван Егорович... Лучше поцелуемся по-родственному. <stage>(Целуются.)</stage> Эх, сейчас бы шампанского...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>В самом деле хорошо бы шампанского...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Одну минутку!.. <stage>(Стучит в стенку.)</stage> Клембовский! Товарищ Клембовский!</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(почтительно)</stage>.</speaker> <p>Что угодно, Сергей Петрович?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не найдется ли у вас шампанского?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>У нас, Евгений Николаич, большая радость: Леночка с Сергеем Петровичем...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Поздравляю от души! Счастлив! У меня как раз бутылочка имеется, не тронутая с мирного времени. Держу на случай победы. Но по такому поводу не жаль распить. Сию минуту! <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(вдогонку)</stage>.</speaker> <p>Зовите Нину Валентиновну.</p></sp>
    <stage>Через секунду появляется Костя Веревкин. Он пьян, плохо держится на ногах.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(всплеснув рукам и)</stage>.</speaker> <p>Он уже по ночам, как призрак, появляется...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(пьяный)</stage>.</speaker> <p>Я не призрак.. Это он мистик... Продай да продай ему облигацию... <stage>(Мрачно садится и почти дремлет.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Клембовский с бутылкой в руке. За ним его жена Нина Валентиновна. Агния Михайловна вынимает из буфета бокалы.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(наливая и поднимая бокал)</stage>.</speaker> <p>За счастье будущих новобрачных! Мы, подчиненные Сергея Петровича, знаем его как сурового, нелицеприятного и справедливого руководителя. Но вместе с тем мы, маленькие люди, скромные винтики сложной машины, возглавляемой Сергеем Петровичем, всегда! чувствовали внимание и заботу этого большого человека. Вот почему я уверен, что этот строгий и непоколебимый начальник окажется заботливым семьянином, любящим мужем... и нежным... хе... хе... отцом...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Хорошо сказано! Главное — душевно...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(растроганно, как бы готовясь заплакать)</stage>.</speaker> <p>Евгений Николаевич — это такой человек, такой человек... вы не знаете Евгения Николаевича...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(видимо, смутившись)</stage>.</speaker> <p>Ну, это уж слишком, Евгений Николаевич... Право, я не заслужил таких слов... Давайте лучше не за нас, а за нашу победу, друзья! За нашу работу во имя победы!</p>
    <stage>Все пьют.</stage>
    <stage>(Заторопился.)</stage> <p>Однако мне пора... Надо еще ночью поработать... До свиданья, товарищи. До свиданья, мама. <stage>(Целуется с Агнией Михайловной и Иваном Егоровичем.)</stage> До свиданья, дорогая. <stage>(Прощается с Леночкой. Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Вы его смутили, Евгений Николаич... До чего он, однако, не любит лести, высокопарных слов...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Это не лесть, Елена Ивановна. Сергей Петрович замечательный человек...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(Ивану Егоровичу)</stage>.</speaker> <p>С большим будущим... Что говорить, Иван Егорович, ваша дочь сделала прекрасную партию...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Какое старомодное, противное выражение «сделала партию».</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(Агнии Михайловне)</stage>.</speaker> <p>Как он живет! Дом — полная чаша! И то сказать — у человека возможности. Шутка ли — директор консервного завода. По нашим временам это больше министра.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(раздраженно)</stage>.</speaker> <p>Гадости вы говорите, Нина Валентиновна, мне нет дела до этого...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Экая ты нервная стала, Елена... Ни за что ни про что дерзишь... Рассказывайте, рассказывайте...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Возраст... да и душевное состояние Елены Ивановны в данную минуту... Надо понять...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(будто раскаявшись в своем раздражительном тоне)</stage>.</speaker> <p>Да нет... Я не хотела вас обидеть... Но из ваших слов так получается, будто я выхожу за него замуж из-за каких-то его возможностей, служебного положения. Ей-богу, я бы досмерти хотела, чтобы он был простым бухгалтером, как папа...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Ну, положим, Иван Егорович уже не будет простым бухгалтером... Минимум — главбух...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(испуганно)</stage>.</speaker> <p>Да что вы, милый... Куда мне... Я уже и видеть плохо стал... Не под силу...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Разве его с места сдвинешь... Он, как Илья Муромец, тридцать лет на одном стуле сидит... Эх, двойка!.. <stage>(После паузы.)</stage> Заведите-ка, Костя, граммофон... что-нибудь веселое... Ведь счастье-то какое... Всю ведь жизнь мечтала для Леночки... <stage>(Плачет)</stage>.</p>
    <stage>Веревкин заводит граммофон, вертит ручку.</stage>
    <p>А Костя то двадцать пять тысяч выиграл... И он ведь за Лену сватался... С детства любит ее... А?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Консервы в наше время, Агния Михайловна, дороже денег. Это валюта. Злато.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не понимаю я вас, Нина Валентиновна... Какое касательство к предмету имеют консервы?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да нет, это она так — к слову. Главное, у Сергея Петровича сердце золотое.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Главное, что я его люблю, мама. <stage>(Отходит к окну и, улыбаясь, думает о своем.)</stage></p></sp>
<speaker>Нина Валентиновна <stage>(отводя Агнию Михайловну в сторону)</stage>.</speaker> И вообще, дорогая, должна вам сказать, что Леночка с ним не пропадет. Он чудно умеет устраиваться, умеет жить. Человек с размахом. И все у него как-то ловко получается. Например, какая у него дача!.. Прелесть, просто прелесть... Это, знаете ли. настоящий муж. С таким не пропадешь. Леночка будет за ним, как у Христа за пазухой.
Раздается треск. Веревкин перекрутил пружину.
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Сломал! Экий вы, Костя, растяпа... Ни в каком деле от вас толку нет...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(смущенно)</stage>.</speaker> <p>Я починю... Ей-богу, починю...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не ворчи, Агуша, все к счастью...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(поднимая бокал)</stage>.</speaker> <p>За счастье!</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>За любовь и согласие! <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(подходя к столу и поднимая бокал)</stage>.</speaker> <p>За Сережу!</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(упавшим голосом)</stage>.</speaker> <p>За... за... Леночку!</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
    <stage>Столовая в квартире директора консервного завода Трубникова. Она весьма комфортабельна. Массивный буфет темного дуба, такие же стулья, овальный стол, над которым висит большой, пышный абажур. Стол накрыт к завтраку. Воскресное утро. Трубников в теплой пижаме сидит у столика с патефоном и слушает пластинку. Льется какой-то лучезарный вальс.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(кричит)</stage>.</speaker> <p>Леночка! Скорей же, дьявольски хочется есть.</p></sp>
    <stage>С шипящей сковородой в руках входит Леночка. На ней кокетливый заграничный резиновый передник.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Несу, несу, Сережа, ты страшный обжора. Нельзя же торопить, мясо следует хорошо прожарить. Что это за пластинка! Какая прелесть...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Клембовский где-то выцарапал. Очень поворотливый парень. <stage>(Садится к столу и жадно ест.)</stage> Отличная пластинка. Остальные еще лучше... Очень вкусно. Молодец, Леночка. Тебе так идет этот передник. Нет, что ни говори, а за границей умеют делать вещи... А где горчица?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Горчицы нет.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Неужели трудно было сделать...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сделать не трудно, но делать не из чего. Не капризничай, Сережа. И так мы питаемся великолепно, особенно, если учесть наше время.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего особенного. А время туг не при чем. Знаешь, это порочная манера сваливать все на войну. Война, дескать, все спишет. Очень верно писала как-то «Правда». Нельзя свою безрукость, неумение, бесхозяйственность, наконец, просто лень прикрывать ссылками на войну.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Благодарю!</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Нет, я вообще говорю. Ты тут не при чем. Но горчица...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сережа, горчицы нет. Я отлично знаю, что ты любишь ее, но достать не могла. Стоит ли из-за этого огорчаться и огорчать меня...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну-ну, будет... Я ведь ничего такого не сказал. <stage>(Обнимает Лену.)</stage> Спасибо, родная. Все было очень, очень вкусно.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(обрадованно)</stage>.</speaker> <p>Правда? Я так старалась... Мне очень хочется тебе угодить, побаловать тебя. Милый...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Спасибо, Леночка. Ты знаешь, я так устал. Когда ночью вваливаешься, совершенно обалдевший от работы, после всей этой горячки на заводе, или после взбучки в главке, так приятно очутиться дома, рядом с тобой, Леночка... Рядом с тобой я забываю все: и войну, и усталость, и... все, все... <stage>(Внезапно задумавшись.)</stage> Кто знает, быть может, через несколько недель и я проснусь в каком-нибудь размытом, сыром окопе... Заросший бородой, грязный, противный сам себе... Вот почему так хочется, так жадно хочется каждый день бриться, целовать тебя, Леночка... <stage>(Целует ее, но заметив ее молчание, уже друг им тоном.)</stage> А думаешь, легко мне сидеть в тылу, в такое время... Когда решаются судьбы революции, судьбы родины...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Дай я тебя скорей поцелую... Там, наверно, очень страшно... Но ты... Я уверена...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Можешь не сомневаться во мне... А, с другой стороны, я и тут необходим... Консервный завод — это тоже фронт, Леночка. Армии, стране нужны продукты. Это не шутка.</p></sp>
    <stage>Входит шофер.</stage>
<sp who="shofer"><speaker>Шофер.</speaker> <p>Сергей Петрович, вы велели приготовить машину, а бензин за три дня вперед израсходован.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Какая это все-таки чепуха с бензином! Ответственный работник, директор завода должен думать о каком-то бензине.</p></sp>
<sp who="shofer"><speaker>Шофер.</speaker> <p>Война, Сергей Петрович. Весь бензин армия забирает.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Неужели я сам этого не понимаю, Федотов! Подожди немного. Сейчас приедет Клембовский, он что-нибудь придумает. У него всегда есть лишние талоны.</p></sp>
    <stage>Шофер выходит.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Он прямо волшебник, твой Клембовский. Из одного рукава вынимает пластинки, из другого — талоны на бензин...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Очень толковый и распорядительный парень. Предан мне, и кажется, искренно, что бывает в наши дни довольно редко.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Да, папа тоже говорит, что он отзывчивый человек. Но мне кажется, что он больше боится тебя, чем любит... В твоем присутствии он всегда такой робкий, что мне его становится даже жаль...</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Простите, Сергей Петрович, немного запоздал...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не немного, а на целых полчаса. Это никуда не годится, Клембовский! Есть у вас талоны на бензин?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Найдутся.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Пройдите на кухню, дайте их Федотову.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Слушаюсь. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Как ты с ним разговариваешь? Ты прости, но меня прямо передернуло...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Леночка, очень прошу тебя не читать мне мораль и не учить меня, как обращаться с подчиненными. Подчиненные любят твердую власть.</p>
    <stage>Клембовский возвращается.</stage>
    <stage>(Садясь к столу.)</stage> <p>Может закусите, Клембовский? Рюмочку?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Благодарю, Сергей Петрович, я уже завтракал. Разрешите доложить...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ну, я не буду вам мешать и пойду заниматься своей хирургией. У меня завтра зачет. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ночью звонили из наркомата. Завтра ваш доклад на совете о причинах невыполнения плана.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего нет хуже, чем работать в одном городе с наркоматом. Прямо покоя нет...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Им легко спрашивать. Сырья почти нет, с рабсилой плохо... И вообще... <stage>(Переходя на шопот.)</stage> Сергей Петрович, положение более чем серьезно...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Глупости. Обывательские разговоры. И слушать не хочу.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Разве я не понимаю. Конечно, победа будет за нами, но победу надо завоевать. Мне и так не сидится в тылу. Я старый конник и должен прямо сказать — тянет на коня. Эх, бывало, в Первой конной любил я рапортовать Семену Михайловичу Буденному: «Товарищ командарм, во вверенном мне полку...»</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Слышал неоднократно. Что на подпись?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Несколько нарядов. Вот тысяча ящиков консервов по фондам НКО.</p>
    <stage>Трубников подписывает.</stage>
    <p>Это двести ящиков по наряду Наркомторга для эвакуированного населения... Вот еще в этом же роде...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Сто ящиков спирто-водочному заводу. Позвольте, Клембовский, ведь спирто-водочный завод исчерпал свои фонды.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да, исчерпал. У вас отличная память, Сергей Петрович. <stage>(Подходит ближе.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Так почему же я должен отпускать им еще сто ящиков. Это же сверх всяких фондов.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Совершенно правильно. Именно сверх всяких фондов. Подпишите, пожалуйста, Сергей Петрович.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы в своем уме, Клембовский? Это же против всяких законное!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(прикрывая дверь)</stage>.</speaker> <p>Совершенно резонно изволили заметить. Именно против всякого закона.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы что, пьяны? Тогда идите проспитесь.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Напротив, я абсолютно трезв. Подпишите, Сергей Петрович, так будет лучше. Не беспокойтесь, все продумано.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я предлагаю вам, товарищ Клембовский, объяснить, что все это значит.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>С удовольствием. Сюда никто не войдет?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Какая разница! У меня нет никаких секретов...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(проверяет, закрыта ли дверь, а затем вынимает из розетки телефонный штепсель)</stage>.</speaker> <p>Не скажите, дело весьма деликатное. Докладываю: на спирто-водочном свой человек. Начальник коммерческого отдела. Он пишет нам требование — оно приколото к наряду. Вы, идя навстречу, отпускаете сто ящиков. Я этот наряд не регистрирую и копию, извините, спускаю в нужник. В сортир, то-есть. Я плачу сам себе, сиречь нашему заводу, за сто ящиков консервов. А дальше, Сергей Петрович, сто ящиков идут налево. Это по нынешним временам худо-бедно триста тысяч. Вам, Сергей Петрович, сто, мне тоже и спирто-водочному аналогично. Это вариант нумер один. Второй вариант сложнее, по пикантнее: сто ящиков получает наш человек на спирто-водочном, взамен дает нам водку. А водка, Сергей Петрович, — это валюта. Водку я через надежных людей сбываю худо-бедно триста тысяч. Вам сто, мне сто, водочному аналогично. Здорово придумано?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего не скажешь, здорово. <stage>(Снимает трубку телефона.)</stage> Дайте НКВД.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(показывая на штепсельную вилку)</stage>.</speaker> <p>Не затрудняйтесь, телефончик выключен. Зря горячитесь, уважаемый. Ежели бы позвонили, на свою же голову...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Какая наглость!.. Негодяй!..</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Не спорю, но и вы, уважаемый, бросьте этот тон оскорбленного ангела... С вами говорят на деловом языке, как мужчина с мужчиной.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вон отсюда, жулик!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Без крика, пожалуйста, и вообще, что это за тон — негодяй, жулик. <stage>(Садится в кресло напротив.)</stage> А вы, осмелюсь спросить, не жулик? Мы оба жулики. Вы еще до войны стали жуликом — помните, дачку строили. Лес-то я взял тогда из фондов, отпущенных для строительства нового корпуса. А эта мебелишка? А пластинки? А вилки, ножи, тарелки? А то, что вы изволите каждый день лопать, — на какие шиши, позволю опросить, я все это приобретаю?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы же уверяли, что все это законно? А мебель не моя, она принадлежит заводу и лишь числится в моем пользовании. Вот именно... Временно, так сказать...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Какая святая наивность! Слушайте, вы, девственница, если уж вам угодно говорить о законе, гак давайте поговорим о нем. Ответьте мне, где есть такой закон, чтобы директор завода Трубников ел казенной вилкой, из казенной тарелки, сидя на казенном стуле, притом обязательно мореного дуба... Может быть, вы еще хотите кушать казенный компот? Кстати, он, хотя и не казенный, но краденый. Вовсе не нужно быть доктором права, чтобы понять, насколько это законно. Хотите, я вам подарю уголовный кодекс?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Завтра же все это вывезу на склад, отдам...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Без паники, Сергей Петрович. Не делайте глупостей. Как только вы захотите отдать эти цацки, так сразу и поднимется шухер.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Нельзя ли без уголовного лексикона...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Это так называемая блатная музыка. Вам не мешает ее изучить. Подымется именно шухер. Вас вышибут из партии, да еще и посадят... В трибунал... По законам военного времени... Не будьте ребенком...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Я не пойду на эту гадость... Я не согласен. Я...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я знаю, что вы сейчас скажете — я застрелюсь.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Да, лучше покончить с собой.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Такие, как вы, сами не расстаются с жизнью. Разлука бывает только вынужденной. Вы чересчур любите этот шарик, на котором мы живем, дам, отбивные котлеты... Ну, подписывайте...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Уходите. Оставьте меня.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Думать некогда. И, кроме того, не вообразите рассказать обо всем вашей супруге. Иметь такую жену для вас — это все равно, что спать в обнимку с бомбой замедленного действия.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Но ведь мы можем...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Засыпаться? Даже и в мыслях не имейте, Сергей Петрович! Будьте совершенно благонадежны. Ночи не спал. Продумал все детали. Ни один следователь не докопается. Клембовский себе не враг. Я ведь тоже не люблю, когда мне стреляют в затылок. Мы с вами, Сергей Петрович, любим жить. Жить, а не существовать. Живот ублажать. Ну, подписывайте наряд, Сергей Петрович, а то кто-то приехал.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(держа бумагу в руке)</stage>.</speaker> <p>Не могу... Не буду ничего подписывать... Уходите! Вон из моего дома!</p></sp>
    <stage>Входят Леночка, Веревкин, Агния Михайловна и Синицын. Веревкин в военной форме.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сережа, ты еще долго будешь занят? К нам гости.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(он с нова стал почтительным и робким)</stage>.</speaker> <p>Позвольте уехать, Сергей Петрович?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Езжайте.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Всего доброго. <stage>(Остальным.)</stage> Здрасьте и до свидания. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Как ты с ним сухо разговариваешь.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Позволь мне знать, как разговаривать с подчиненными.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Костя-то наш своего добился. В армию пошел.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>А глаза?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>А что глаза? Я в очках отлично вижу. Приняли. Вот зачислен в школу младшего комсостава. Через три месяца выпустят. И на фронт.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Поздравляю тебя, Костя. Ты ведь этого очень хотел.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Спасибо.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(рассеянным тоном, думая о другом)</stage>.</speaker> <p>И я поздравляю. Считаю, что поступили правильно.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Как у вас тут хорошо. Уютно. Совсем как у доктора Опарина было. Пожалуй, еще побогаче. Доктор Опарин со вкусом был человек. Сам красавец, летом в панаме ходил, кремовые штаны. В галстуке булавка с халцедоном.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Халцедон — это что за зверь такой?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Камень такой драгоценный, невежда. <stage>(Леночке.)</stage> Дитятко ты мое. Дождались мы, наконец, на старости светлого дня. Хоть не сами, так дочь наша настоящую жизнь узнала.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>А главное с хорошим человеком. Вот что самое важное, матушка.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Прошу извинить, мне срочно на завод. Где моя кепка? Пальто?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Как всегда, в прихожей. Что с тобой, Сережа?.. Ты ужасно выглядишь...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Просто устал. Голова болит. До свидания, очень спешу. <stage>(Быстро уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Устанешь — такую махину тащить. Шутка сказать, — какое дело. Это тебе не баланс сводить. Что говорить, — работяга.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Он почти не отдыхает.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да разве честному человеку нынче до отдыха. Тут, можно сказать, всему миру баланс подводится. Жить или не жить...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ВТОРОЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ТРЕТЬЯ</head>
    <stage>Служебный кабинет Трубникова. Большая комната с кожаной мебелью и длинным столом для совещаний, крытым зеленым сукном. Шкаф с книгами. Ковер.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(в телефон)</stage>.</speaker> <p>Сейчас, сейчас выезжаю. <stage>(Кладет трубку. Нажимает кнопку звонка.)</stage></p>
    <stage>Входит секретарь.</stage>
<p>Анна Николаевна, машину. Если будут спрашивать, я в тресте на совещании.</p></sp>
    <stage>Секретарь уходит.</stage>
<stage>(Надевает плащ, складывает портфель.)</stage>
    <stage>Входит секретарь.</stage>
<sp who="sekretar"><speaker>Секретарь.</speaker> <p>Сергей Петрович, к вам Синицын из бухгалтерии.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я ведь уезжаю. Ну, пусть войдет.</p>
    <stage>Секретарь выходит. Входит Синицын.</stage>
<p>Милый Иван Егорович, вы уж меня простите, располагаю минимальным количеством секунд. У меня экстренное заседание в тресте. <stage>(Подчеркивая свою близость к Ивану Егоровичу.)</stage> Так жучат, дорогой мой, за программу, что вообразить себе не можете.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Сергей Петрович, прошу прощенья. У меня срочное дело.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Потом, Иван Егорович, ради бога потом, к концу дня. Как только вернусь из треста, сейчас же вас вызову.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>У меня экстренный разговор.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Насчет Леночки? Будьте совершенно спокойны. Был врач. Простое недомогание гриппозного характера.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нет, я не о Леночке. Сергей Петрович, прошу вас выслушать меня немедленно.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, что с вами сделаешь! Давайте коротенечко. В чем дело? Да что с вами, Иван Егорович? Вы чем-то встревожены?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Сергей Петрович, я почитаю долгом своим сообщить...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, в чем дело?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Обязанность моя, по долгу службы...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(нетерпеливо)</stage>.</speaker> <p>Короче... Ближе к делу.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Давеча при составлении баланса за текущий квартал обнаружил я лишние 37 рублей 15 копеек.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Недостача? Ну это уж не такие крупные деньги, чтобы из-за этого волноваться. Плюньте на это, дорогой мой.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не недостача, Сергей Петрович, а излишек. Лишние 37 рублей 15 копеек в заводской кассе заприходованы.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Значит прибыль. Тем более, чего же сокрушаться. 37 рублей тоже денежки, пригодятся государству. Нынче война — каждую копеечку беречь надо. Это все, Иван Егорович? Я поеду.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Осмелюсь просить задержаться, Сергей Петрович.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(уже с раздражением)</stage>.</speaker> <p>Что еще?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>37 рублей 15 копеек...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Все они? Да спишите их — и дело с концом...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нельзя их никуда списать. Баланс — он как зеркало должен быть. Чтоб дыхнуть и протереть...</p></sp>
    <stage>Телефонный звонок.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(беря трубку)</stage>.</speaker> <p>Сейчас, сейчас выезжаю. <stage>(Идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Погодите, Сергей Петрович.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не могу я, Иван Егорыч, опаздывать на совещание из-за ваших копеек.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>За копейками сотни тысяч стоят... Двое суток не спал и все покапывался. откуда этот излишек взялся. Все наряды поднял. И вот сегодня нашел. Вы только вдумайтесь, Сергей Петрович. При перечислении нам сумм за отпущенную продукцию банк удерживает мелкую сумму за операцию по перечислению. И вот я обнаружил, что в прошлом месяце из суммы, поступившей в кассу за сто ящиков консервов, это удержание не произведено. Стал копаться дальше. Оказывается, что эта сумма через банк не проходила, а внесена нам наличными, против существующих правил. Тогда я стал проверять по Отделу сбыта. И что же оказалось? Оказалось, что сто ящиков консервов — пятьдесят бычки в томате и пятьдесят — севрюга — отпущены спирто-водочному заводу сверх полагающихся ему фондов.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(стараясь скрыть волне-н и е)</stage>.</speaker> <p>Ну, и что же... Я об этом знаю. Я имел личное распоряжение...</p></sp>
    <stage>Входит секретарь.</stage>
<sp who="sekretar"><speaker>Секретарь.</speaker> <p>Машина давно ждет.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Да оставьте вы меня с вашей машиной!</p></sp>
    <stage>Секретарь, пожав плечами, уходит.</stage>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Потому-то я к вам и пришел, Сергей Петрович. Вы уж извините меня, но моя обязанность. Согласно инструкции о бухгалтерах. Христа ради объясните, как же это так получилось, что, так сказать, сверх фондов бычки и севрюга.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Мне кажется, вы на себя много берете, Иван Егорович. Наши родственные отношения еще не дают вам права контролировать мои действия... Я отвечаю за свои распоряжения перед государством. Впрочем, вам, как родственнику, могу сообщить, конечно, доверительно, что спирто-водочный завод обратился ко мне с просьбой отпустить лишние консервы для обеспечения выполнения сверхплановых заказов. Ну, я согласовал это с руководством и разрешил. Поверьте. Иван Егорович, что вам абсолютно нечего беспокоиться. Я не ребенок. Как здоровье Агнии Михайловны? Все никак к вам не соберусь...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ничего, благодарствуйте, здравствует. Мы вас с Леночкой в воскресенье в гости ждем.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Обязательно приедем. Ну, идите, Иван Егорыч, работайте и по пустякам не тревожьтесь. Здоровье беречь надо.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я вам верю, Сергей Петрович, вы уж извините меня. Но только согласно инструкции... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(снимает трубку телефона, набирает номер)</stage>.</speaker> <p>Клембовский? Срочно ко мне! Сию минуту! <stage>(Кладет трубку. Звонит другой телефон. Снимает с него трубку.)</stage> Да, Трубников. Скажите, немного задержусь. Минут через пятнадцать, не раньше.</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Клембовский, закройте дверь.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что случилось?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы попались.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Сядьте. Спокойно. По порядку.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вас разоблачили.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>НКВД? Прокуратура? Госконтроль?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Синицын.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(удивленно)</stage>.</speaker> <p>Иван Егорыч?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Каким образом?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы, Наполеон, как вы платили заводу за консервы?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Наличными первосортными деньгами... Какая разница?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Огромная, осел! Вы упустили из виду мелочь, сущий пустяк... При перечислении денег банк должен удержать несколько рублей за операцию...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Можете не продолжать! Все ясно! Боже, какой я действительно осел!.. Старик напоролся на излишек?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>37 рублей 15 копеек. Он перерыл всю бухгалтерию и докопался до консервов.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Какое счастье, что это Иван Егорыч, а не кто-нибудь другой. Не будь это ваш тесть, мы бы имели красивый вид... Сгореть из-за тридцати семи рублей с копейками! Когда все так гениально продумано по мелочей. Как это я упустил из виду эти паршивые копейки... А впрочем, что удивительного — война, тревоги, когда не дают спокойно работать, сосредоточиться... Но все-таки нам везет с таким гиблым делом попасть в руки своему человеку...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы абсолютно уверены в Синицыне?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ведь это же отец вашей жены, ваш отец, папаша... На всякий случай надо его подкормить... Подбросить ему продуктов, того сего... Кроме того, он болен, хорошо бы определить в больницу...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Что это нам даст? Не он, так другой...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Никакой другой бухгалтер в жизни не докопается. Это вам повезло на папашу! Такой подлый, мусорный старичок — каждую копейку за версту видит. Вы не знаете, что это за кретин. Мы же с ним в одной квартире пятый год... Поверите, за все время работы на заводе он не взял банки консервов... Сидят сейчас со своей старухой на одной картошке, идиоты... До войны я жене покупал кое-что — котиковое манто, чернобурку, разные мелочи, так из-за этого проклятого соседа, чтобы в глаза не бросалось, пришлось на расходы пойти. На большие расходы.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(с надеждой)</stage>.</speaker> <p>Брал?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да что вы? Нет, я иначе придумал. Я специально покупал облигации, на которые пал крупный выигрыш. Скажем, облигация выиграла двадцать пять тысяч, я платил за нее двадцать семь. Потом я предъявлял выигрышные облигации старику, управдому, на работу, одним словом, всем... И спокойно жил... Потому что ни у кого не возникал этот гнусный вопрос — на какие деньги так живет Клембовский... И потом на всякий случай — НКВД, обыск, мало ли что — пожалуйте, зачем мне воровать, у меня фортуна, я несколько раз крупно выигрывал... Убийственный аргумент... Для последнего слова...</p></sp>
    <stage>Входит секретарь.</stage>
<sp who="sekretar"><speaker>Секретарь.</speaker> <p>К вам снова Синицын.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Идите, Клембовский. Потом вызову. <stage>(Секретарю.)</stage> Пусть зайдет.</p></sp>
    <stage>Клембовский идет к двери и сталкивается с Синицыным, которого уже впустил секретарь.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что с вами, Иван Егорыч? Вы чем-то взволнованы?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Так... Дела семейные...</p></sp>
    <stage>Клембовский выходит.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Подождите одну минуту... <stage>(Кричит.)</stage> Товарищ Клембовский!</p></sp>
    <stage>Клембовский возвращается. Синицын выходит.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Слушаю.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(тихо, с явным смущением)</stage>.</speaker> <p>Я подумал... Вот, насчет этих выигравших облигаций... Тут есть мысль... Нельзя ли и мне приобрести? А, как вы думаете?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>А что ж? Резонно. У меня как раз есть одна, я ее приобрел по случаю. Выиграла двадцать пять тысяч. Я за не заплатил чистоганом тридцать две тысячи. Могу уступить.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Почему же тридцать две, вы сами говорили двадцать семь.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Это я до войны по двадцать семь платил, а теперь по тридцать две плачу. Кило картошки на рынке восемьдесят рублей стоит...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Причем тут картошка... Это же облигация...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Неумолимые законы рынка. Об этом еще Маркс писал. Одним словом, как хотите. Я на вас не зарабатываю.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, ладно. Давайте за тридцать две тысячи. Только скорее. <stage>(Про себя.)</stage> Я Лене покажу, секретарю парткома... Идите, скажите Синицыну пусть войдет.</p>
    <stage>Клембовский выходит, входит Синицын.</stage>
    <p>Ну, что еще, Иван Егорыч? Что скажете хорошего?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ничего хорошего, Сергей Петрович... Одно дурное...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Именно?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я только что звонил на спирто-водочный. Консервов они не получали. Ни одной банки сверх фондов.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, и что же?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нехорошо получается... Консервы, стало быть, куда-то на сторону ушли. Шутка сказать, сто ящиков! По нынешним временам!</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не может быть. Тут какая-нибудь ошибка.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да нет, я два раза переспросил. Сто ящиков консервов купил кто-то по твердой цене и сбагрил на сторону. Бычки в томате и, стало быть, севрюга...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Да что вы привязались к этим бычкам в томате! И потом, кто вас просил звонить на спирто-водочный?! Через мою голову. Вы решительно забываетесь, товарищ Синицын!</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Обязанность моя... выяснить...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ваша обязанность доложить мне, своему начальству, я не действовать возмутительными анархическими методами... Я отвечаю за завод, милостивый государь, а не вы... И тесть вы мне по Леночке, а не по заводу... Запомните это раз и навсегда! Чорт знает что такое! Звоните куда попало без моего разрешения... Я вас за это уволить должен... Прощаю на первый раз только как родственнику.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я поблажек не помпу. Ежели виноват — увольняйте. Но я вам именно, как начальнику, докладываю — худое это дело. Тут воровством пахнет... Тут в казну, кто-то лапы запустил. Дело подсудное.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Подсудное или, нет — доверьтесь мне. Я все расследую. Обнаружу виновных — не пощажу. Но вы должны мне обещать никому впредь не заикаться...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я и не заикаюсь... Но вам докладываю. Ведь ваша резолюция об отпуске ста ящиков... Вы наряд подписали... Где же они, стало быть, Сергей Петрович, консервы-то? Скажите мне...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Что же, я, по-вашему, украл эти консервы? Вы что, не доверяете мне, договаривайте?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что вы, Сергей Петрович... Как могу я...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Что это в конце концов так вас припекло с этими консервами... Какое вам до них дело?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Так ведь нынче каждая банка на вес золота. Это все равно, что боеприпасы для фронта... военное время, люди кровь проливают, жизнь отдают... А мы кому-то консервы каким-то, прости господи, жуликам!.. Да разве это можно! Да это, Сергей Петрович, вроде измены... Измена... Я так понимаю...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, так и быть, скажу вам конфиденциально: консервы ушли на секретные нужды особого назначения... Ваша обязанность молчать об этом...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Документы где на сей счет, Сергей Петрович?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы что, мне не верите?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Верю, но баланс — он документа требует.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, хорошо, хорошо, неугомонный вы человек. Завтра же покажу вам документы. Мне даже нравится ваше... гм... ваше служебное рвение... Вот именно, рвение...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Простите, что потревожил, Сергей Петрович. Простите, что потревожил. Будьте здоровы. Привет Леночке. Скажите, что я ей чаю цветочного насушил. Она с детства любит.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Спасибо, передам. А вы пустякам не волнуйтесь. Вам подлечиться надо, выглядите скверно... Совсем синий...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да все сердце пошаливает. Доктор говорит — в больницу надо.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я постараюсь вас устроить в клинику.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Помилуйте, стоит ли затрудняться?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего, ничего, сделаю.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Душевно благодарен, Сергей Петрович...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Значит, согласны в клинику лечь?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Вот только выясню это дело с консервами, сразу и лягу. Благодарствуйте за заботу. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Проклятый старик! <stage>(Снимает трубку.)</stage> Клембовский, зайдите ко мне.</p></sp>
    <stage>Вбегает секретарь.</stage>
<sp who="sekretar"><speaker>Секретарь.</speaker> <p>Синицыну стало дурно... Можно на вашей машине его в больницу довезти?</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ЧЕТВЕРТАЯ</head>
    <stage>Комната Синицыных, та же, что в первой картине. На диване, накрытый женским платком, с подушкой в головах лежит Синицын. Рядом на стуле бутылочка с лекарством.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Батюшки-светы! Прямо с лица сошел... Утром на работу проводила, а вид такой, будто неделю прохворал... <stage>(Плачет.)</stage> Как ввели тебя под локоток, будто архиерея — прямо не признала... В лице ни кровинки, потемнел весь... голова качается, точно у заводного китайца...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да что ты, Агуша, успокойся... просто маленькое недомогание...</p></sp>
    <sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Вот будешь работать, как дурак, допоздна, без отдыху — и вовсе окачуришься... сожгут в планетарии... У тебя же не сердце, а решето...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не в планетарии, а в крематории, матушка...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>По мне все равно — хоть в планетарии. Сожгут и не вспомнят, что жил Иван Егорыч, штаны просиживал над чужими рублями... И от меня жалости не жди, как помрешь... <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Успокойся, Агуша... Я вот скоро в больницу лягу. Меня Сергей Петрович обещал устроить. В сердечное отделение.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Вот что значит хорошего зятя иметь...</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский. В руках у него бутылка вина и лимон.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Как здоровье, Иван Егорович? <stage>(Агнии Михайловне.)</stage> Я вот портвейну для Ивана Егоровича достал и лимончик...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Благодарствуйте, Евгений Николаич... Ей-богу не стоит обо мне, старике, так заботиться... Завтра на работу пойду.</p></sp>
    <sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Может, сейчас, побежишь?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>С чего это с вами стряслось, Иван Егорович? Обморок?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Просто немного голова закружилась... У меня бывает от сердца...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Не бережет он себя вовсе...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Чего беречь — не бог весть какое золото... Старик средней упитанности, как пишут доктора, и все.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вам недельку-другую полежать надо, отдохнуть, подлечиться... И чтобы никаких волнений. Я с врачом говорил, который вас привез.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Как я мальчиком был, милый мой, жил у нас на дворе конь. Старый-престарый, ребристый, как бочка, Петькой звали. А работал почище твоей машины. Воду на нем возили, солому, навоз... Как-то в воскресенье не впрягли его, пожалели. Он обрадовался и дух испустил. Время, значит, нашел помереть. А так бы еще десять годов проходил. Так и я — вроде этого Петьки...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Врачи говорят, — это хороший признак, когда больные шутят... Но, вы, Агния Михайловна, его на службу ни в коем случае не пускайте...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>У меня, Евгений Николаич, все нутро, все жилы на работу настроены.</p></sp>
    <stage>Входят Трубников и Леночка. У Трубникова в руках сверток.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Господи, какие гости! А у меня ералаш... <stage>(Вытирает фартуком стол.)</stage> Садитесь, Сергей Петрович...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Что с папой?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Как самочувствие, Иван Егорович?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Ничего, ничего, Сергей Петрович, поправляется помаленьку... Неужто за этим прибыли, проведать моего старика?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Разумеется. Специально навестить Ивана Егоровича. Сколько раз собирался. Наверное, вы уже обижались...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Да что вы, Сергей Петрович! Работы, должно быть, у вас пропасть. Время, чай, военное... Побегу насчет чайку... Насчет сахару только... того. Не обессудьте — с повидлом.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не беспокойтесь, Агния Михайловна. Сахарку мы как раз прихватили. <stage>(Развертывает сверток.)</stage> Тут маслице, шоколад и прочее. Вы мне лучше насчет здоровья Ивана Егоровича.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Разрешите, я в курсе, Сергей Петрович... Я беседовал с врачом. Необходим полный покой, длительное лечение, больничный режим.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(Леночке)</stage>.</speaker> <p>Значит, мы правильно поступили, Леночка... <stage>(Агнии Михайловне.)</stage> Я уже сговорился насчет помещения Ивана Егоровича в больницу, в кардиологическое отделение... Хотя это очень трудно... ведь в больницах сейчас госпитали... Но мне удалось добиться...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(растроганно)</stage>.</speaker> <p>Спасибо, Сергей Петрович... <stage>(Взволнована, не может продолжать.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Сердечно... стало быть, весьма...</p></sp>
    <stage>Трубников делает знак глазами Клембовскому — выйти.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да... так как насчет чайку? Агния Михайловна. Ах, батюшки! Верно! Что ж я стою? Такие гости... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Елена Ивановна, я бы хотел с вами потолковать по поводу папаши... Клембовский и Леночка выходят. Трубников и Синицын одни.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Так чтоб из больницы возвратиться молодцом! Чтобы девушки заглядывались...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Еще раз спасибо, Сергей Петрович. Чувствительно вами тронут.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, какие пустяки!.. Как не стыдно... Значит, завтра с утра за вами заедет моя машина...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>К завтрему не поспеть мне никак...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Но койку ведь отдадут другому. Больных сотни.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не могу, Сергей Петрович. Деньги-то, стало быть, висят в воздухе...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Какие деньги?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>37 рублей 15 копеек.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Опять вы с вашими рублями! Я уже думал — вы забыли...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Пока не выясню, куда девались консервы, — помилуйте, — как же могу в больницу? Завтра с главбухом съездим на спиртоводочный.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Иван Егорович, я хочу с вами поговорить откровенно... Мне от вас скрывать нечего... Вы — отец мне...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Очень, очень рад... я вам всегда добра желаю... как мужу Леночки... и прочее...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я, Иван Егорович, еще в детстве лишился отца и матери... к вам пришел как в родную семью... Мы с Леночкой живем, как видите, душа в душу...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Стало быть, счастлив и я, глядя на вас... Весьма счастлив... Времена сейчас суровые. Приятно видеть людское согласие.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Иван Егорович, говорю, желая вам только добра, перестаньте интересоваться этими тридцатью семью рублями...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Как же я могу?.. Ведь это же служба моя...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я, как начальник ваш, разрешаю, приказываю вам: опишите их — и дело с концом...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ну, а консервы как? Стало быть, где они? Я-то ведь не арифмометр не тумба... Не в тридцати ведь рублях дело. Сто ящиков консервов — большой убыток государству...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не заботьтесь вы о государстве, бога ради. Ведь отвечаю перед государством за свои распоряжения я, Трубников, а не вы, Синицын... Чего же вы боитесь?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я, Сергей Петрович, в жизни ничего не боялся. Чего мне бояться за свою персону? Как бы вас, Сергей Петрович, какие-нибудь мазурики не подвели — вот я чего боюсь... За вас боюсь, за Леночку, за семью вашу... Завтра же съезжу на спирто-водочный... Заставлю перерыть всю отчетность, все склады... А насчет государства и я обязан заботиться. Я так понимаю нынешнее время.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ни в коем случае не запрашивайте больше спирто-водочный... Там консервов вы не найдете...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Где же они? Что же это такое, Сергей Петрович?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Если вы не хотите разбить жизнь вашей дочери, я уже не говорю о моей жизни, если вы не хотите убить Леночку и Агнию Михайловну, если вы не хотите несчастья всей вашей семье, — забудьте об этих ста ящиках консервов. Раз и навсегда!</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что же это такое, господи!.. Стало быть, вы, Сергей Петрович...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Поймите же, вы лично ничем не рискуете... Излишек, эти проклятые рубли вы имеете право списать вчистую, а копаться в отчетностях и звонить на завод вы вовсе не обязаны... И все будет в полном порядке.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что это вы говорите... Что же это вы мне предлагаете...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я вам ничего не предлагаю. Вы здесь вообще не при чем. Завтра вы ляжете в больницу...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(поднимаясь с постели)</stage>.</speaker> <p>Я никуда не лягу. Сергей Петрович...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Не хотите? Не надо. Я вас назначу главбухом. Полторы тысячи в месяц. Спецпаек. Литерная столовая.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(вставая с л ива на)</stage>.</speaker> <p>Что это, вы меня купить хотите? Чинами да деньгами?.. Стар я, батюшка, чтобы деньгами прельщаться... Сорок лет протрубил я простым бухгалтером... таковым, стало быть, и помру... Но жуликом, милостивый государь, отродясь не был и не буду... Я у купцов Бухвостовых служил, я честно на них работал, ни на грош не обманул... Так что же я по-вашему, у советской власти мазуриком буду?</p></sp>
    <sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Иван Егорович, вы меня не так поняли. Мне незачем вас, как вы выражаетесь, покупать. Дело совершенно простое...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Чую я... уж мне-то не лгите...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Если меня вам не жалко, Иван Егорович, так дочь свою хотя бы не губите... Подумайте, прежде чем что-либо решать... Вы на дочь свою руку подымаете...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Бедная Леночка...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Слово даю... в последний раз... Ведь не для себя я... для семьи... <stage>(Обхватил голову руками, уткнулся в стол.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что же вы это наделали, Сергей Петрович...</p></sp>
    <stage>Входит Агния Михайловна с чайником в руках.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Вот и чаек поспел, милые мои... <stage>(Кричит в дверь.)</stage> Леночка, Евгений Николаич, чай пить... <stage>(Трубников у.)</stage> К столу прошу, Сергей Петрович...</p></sp>
    <stage>Входят Леночка и Клембовский. Садятся к столу.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(Ивану Егоровичу)</stage>.</speaker> <p>Евгений Николаич говорит, что тебе обязательно надо завтра лечь в больницу...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна <stage>(разливает чай)</stage>.</speaker> <p>Давно не собирались вместе. А хорошо... своей семьей за чайком... Мы с Иваном Егоровичем сколько об этом мечтали... Правда, Иван Егорыч?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Правда, Агуша, правда...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я ведь чужой, может, мешаю?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Да какой вы чужой, Евгений Николаич... Сколько лет рядом живем...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Извините меня, Агния Михайловна, я должен спешить.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Опять заседание...</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Хотя бы стаканчик выпили...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Опаздываю, Агния Михайловна. <stage>(Прощается, уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>И я вам мешать не буду. Оставайтесь своей семьей... <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Вот уж работает твой Сергей Петрович, себя вовсе не щадит... Надо и о себе подумать — не только о государственных делах...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(с чашкой в руке подходит к дивану, на котором лежит Синицын, усаживается рядом в кресло)</stage>.</speaker> <p>Папа, милый... мама... слушайте... у меня кажется очень большая радость... Сережа еще ничего не знает... <stage>(Шепчет что-то матери.)</stage></p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Боже ты мой... радость какая... <stage>(Целует Леночку.)</stage> Что же ты молчишь, Ваня? У тебя внук будет!.. Чувствуешь ты хотя бы свое счастье, сухожилие?..</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Чувствую, Агуша... <stage>(Целует Леночку.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Веревкин.</stage>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Здравствуйте, Агния Михайловна, Иван Егорович... Здравствуйте, Леночка... <stage>(Агнии Михайловне.)</stage> Я граммофон чинить пришел, как вы меня просили... Получил увольнительную на три часа и вот пришел повидаться.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Как это все аккуратно невпопад вас приносит, Костя... Который раз собираетесь чинить граммофон, и все не выходит... Вот Иван Егорович нездоров, да и с Леночкой у нас разговор семейный... Другой раз заходите, Костя.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Хорошо. Извините.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Только обязательно заходите. Не обманите. Мне сейчас музыку слушать хочется... веселую музыку... Чтоб вальсы и мазурки...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Ну, я пошел...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Да погоди ты... совсем меня забыл... а мне с тобой поговорить нужно по очень серьезному делу. Очень прошу тебя — заезжай завтра к нам.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Хорошо, заеду. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Дел сколько, господи! Приданое быстрее шить надо... Сейчас ведь достать все трудно... Иди, Леночка, поговорим... Что он в этот момент понимает!.. Не мужское это дело...</p></sp>
    <stage>Леночка и Агния Михайловна выходят.</stage>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что же делать-то?.. Как быть?.. С кем бы поговорить?.. <stage>(Свист щегла.)</stage> Слышь, Порфирий, как распорядиться? А может быть... <stage>(внезапно)</stage> посоветоваться с Евгением Николаичем... Хороший он человек, честный... Друг настоящий... Не разболтает... <stage>(Стучит в стену.)</stage></p></sp>
    <stage>Через секунду появляется Клембовский.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вы меня, Иван Егорович?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Садитесь-ка сюда поближе, Евгений Николаич... да дверь прикройте...</p>
    <stage>Клембовский садится на диван рядом с Синицыным.</stage>
    <p>Друг вы мне, Евгений Николаич, или нет?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Друг, друг, Иван Егорович, но только успокойтесь сначала... Дрожите вы весь...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Вам, как другу нашего семейства, хочу тайну великую доверить... Только перекреститесь сначала...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Милый Иван Егорович, да я в бога не верую...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я тоже не верую... но для верности перекреститесь.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Извольте. <stage>(Крестится.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Вы вот давеча спрашивали, с чего это со мной обморок произошел на службе? Я вам тогда пустое ответил — от переутомления... Так не от этого, Евгений Николаич, не от этого... Слушайте, что я вам сейчас расскажу... <stage>(Оглядывается на дверь.)</stage> Муж Леночки, Сергей Петрович... <stage>(Шепчет на ухо.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(выслушав)</stage>.</speaker> <p>Какой подлец! Какой негодяй! А ведь этакий с виду благородный, чистюля!.. Ах, жук!.. Поверите ли, Иван Егорович, у меня прямо все нутро горит от возмущения... Мы с вами, Иван Егорович, на семистах в месяц сидим, спину гнем, а тут этакие ловчилы комбинируют...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Дело тут не в семистах, Евгений Николаич... Я готов весь век свой на пустых щах сидеть. Жизнь свою без слова единого отдал бы, лишь бы этого не случилось. Ведь семья наша гибнет... Леночка ведь беременна от него... Но не могу. Трудно сейчас России. А он ей — нож под седьмое ребро... Вот в чем ведь дело.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что вы говорите! Леночка беременна... Как же вы думаете сейчас поступить с этим мерзавцем?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Еще раз слово дайте, что никому...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Даю слово, Иван Егорович. За кого вы меня принимаете.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(в ужасе от собственных слов)</stage>.</speaker> <p>Я решил заявить на него... обо всем рассказать... В муках к этому решению пришел... Всю душу мне, как кислотой, выжгло... Знаю, все разрушу... Но нельзя иначе... Как же я в бесчестии помру... Землю родную продам...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>А вы уверены, что Трубников точно виноват?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Сто раз каждую копейку проверил... Да он и сам сознался... вот только что...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(в сердцах)</stage>.</speaker> <p>Вот дурак!.. <stage>(Поправляясь.)</stage> Дурак, говорю, что из-за трухи, из-за консервов паршивых и себя погубил, и жену, и вас с Агнией Михаиловной!.. Знаете ли, Иван Егорович, боюсь, что и вас выгонят, по судам затаскают. По законам военного времени. Ведь вы тесть ему. Леночку из института могут попросить. Жена преступника... Вас с Агнией Михайловной — из квартиры. Дом-то заводской...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Знаю, знаю, милый, я уже обо всем этом подумал...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ну и дела! Ну и задачу вы мне задали! <stage>(Встал, походил по комнате, как бы пр и шел к решению.)</stage> А все-таки, прежде чем решиться на убийство близких, на раздор семьи, надо еще раз проверить... Я понимаю, конечно, ваши чувства, чувства честного советского человека... Мне самому хочется сейчас же пойти и рассказать об этом страшном деле. Но будем владеть собой, Иван Егорович. Я, как друг ваш многолетний, говорю вам — поджечь свой очаг вы всегда успеете. Ну, а вдруг путаница, недоразумение, вы ошиблись, неправильно поняли Сергея Петровича — что тогда? Как вы посмотрите в глаза своим близким? Надо еще раз расследовать, разобраться. Ежели вы мне доверяете, я сам помогу вам в этом. А пока — дайте мне обещание, что никому не скажете об этом ни единого слова. И никуда не пойдете. Обещаете?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Что же делать? Ну что же это будет?..</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ТРЕТИЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ПЯТАЯ</head>
    <stage>Столовая в квартире Трубникова, та же, что и во второй картине. Леночка и Трубников. Трубников что-то пишет, Леночка разливает чай.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Какое сегодня ясное утро. </p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(сухо)</stage>.</speaker> <p>Да... Ни облачка...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ты чем-то расстроен? Чем?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего подобного, откуда ты взяла? У меня прекрасное настроение...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сегодня всю ночь не спал... ворочался...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Да, душновато было...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Мне кажется, тебя что-то волнует. Вот даже не побрился.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Просто дела на заводе не совсем хороши...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ты чересчур близко все принимаешь к сердцу...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ты смешно рассуждаешь, совсем по-женски... Ну, разве дела завода – это не дела моего сердца? Разве я не обязан отдавать им всего себя? Ты ведь знаешь, в какое время мы живем?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Поверь, Сережа, я все это понимаю, но ты ведь совершенно измотался... Стал тощий, как папа... Как он тебя любит... Ты ведь тоже к нему хорошо относишься, правда?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Конечно. Очень милый старик.</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Добрый день. <stage>(Целует руку Леночке. Делает Трубникову знак глазами в сторону Леночки.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Леночка, у нас тут с Евгением Николаевичем деловой разговор.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Пожалуйста. <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(смотрит, плотно ли прикрыта дверь)</stage>.</speaker> <p>Ну, как папаша? Папуля? Папашенька? Уломали?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Отвратительно.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Отвратительно — не то слово, милейший. Катастрофично.</p>
<stage>Пауза.</stage>
    <p>Но вы не знаете Клембовского... С Клембовским можно прожить двадцать лет и не знать, что это за человек. Это — океан, вселенная, звездный мир. Я разговаривал с вашим дражайшим папочкой...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну и что?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Он рассказал мне, как лучшему своему другу, что его зять, то-есть вы, — прохвост и жулик.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(морщась)</stage>.</speaker> <p>Опять эти выражения... Что делать... Завтра он об этом расскажет прокурору...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>В том-то и дело, что нет... Вы не знаете Клембовского! Клембовский — многогранен. Это не завсбытом, а космос. Старик побожился мне, что не скажет никому. Но, конечно, до поры, до времени... Сейчас дыра в корабле заткнута тряпками, но завтра волна может вышибить кляп к чортовой матери.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вы принесли мне хотя бы счастливые облигации? На всякий случай... если спросят...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Аккуратность — вежливость королей. Конечно. Вот <stage>(вынимает облигацию)</stage> облигация номер 6187. В последнем тираже она выиграла 25 тысяч рублей. С вас 35 тысяч, Сергей Петрович.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Позвольте — вы ведь давеча сказали тридцать две тысячи...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Так то было давеча... А картошка разве не подорожала, милейший?..</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Чорт с вами! Давайте... Деньги я вам отдам вечером. Надеюсь, поверите до вечера?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Если вам государство доверило целый завод с миллионной продукцией... но боюсь, что это тоже только до вечера, Сергей Петрович... <stage>(Передает Трубникову облигацию.)</stage></p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Чорт возьми! Какая ерунда!.. Какими гадостями я сейчас должен заниматься... А в общем, ведь если вдуматься, что за преступления мы с вами совершили, Клембовский? Продали каких-нибудь сто ящиков паршивых бычков в томате.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Зачем вы ругаете собственную продукцию, Сергей Петрович...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Государство-то за них получило деньги. Какое же тут преступление?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Но консервы-то ведь не попали по назначению. Вот в этом и преступление, батенька. Преступление, предусмотренное законом от 7 августа. Чрезвычайным, прошу заметить, законом. Давайте себя не обманывать, батенька...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>А во всем виноваты вы, Клембовский. Вы меня уговорили на эту проклятую комбинацию с консервами...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Опять вы разыгрываете растоптанную лилию, Сергей Петрович... Бросьте, надоело! Вас не надо было уговаривать.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Неправда! Я был честным членом партии до... этой истории...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Снова эти розовые... Каким вы были членом партии, бога побойтесь, Сергей Петрович. По недосмотру райкома и благодушию рекомендовавших товарищей. Я-то вас знаю, как облупленного.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я снова просил бы без оскорблений, Евгений Николаич.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Не обижайтесь, Сергей Петрович. Но вот тот случай, когда правда выглядит, как оскорбление. Вы никогда не были коммунистом, Сергей Петрович. По существу вы всегда были хозяином небольшой скобяной лавки на Зацепе.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Почему вы так думаете?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Потому что вы барин, Сергей Петрович. Вы эгоист. Вам нет дела ни до кого, кроме собственного организма. Вы и в партии состояли оттого только, что так было выгодней. И вот пришла война. А война, батенька, всегда раскрывает все карты, какой бы вы ни были ловкий игрок. Война — это значит, милейший, не так живи, как хочется, а так, как нужно государству. А вы не захотели, Сергей Петрович, по одежке протягивать ножки. Вы не испортились, нет. Вы остались прежним. Эгоистом и жадным существом. Вам наплевать на ограничения, на нормы. Вы не поняли войны, Сергей Петрович.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Прекратите вашу глупую обвинительную речь...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>А что вы думаете — если бы я был вашим обвинителем, какую бы я речь закатил... Перед вами, граждане судьи, отвратительнейший продукт стяжательства и разложения...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я вам сейчас дам по морде, уголовник!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Но-но, потише, голубая мимоза!..</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(сникнув)</stage>.</speaker> <p>Пойдемте на завод, уже время... Леночка!</p>
    <stage>Входит Лена.</stage>
<stage>(Передавая ей облигацию.)</stage> <p>Леночка, вот возьми, пожалуйста, эту облигацию и положи в шкаф к остальным. <stage>(Целует ее.)</stage></p></sp>
    <stage>Трубников и Клембовский уводят. Леночка открывает шкаф и кладет туда облигацию. Входит Веревкин.</stage>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Леночка, я тебе не помешал? У меня огромное событие! И я подумал, с кем же мне поделиться, если не с тобой!..</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Что случилось? Рассказывай.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(передавая телеграмму)</stage>.</speaker> <p>Читай. Я получил телеграмму. Здесь все сказано.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Местная. Ордынка шестнадцать, квартира четыре. Константину Ивановичу Веревкину. Благодарю вас, Константин Иванович, за заботу о бронетанковых силах Красной Армии. Привет. И. Сталин»</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Ты понимаешь... Веревкину... Это мне... Сам Сталин... Несколько дней назад я отдал свой выигрыш — двадцать пять тысяч на танк... И вот сегодня...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Поздравляю тебя, Костя.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Константину Ивановичу Веревкину...» Вот уж действительно счастливая облигация... Я этот номер никогда не забуду... 6187... Надо рассказать вашему Клембовскому, что у этой облигации необыкновенная судьба...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>При чем здесь Клембовский?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Он же меня упросил продать ему мою облигацию... И сразу же мне выплатил выигрыш... Я еще тогда напился... <stage>(смотря на нее в упор)</stage>, но не от того, что я выиграл, а совсем по другим причинам...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ты все шутишь, а сам уж меня совсем забыл...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Очень хотел бы это сделать, Леночка... Ты знаешь, я даже разработал специальный метод... Вечером, когда я ложусь спать, я повторяю от десяти до двадцати раз: «Я должен забыть Леночку, я должен забыть Леночку, я уже забыл имя Леночки...»</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(рассеянно)</stage>.</speaker> <p>Это чудесный метод...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Еще бы! Уже есть отличные результаты: вчера после этих упражнений мне приснилось, что я тебя окончательно забыл. В этом сне ты была в голубом платье, и я разговаривал с тобой до самого утра...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Зачем это ему нужно было?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Кому?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Клембовскому... покупать облигацию...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Действительно чудак. Суеверие...</p></sp>
    <stage>Входит Нина Валентиновна, она в модной шляпке и элегантном костюме.</stage>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(целует Леночку)</stage>.</speaker> <p>Здрасьте, душенька! Здрасьте, моя дорогая. Как вы похорошели! Вам удивительно к лицу этот фартук... Разрешите посмотреть? Заграничный? Миленькая, у меня к вам спешное дело.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Присаживайтесь, Нина Валентиновна. Я вас слушаю.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Дело, золотая моя, совершенно интимное... мужчинам вход запрещен... <stage>(Смеется, глядя на Веревкина.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Костя, прошу тебя, зайди в мою комнату и посиди там несколько минут.</p></sp>
    <stage>Веревкин выходит.</stage>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(придвигая стул к Леночке)</stage>.</speaker> <p>Елена Ивановна, хочу поговорить с вами, как мужчина с мужчиной... Наши мужья, кажется, погорели... Невероятно, но почти факт.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Что это значит? Я вас не понимаю, Нина Валентиновна.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Имейте в виду — Женя ничего не знает о моем визите к вам. Он мне категорически запретил делиться... Если он узнает, что я говорила с вами, он меня убьет. Да, да, вы его не знаете, Женю... Но я считаю, что наступил момент, когда мы, жены, должны притти на помощь мужьям... Я всегда покидала своих мужей только за неделю до того, как их сажали... До этого момента я всегда была с ними и горжусь этим, как честная женщина... Но надо уловить этот момент... В этом я вам помогу... Положитесь на мое чутье и опыт, Елена Ивановна...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я все-таки ничего не понимаю, Нина Валентиновна...</p></sp>
    <sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(придвигаясь ближе)</stage>.</speaker> <p>Вся история с консервами раскрылась... И знаете, кто раскрыл? Ваш папаша. Невероятно, но факт! Вот почему я пришла к вам, хотя Женя мне запретил категорически... Боже сохрани, ему ни слова! Он меня убьет... Вы не знаете Женю — это же кристальная личность...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Какая история с консервами?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Неужели вы не в курсе? Жена же — боевая подруга. Так всегда говорит мой Женя. Он с вашим Сергеем Петровичем продали налево сто ящиков бычков в томате и заработали разницу. И ваш папаша, чорт его подери, простите меня, разнюхал эту комбинацию... Женя говорит, что Иван Егорович созрел для того, чтобы пойти к прокурору... Невероятно, но факт!</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(встает)</stage>.</speaker> <p>Я вам не верю! Это ложь!</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Какая ложь! Старик сам об этом сказал Жене... Прошу не оскорблять — я лгу только мужьям и следователям...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я не верю, что Сережа причастен к каким-то... махинациям...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Почему махинации? Комбинации, а не махинации. Но они не понимают разницы, за это сажают. И наши мужья загремят, погорят, забулькают, как котята... Я чувствую этот момент. Поверьте моему опыту. Пять раз я была замужем за кристальными людьми, и пять раз мы разлучались по одной и той же статье — закон от 7 августа... Невероятно, но факт! Когда приедет «черный ворон», так им даже не помогут их счастливьте облигации...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Какие облигации?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Слушайте, может быть, вы не жена Сергея Петровича? Может быть, вы просто его дальняя родственница? Ведь жена — это боевая подруга. Бросьте, вы притворяетесь...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(деланно смеясь)</stage>.</speaker> <p>Ну, конечно, я шучу... Я даже знаю, что Евгений Николаевич купил облигацию у Веревкина...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Ну, конечно. Ту самую, которую Женя потом уступил Сергею Петровичу... Что же вы прикидываетесь девушкой! Между нами говоря, это старый трюк. Все мои мужья проделывали этот номер — покупали счастливые облигации, а когда их потом допрашивали, откуда у них деньги и барахло, ссылались на фортуну. Хороша фортуна, когда такому счастливцу дают десятку со строгой... Невероятно, но факт!</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Так вот оно что... значит, Сережа тоже...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Так вот, Елена Ивановна, в конце концов уйти от наших дорогих мужей мы всегда успеем... Я вас предупрежу ровно за неделю — будьте спокойны... Но все-таки, если их можно спасти от этой фортуны со строгой изоляцией и конфискацией всего имущества, так надо спасти... Знаю, вы скажете, наплевать, изолиния касается их самих. Но ведь конфискация касается нас. Нас с вами, Елена Ивановна... Конфискация и изоляция — это две сестры. Верьте моему опыту.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Боже, какие вы гадости говорите...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Это — не гадости, это жизнь. Сэ ля ви, как говорят французы... Во всяком случае, советую припрятать кое-какое барахлишко... Хотя я думаю, что все обойдется... Главное — поговорите с вашим папашей. Из-за него все несчастье. Ну, я побежала... <stage>(Наклоняясь, на ухо.)</stage> Между нами говоря, на свидание. К одному летчику. Хотя я покидаю своих мужей только за неделю до их ареста, но все-таки надо подготовить новый аэродром, если придется перебазироваться. Очень симпатичный подполковник. Золотые погоны. Два просвета, две звездочки и кое-что на груди... Конечно, это не идеал. Полный идеал — это полный адмирал. Но подполковник — это тоже не плохой паек, тем более, что он получает дополнительную норму, как бомбардировщик дальнего действия. Прощайте! Бегу! Ни слова Жене! Он меня убьет — это же кристальная личность... <stage>(Целует Леночку, уходит.)</stage></p></sp>
    <stage>Леночка садится к столу и начинает навзрыд, всхлипывая по-детски, плакать. Потом встает.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Не верю... Не может быть... Сережа... не может быть...</p>
    <stage>Входит Веревкин.</stage>
    <p>Костя...</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Что с тобой, Леночка?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ничего. Костя, какой номер твоей счастливой облигации?</p></sp>
    <sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>6187.</p></sp>
    <stage>Леночка быстро подходит к шкафу, вынимает облигацию, переданную ей недавно Трубниковым.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(шопотом)</stage>.</speaker> <p>6187... Эта самая... Что же это такое... Господи...</p></sp>
    <stage>Входит Трубников.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Леночка, меня вызывают к наркому, не жди с обедом. Буду только вечером. <stage>(Собирает на столе какие-то бумаги, кладет их в портфель. Замечая Веревкина.)</stage> Здравствуйте, молодой человек.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сережа, поздравь Константина Ивановича. Сегодня он получил телеграмму от Сталина. Он ведь свой выигрыш отдал на танк.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Очень рад за вас, молодой человек. Правильный поступок, благородный. Сегодня мы обязаны все отдать для победы, до последней нитки, порою отказывая себе в необходимом. До свиданья, тороплюсь. <stage>(Идет к двери.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Если мы выиграем, мы тоже все отдадим... правда, Сережа!.. Кстати, откуда у тебя эта облигация, которую ты мне дал сегодня спрятать?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников <stage>(удивленно-встревоженно)</stage>.</speaker> <p>To-есть как откуда? Я ведь подписываюсь на все займы... А почему ты меня об этом спрашиваешь, Елена?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Да просто так... Ты ведь давно мне отдал все облигации...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, а эта просто завалялась в кармане пиджака... До свиданья. <stage>(Целует Леночку.)</stage></p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Я тоже спешу. До свиданья, Елена Ивановна.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Вам куда? Я вас подвезу.</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Благодарю, мне недалеко... Я пешком.</p></sp>
    <stage>Трубников и Веревкин уходят.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Он солгал мне... Неужели она сказала правду. Несчастье, несчастье... <stage>(Глядя в окно.)</stage> Какое сегодня ясное утро... какое отвратительно ясное утро...</p></sp>
    <stgae>Входит Синицын.</stgae>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Здравствуй, Елена.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Папа! Почему ты вышел? Тебе же лежать надо...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да, я себя уже хорошо чувствую. Чего ж лежать зря... Леночка, да на тебе лица нет... Случилось что?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Ничего. Все хорошо папа. Что дома? Мама здорова?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Дома все в преотличнейшем виде. Я вот к тебе с дельцем: у тебя немного сухарей найдется? Мама получила вчера письмо из Ленинграда от своего старинного знакомого, некоего доктора Опарина... Он за ней когда-то ухаживал... Так ты послушай, что он пишет. <stage>(Надевает очки, вынимает письмо, читает.)</stage> Опускаю начало... Вог, вот... «Мы здесь, в Ленинграде, получаем по 125 граммов хлеба в день. Каждая хлебная крупица на вес золота. Супруга моя третьего дня скончалась от дистрофии. Но я ни за что не оставлю мой город, хотя мой институт эвакуировался в Омск. И поверьте, дражайшая Агния Михайловна, если надобно терпеть еще большие лишения, никто из нас, граждан Ленинграда, не проронит слова жалобы, ибо, что значат все наши муки рядом со счастием России. <stage>(Руки старика начинают дрожать, голос его становится все взволнованней.)</stage> Пользуясь поездкой в Москву подателя сего, памятуя о нашем многолетнем знакомстве, прошу вас собрать в мешочек немного сухарей для дочери и меня. Прошу об этом без чувства стыда и не склоняя головы, ибо полагаю, что голодать в осажденном врагами Ленинграде есть не унижение, а честь...» <stage>(Старик закашлялся от волнения.)</stage> Вот какие люди есть, дочка... <stage>(Повторяет фразу письма.)</stage> «...что значат все наши муки рядом со счастием России...»</p></sp>
    <stage>Входит Трубников.</stage>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я забыл один документ, Леночка. Ужасно спешу, могу опоздать к наркому.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(с особым выражением)</stage>.</speaker> <p>Я думаю, что ты уже опоздал. Садись, мне надо с тобой поговорить.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Невозможно, я очень тороплюсь.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(повелительно)</stage>.</speaker> <p>Садись, я тебе говорю...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(растерянно)</stage>.</speaker> <p>Леночка!.. Да разве так можно...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Папа, извини меня, но у меня очень срочный разговор с Сергеем.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ну, что ж, не буду мешать. Да мне, кстати, и спешить надо... Я еще зайду... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сергей, как это могло случиться?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Что? Я не понимаю тебя... и потом, что это за тон.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Как могло случиться, что ты... мой муж... стал вором и жуликом?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ты сошла с ума!.. Очевидно, работа милого тестя... И ты могла поверить...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Не юли, Сергей, я все знаю. Немедленно говори все, слышишь, все... Говори, пока не поздно!..</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Чего ты кричишь! Я не узнаю тебя...</p></sp>
    <stage>Леночка подходит к столу и в бешенстве ударяет кулаком по настольному стеклу. Какие-то безделушки с грохотом летят на пол.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Говори, сейчас же, говори...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Леночка, клянусь тебе нашим счастьем... Этого больше не будет...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(со страшным спокойствием, напрягая все свои силы)</stage>.</speaker> <p>Когда это началось?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Месяца три...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сколько ты украл?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Это Клембовский... Он запутал меня.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сколько?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Это даже не воровство, ведь ущерба...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сколько?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Сто ящиков. <stage>(Плачет.)</stage></p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Теперь уже поздно плакать. Теперь надо отвечать.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Все потеряно, разбито...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Да, теперь надо все начинать сначала. Слушай меня, Сергей. Надо пойти к прокурору и рассказать ему все, абсолютно все.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Но ведь это же тюрьма...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Это единственное, что тебе осталось, если ты еще сохранил хоть каплю чести.</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Проси, чтобы тебя отправили на фронт, может быть, на это согласятся.</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Как же ты будешь одна... В твоем положении. Ты не выдержишь...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Не беспокойся. Я не белоручка, я не пропаду.</p>
    <stage>Пауза.</stage>
    <p>Я буду тебя ждать, Сережа. Если ты не хочешь совсем меня потерять, то хотя бы сейчас поступи, как честный человек. Слышишь?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Слышу...</p></sp>
    <stage>Занавес.</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ШЕСТАЯ</head>
    <stage>Приемная перед кабинетом прокурора Платонова. Стол с лампой. Два кожаных кресла. Глухие темно-вишневые гардины на окнах. Несгораемый шкаф. За столом сидит помощник Платонова — Гулин. Из своего кабинета выходит прокурор Платонов.</stage>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Товарищ Гулин, дайте-ка мне дело Мясохладпрома.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин <stage>(роется в несгораемом шкафу)</stage>.</speaker> <p>Вот, Борис Петрович. <stage>(Передает папку.)</stage> Мясохладпром... От одного названия зевать хочется.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Я замечаю, что в последнее время у тебя не лежит душа к хозяйственным делам.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Люди воюют, совершают подвиги, а у нас дебет, кредит... некомплектная продукция... Копейки подсчитываем... рыбу... капусту...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Копейки! Зря ты к ним так относишься... Нынче война не только пушек, но и денег. Война, где на вооружении все материальные ценности. Вот, когда ты будешь допрашивать завмага, укравшего бочонок квашеной капусты, так ты представь себе, что он не капусту украл, а пулемет с поля боя уволок или у летчика в полете парашют из-за спины вытащил... Тогда почувствуешь, что такое копейки... Ну, я пошел к себе. <stage>(Уходит в свой кабинет.)</stage></p></sp>
    <stage>Входит Синицын.</stage>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Вам чего, гражданин?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Мне прокурора... товарища Платонова.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>По какому делу?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Видите ли... я бухгалтером работаю... на консервном заводе... И вот там, стало быть, обнаружил неувязку... 37 рублей 15 копеек...</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Копеек, говорите...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Совершенно точно — 37 рублей 15 копеек. В сальдо, стало быть.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Интересно, очень интересно. Чрезвычайно увлекательное дело. Подождите минутку, я спрошу прокурора Платонова, он обожает такие масштабы. <stage>(Проходит в кабинет.)</stage></p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(выходя из своего кабинета)</stage>.</speaker> <p>Вы ко мне? Рассказывайте.</p></sp>
    <stage>Платонов и Синицын проходят в кабинет Платонова.</stage>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>37 рублей 15 копеек, — очень увлекательное дельце... Не понимаю... чего он такой чепухой занимается... прокурор, умный человек... Отправил бы старика в районную прокуратуру, и дело с концом.</p></sp>
    <stage>Входит Леночка.</stage>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Мне надо видеть прокурора.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>По какому делу? Прокурор сейчас занят. Я его помощник.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка <stage>(садясь в кресло)</stage>.</speaker> <p>Видите ли, я хочу, чтобы вы меня поняли правильно. Мой муж совершил преступление и должен был явиться с повинной. Он сказал мне, что был у прокурора и все ему рассказал.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Как его фамилия?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Трубников, Сергей Петрович. Может быть, эго вам покажется странным, но я хочу проверить, действительно ли он был. Он так неуверенно об этом мне рассказывал. Впрочем, простите, это к делу не относится...</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Говорите, пожалуйста, все, что считаете нужным.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Так вот, он был у вас или нет?</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Трубников, по-моему, не был. Сейчас проверю. <stage>(Выходит и быстро возвращается.)</stage> Нет, такого не было.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Обманул... Что ж теперь делать... <stage>(Про себя.)</stage> Господи, как это страшно!..</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>В чем же дело, товарищ?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Значит, осталось одно... Насильственная хирургия...</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Я не совсем вас понимаю. Причем тут хирургия?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Еще вчера, на лекции, об этом говорил профессор Строментов.</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Я не совсем понимаю вас.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Есть закон, которому следуют хирурги всего мира: больного кладут на операционный стол лишь при согласии его самого или его близких. И только в редких случаях... понимаете... нож хирурга не ждет этого согласия — это, когда болезнь не ждет, когда иного исхода нет, когда хирургическое вмешательство необходимо... Неизбежно... Тогда надо спешить... Тогда минуты решают — жизнь или смерть... Тогда операция — единственный шанс на спасение... В таких случаях хирург не вправе медлить и колебаться, у него нет времени уговаривать и нет права ожидать согласия. Это закон насильственной хирургии... То, что случилось с Сергеем... с моим мужем... это гангрена, это смерть. Это тот случай, когда не спрашивают согласия... Кому я должна обо всем рассказать?</p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Я провожу вас в приемную, когда прокурор освободится, он придет к вам. <stage>(Выходит с Леночкой из комнаты, а затем возвращается.)</stage> Вот это дело! <stage>(Показывает на дверь кабинета Платонова.)</stage> Не его паршивые 37 рублей и 15 копеек...</p></sp>
    <stage>Дверь кабинета открывается. Оттуда выходят Платонов и Синицын.</stage>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Значит, вы никому не рассказывали об этом, кроме вашего соседа. Как его фамилия?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Клембовский, Евгений Николаевич. Наш начальник сбыта. Очень душевный человек... честнейшая личность... мухи не тронет... Я за него, как за себя, ручаюсь...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А все-таки не надо было рассказывать...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не мог в себе держать горе мое... Ведь даже жене ни слова не сказал, дочери... Ради бога, Борис Петрович, еще раз прошу, не говорите ничего Леночке... Совсем это ее с ног свалит...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Все будет в порядке, Иван Егорович. <stage>(Гулину.)</stage> Товарищ Гулин, дайте гражданину Синицыну бумаги, да побольше, для свидетельских показаний. Иван Егорович, пройдите в мой кабинет. Там вам никто не будет мешать.</p>
    <stage>Синицын берет у Гулина бумагу и проходит в кабинет.</stage>
    <stage>(Раскрывает телефонную книжку, набирает номер.)</stage> <p>Алло! Это кабинет товарища Трубникова? Товарищ Трубников, с вами говорит прокурор Платонов. Прошу ко мне заехать. У меня есть к вам несколько вопросов. Что? Да, побыстрее. Заняты? Думаю, что долго не задержу. <stage>(Кладет трубку.)</stage></p></sp>
<sp who="gulin"><speaker>Гулин.</speaker> <p>Значит, это одно и то же дело... Вот тебе и копейки.</p></sp>
    <stage>Входит Клембовский.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Простите за беспокойство. Могу я видеть прокурора?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Слушаю вас.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Видите ли... моя фамилия Клембовский. Я начальник отдела сбыта консервного завода. А с кем имею честь?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Прокурор Платонов.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Очень хорошо. Ужасное дело, товарищ прокурор. Прямо целая панама!</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Да? Расскажите, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Разрешите воды! Я немного волнуюсь. Вы представить себе не можете, как я возмущен и потрясен...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Пожалуйста. <stage>(Придвигает ему графин.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(наливает воду, пьет)</stage>.</speaker> <p>Мой непосредственный начальник, некто Трубников Сергей Петрович, — директор консервного завода, совершенно разложившийся субъект. Два года он издевался надо мною... Он заставлял меня строить ему дачу из фондового кирпича, покупать мебель, быть на побегушках...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Бедняга! Почему же вы терпели такое отношение?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>По робости своей... характер у меня робкий... Он пугал меня, волчьим билетом грозился... А я человек семейный... больная жена... старики-родители...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Негодяй видно!..</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да, ужасный. Правильно изволили определить. Совершенный прохвост! Но это еше. так сказать, цветочки... Надобно вам сказать, товарищ прокурор, что у этого прохвоста на заводе есть своя рука. Некто Синицын. Бухгалтер. Прошу вас записать — Синицын. Отец его супруги.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Как вы фамилию назвали?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Синицын, Иван Егорович. Весьма жуликоватый старикашка. Он, знаете, дочь свою подсунул этому Трубникову, чтобы сделать карьеру.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Карьерист, значит?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ужасный! И вот вчера этот самый Синицын — мы с ним, видите ли, соседи по квартире — как следует выпил... Он, знаете ли, горький пьяница, совершенно аморальный субъект... И в пьяном виде рассказал мне такое... мне даже повторить страшно... Волосы дыбом поднимаются...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А вы говорите, не бойтесь.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Они со своим зятем Трубниковом устроили на заводе шайку... Воруют консервы... Трубников подписывает наряды, а старик, как бухгалтер, его покрывает! А ведь с виду тихонький такой старичок... Тут трибуналом пахнет! По закону военного времени... от 7 августа.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Почему же он вам все это рассказал?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Втянуть меня хотели как нужного человечка... А, каковы негодяи! Только просчитались, голубчики... Не на такого напали! Я, товарищ прокурор, с малых лет на фронт ушел... В Первой конной сражался...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Кровь, значит, проливали. Похвально.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>У меня до сих пор рана ноет... <stage>(Хочет расстегнуть рубашку.)</stage></p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Не нужно. Я вам верю.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Мне все всегда верили, товарищ прокурор. Когда мне этот тихий старик про эту подлость рассказал, во мне все так и закипело... Всю ночь, поверите ли, не спал. Еле до утра дождался и сразу к вам...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Очень хорошо сделали. Все равно мы бы к вам пришли.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я тоже так думаю. Клембовский — правая рука юстиции.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А пока можете итти. Когда понадобитесь, вызовем.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(уходя)</stage>.</speaker> <p>Только вы внимательно все расследуйте, товарищ прокурор. Вглубь копайте, в сердцевину.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Обязательно.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>А старика советую замести...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Что, что?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Замести... арестовать, значит... а то убежит... Вы не глядите, что он с виду такой тихий, благостный... Это разбойник! Я, знаете ли, у себя в комнате ночью на засов запираюсь...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Почему же это?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Прирежет! Напьется и прирежет... Очень свободно... Всего наилучшего... Фу, прямо легче на душе стало... <stage>(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(открывая дверь кабинета)</stage>.</speaker> <p>Написали, Иван Егорович?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(в дверях кабинета)</stage>.</speaker> <p>Как будто все... Только вот несколько клякс насажал... руки у меня немножко того... шалят... извините...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Ничего, разберемся...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<head>АКТ ЧЕТВЕРТЫЙ</head>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА СЕДЬМАЯ</head>
    <stage>Комната супругов Клембовских. Сборная, но дорогая мебель. Огромная, как ладья, двуспальная кровать красного дерева, отделанная перламутром, с бронзовыми амурами на спинке. Зеркальный трехстворчатый шкаф. Старинный резной буфет темного дуба, письменный стол, горка с хрусталем, большая пышная люстра старинной работы, трельяж карельской березы. Множество неудобных, дорогих и запущенных вещей. Картины. Ковры. Какие-то бронзовые статуэтки, фарфор, каслинское литье. Все это в таком беспорядке и разнообразии сгружено в этой комнате, что она скорее походит на комиссионный магазин. Впрочем, вещи, в ней находящиеся, несомненно скупались в комиссионном магазине. Скупались с претензией на антикварный шик, на дорогую старину, с примитивным, но трезвым расчетом: «это всегда деньги».</stage>
    <stage>Вечер. Нина Валентиновна в цветастом японском халате лежит на тахте. Клембовский возбужденно расхаживает по комнате.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>И вот тогда, моя крошка, мне пришла в голову гениальная идея... Нет, ты только вообрази: положение безвыходно, эта старая сволочь не сегодня-завтра заявит куда следует, крах, кошмар, катастрофа. Как минимум, десятка...</p></sp>
    <sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Десятка — это еще хорошо...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Десятка — эго еще счастье. Хорошее счастье, чорт бы его побрал.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Кстати, Женя, я все собиралась тебе сказать. Я встретила в парикмахерской Успехову, знаешь, жену этого защитника. Так она по секрету рассказала, что теперь никаких досрочных освобождений. Все надо отсиживать. Какой ужас!..</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да, безобразие... Но чорт с ними! Я не такой дурак, чтобы садиться. Так вот... я всю ночь не спал, ломал себл голову... И пошел прямо в пасть ко льву. Заметь, сам пошел...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(с ужасом)</stage>.</speaker> <p>В НКВД?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Почти. В прокуратуру. А, что ты на это скажешь?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>А что они сказали?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Благодарили... Благодарили за сигнализацию. Я им свернул все на старика и Трубникова. Пусть отвечают, прохвосты... У меня подготовлена твердая позиция. Я жертва. Знаешь, малютка, бывают такие моменты в жизни, когда надо переть на рожон. Как Наполеон на каком-то мосту со знаменем и впереди полков...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Но причем тут старик?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Пусть не лезет не в свое дело. Разоблачитель... Дерьмо! А уж я для него придумал...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Ну-ну...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Мы подложим ему полтораста тысяч. Будет обыск, найдут, пусть потом доказывают. И знаешь, милочка, куда положим. Я все предусмотрел.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Куда?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>В их старый граммофон. Он сломан. И места достаточно.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Да, но полтораста тысяч... Можно сойти с ума!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Нинок, не кобенься. Женщина всегда останется женщиной. И потом, на нашу долю хватит. Полтораста — не меньше. Это будет убедительно. Я, знаешь, как Наполеон. Размах. Дерзание. Масштабы.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Может, хватит сто... Милый...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Полтораста крепче. Не жадничай, Нинка. Тем более, что деньги не мои, а Трубникова. Он дал мне их спрятать, как опытному человеку. Наши денежки уже давно припрятаны в надежном месте... <stage>(Перед зеркалом, с удовольствием разглядывая себя)</stage>. А во мне и в самом деле есть что-то такое... Говорят, я очень похож на Наполеона.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Убей меня, не пойму, почему полтораста хуже ста... Убей, не пойму...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Для того, чтобы понять, надо иметь голову Клембовского. Мне кажется, ты ее не имеешь... Так вот что — Синицын дома?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Старик дома, а Агния Михайловна пошла к Леночке.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вот и прекрасно. Я сейчас вызову старика, а ты пройди как будто на кухню. Потом заберись к ним и вложи в ящик граммофона вот этот пакет.</p>
    <stage>Передает Нине Валентиновне пакет, который она засовывает за пазуху широкого халата.</stage>
<stage>(Стучит в стену.)</stage> <p>Иван Егорыч! Иван Егорыч!</p></sp>
    <sp who="sinicyn"><speaker>Голос Синицына:</speaker> <p> «Да?»</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Зайдите, соседушка! <stage>(Нине Валентиновне.)</stage> Иди, голубка, иди, моя горлица...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Иду. <stage>(Целует его.)</stage> С такой женушкой не пропадешь, а, Женя?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Зачем пропадать? Пропадают дураки. Синицыны пропадают. А Клембовские — бессмертны!..</p>
    <stage>Нина Валентиновна уходит, в комнату входит Синицын.</stage>
    <p>Соседушка, прошу к столу.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>А что такое?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Стопочку... Особенная. На узбекском перце. <stage>(Идет к буфету.)</stage> Чорт меня знает, что я за человек! Как привяжусь к кому-нибудь, так минуты без него не проживу. Поверьте, Иван Егорович, люблю вас, как отца, честное слово... Без вас и стопка не лезет. Нет, вы не знаете, как я вас полюбил...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Как не знать, знаю. Вполне, можно сказать, уверился. И душевно за это признателен.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(обнимая его)</stage>.</speaker> <p>Родной вы мой!.. Что-то в вас есть такое... Симпатия какая-то... <stage>(С чувством.)</stage> И потом, знаете, очень вы мне покойного папашу напоминаете. Нос и вообще. Нет, не могу. <stage>(Чмокает.)</stage> Простите меня, не могу...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Спасибо на добром слове. И вы мне нравитесь. Прямой такой человек... Искренний... Простой... А главное — что на языке то и на уме... А от водочки, мерси, должен отказаться. Печень.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Какая печень? Причем здесь печень? Плюньте на этих докторов — все, как один, мошенники. Денежки только любят, жулики. <stage>(Наливает.)</stage> Ваше здоровье!</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Поверьте, в горло не идет... А где супруга?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>На кухне. Ну, выпейте, родной. Право, выпейте...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Благодарствую — не лезет. <stage>(С обирается уходить.)</stage> Пойду к себе — работа есть.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(боясь, что он уйдет)</stage>.</speaker> <p>Не пущу! Как хотите, не пущу! Не можете пить, так посидите, пока я выпью. Я недолго — но один пить не могу. Как хотите, не могу... <stage>(Держа Ивана Егоровича за руку, начинает пить.)</stage></p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нет, мне некогда... Ей-ей некогда... В другой раз посидим.</p></sp>
    <stage>Входит Нина Валентиновна и незаметно подмигивает Клембовскому. Он сразу успокаивается.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Раз некогда — это другое дело. Не смею задерживать, Иван Егорыч... Труд, как говорится, дело доблести и геройства... До свиданья, Иван Егорыч. Кончите работу, заходите. Обязательно заходите.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Допоздна засижусь. До свиданья, Нина Валентиновна.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Что так. торопитесь? Агния Михайловна дома? Небось, все вышивает? Рукодельница она у вас...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Нет, она у Леночки. <stage>(Уходи т.)</stage></p></sp>
    <stage>Супруги прислушиваются к его шагам и облегченно вздыхают.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ну, как?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Положила. Здесь слышно не было?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Умница. Теперь все в порядке. Всех обвел! Всех вот так держу! <stage>(Показывает кулак.)</stage> И еще буду держать! <stage>(Подходит к столу и пьет рюмку за рюмкой.)</stage> Попляшете у меня, голубчики!.. Старуху вон из квартиры, комнату себе заберем!.. Мне, как разоблачителю, дадут!.. Мне почет нынче, Нинка, большой почет будет!.. Трубникова с тестем заметут... А меня позовут... Какую я речь загну, Нинка... Небу жарко будет. Директором стану! Знай Клембовского... Директор завода Клембовский. Что, здорово звучит? А что, нет? <stage>(Все более пьянея.)</stage> А мне плевать на их посты... Плевать я на это хотел... Директора до пяти утра сидят... Зачем это мне? Я жить люблю! Пусть сами сидят! У них все одно — долг!.. Долг перед родиной, долг перед партией, долг перед семьей!.. Зачем это мне? Клембовский никому не должен!.. Слушайте, вы, дураки!.. Клембовский ничего не должен! Вы Клембовскому должны!.. Не буду я у вас директором!.. Не желаю!.. Я жить буду!..</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Тише, сумасшедший! Старик услышит!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Плевать я на него хотел. Ему сутки здесь жить осталось! Уголовник несчастный! Вор! Расхититель!.. А что, нет? Кто теперь докажет, что нет? <stage>(Бьет кулаком по столу.)</stage> А, попались, жулики!.. Полтораста тысяч в трубу!.. Сволочи!.. Лопайтесь, давитесь моими деньгами!.. Я — Клембовский, у меня другие будут...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Успокойся, умоляю тебя... Не смей больше пить. Сумасшедший! Да и деньги ведь не твои...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Все мое, если я этого хочу...</p></sp>
    <stage>Раздается настойчивый звонок в дверь. Потом стук. Потом опять звонок.</stage>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>К нам... Кто это так поздно?</p>
    <stage>Снова звонок.</stage>
    <p>Кто это?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(начиная трезветь)</stage>.</speaker> <p>Двенадцать часов. Открой.</p>
    <stage>Нина Валентиновна бежит в коридор, открывает дверь. Слышен спокойный голос: «Гражданин Клембовский дома?»</stage>
<p>Прокурор!.. Понятно, за стариком. <stage>(Бросается в коридор.)</stage> Дома! Дома! Милости просим! Давно ждем...</p></sp>
    <stage>Входит в комнату с прокурором Платоновым и Ниной Валентиновной. Минуту спустя входит помощник прокурора Гулин с портфелем.</stage>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Поджидали, говорите? С чего бы это?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да ведь надо за этих мерзавцев браться.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Вполне с вами согласен. Пора.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я и то жене говорю... Простите, я вас не познакомил. Моя жена — Нина Валентиновна. Она у меня в курсе всех дел. Министр!</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Это существенно!.. <stage>(Подает Клембовской руку.)</stage> Платонов.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Очень приятно. Женя так много о вас рассказывал. Он у меня влюбчив, как ребенок. Вы ему так понравились.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Однако перейдем к делу.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>В добрый час. <stage>(Таинственным шопотом.)</stage> Синицын дома, я слежу...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Ну, что ж, пригласите его сюда.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Я лучше уйду.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Напротив, я попрошу вас остаться.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ну, конечно, Ниночка. Ведь нужны понятые. Мы будем понятыми. <stage>(Прокурору.)</stage> Товарищ Платонов, я надеюсь, наш разговор останется между нами... И вообще, я вижу вас в первый раз.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Пригласите Синицына.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Есть пригласить Синицына. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Я представляла себе прокурора совсем иначе.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(разглядывая комнату)</stage>.</speaker> <p>Именно?</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(кокетливо)</stage>.</speaker> <p>Совсем, совсем другим... С бородой. И глаза такие пронзительные. Суровым. Страшным. А вы такой... такой милый...</p></sp>
    <stage>Входят Клембовский и Синицын.</stage>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Вот, Иван Егорыч, вас спрашивают. По ошибке зашли ко мне.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Здравствуйте.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Здравствуйте. Если не ошибаюсь, гражданин Синицын?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А ваша жена дома?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Только что пришла.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Пригласите и ее.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Сейчас. <stage>(Выходит.)</stage></p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Нет, вы посмотрите, какое спокойствие. Каков гусь! Махно, ей-богу, Махно!</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А вы его знали?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я в Первой конной был. Два раза с махновцами в боях участвовал. Один раз батьку вот так, как вас, видел. Честное слово.</p></sp>
    <stage>Входят Синицын и Агния Михайловна.</stage>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Жена моя, Агния Михайловна.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Здравствуйте, садитесь, пожалуйста. <stage>(Достает какую-то бумагу.)</stage> Позвольте огласить постановление о производстве обыска.</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Батюшки, да что ж это такое!..</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Тише, не мешайте!</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Постановление о производстве обыска. Такого-то числа, месяца и года, прокурор города Москвы, Платонов, рассмотрев материалы о крупных злоупотреблениях на консервном заводе № 1 и принимая во внимание, что материалы, имеющиеся в распоряжении прокуратуры, свидетельствуют о том, что на названном заводе рядом ответственных работников систематически совершались крупные хищения и что на квартире одного из участников этих хищений в доме № 5 на Патриарших прудах в квартире за № 9 могут оказаться разного рода документы и ценности, имеющие прямое отношение к делу, на основании ст. ст. 175—176 УПК, постановил: произвести обыск в указанной квартире...»</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что делается!.. Ай-яй-яй!.. Ужас!.. Кошмар!..</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>«У подозреваемого Клембовского Евгения Николаевича...»</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Что?!. Клембовский ведь я... Вы перепутали...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>«У подозреваемого Клембовского Евгения Николаевича, о чем ему объявить.» <stage>(Предъявляет Клембовскому постановление.)</stage> Растешитесь, пожалуйста.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Ничего не понимаю. Клянусь, ничего не понимаю.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Боже, что это такое!.. Агния Михайловна, я не выдержу... У меня сердце... <stage>(Склоняется к Агнии Михайло вне.)</stage></p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А вас, гражданин Синицын, прошу быть понятым.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Ну, коли это требуется... А то бы нам лучше к себе пойти...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Это совершенно необходимо. <stage>(Помощнику.)</stage> Начнем, Гулин. Сначала письменный стол.</p>
    <stage>Они вдвоем подходят к столу и начинают обыск. Гулин садится к столу и начинает писать протокол обыска. Платонов быстро осматривает ящики стола и знакомится с документами.</stage>
    <p>Удостоверение о службе... Счета за квартиру. Копии приказов. А это что? <stage>(Читает.)</stage> «Удостоверение. Дано Клембовскому в том, что решением воинского присутствия от 25 сентября 1916 г. он освобожден от призыва, как страдающий правосторонней паховой грыжей...»</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я очень болен...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Второе удостоверение... <stage>(Читает.)</stage> «Гр. Клембовский Е. Н. 25 мая 1920 г. прошел призывную комиссию и от призыва в Красную Армию освобожден, ввиду рецидива паховой грыжи». Клембовский, как это получилось, ведь в это время вы с Махно сражались в Первой конной...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Это мой брат сражался.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>А это? <stage>(Читает.)</stage> «Хирургическая клиника 1-го Медицинского института свидетельствует, что гр. Клембовский в декабре 1939 г. по собственному желанию проходил освидетельствование в клинике. Констатирован рецидив правосторонней паховой грыжи... Настоящая справка выдана по его желанию...» Для чего это вам справочка потребовалась? Стойте, стойте! Ну, конечно, война с белофиннами. На всякий, как говорится, случай. Нет, право, по рецидивам вашей грыжи можно вести летопись войн. <stage>(Помощник у.)</stage> В протокол.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Довольно странно... Какое это имеет отношение?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Там разберемся. А это? Таблица выигрышей. Один номер подчеркнут, выиграл двадцать пять тысяч... 6871... Вы что, двадцать пять тысяч выиграли?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Нет, это так...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Для чего же подчеркнули?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Просто так, крупный выигрыш, интересно.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>И это в протокол. <stage>(Переходит к шкафу.)</stage> Откройте.</p>
    <stage>Нина Валентиновна открывает.</stage>
<p>Так, платья, белье, косметика... Браслет, часы... Еще часы... Фотографии. Простите, гражданка, в этом корсете что-то зашито. Распорите, пожалуйста.</p></sp>
    <stage>Клембовский удивленно вглядывается.</stage>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна <stage>(вспыхивая)</stage>.</speaker> <p>Это так... глупости... институтские воспоминания...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Личной переписки не трогаем. Но все-таки распорите. Для ясности...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Товарищ прокурор, даю вам слово женщины...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Охотно верю, но прошу распороть.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(с интересом)</stage>.</speaker> <p>Да, да!.. Надо посмотреть... <stage>(Подходит и распарывает корсет, достает сберкнижку.)</stage> Что это?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Это сберегательная книжка, выдана Клембовской Нине Валентиновне. На счете семнадцать тысяч...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(хватаясь за голову)</stage>.</speaker> <p>Я сойду с ума. Тайком от меня!</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Последний вклад сделан две недели тому назад...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Милый, я хотела тебе сюрприз... Это... это... от мамочки осталось... На память...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Молчи! Все теперь понимаю... Все... Крала у меня!..</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Простите, я, кажется, невольно вас подвел... <stage>(Помощнику.)</stage> Гулин, в протокол...</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Позвольте, но ведь это мои деньги...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Ваш муж говорит, что вы их украли у него. И говорит довольно искренно. В протокол.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Слово женщины...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Теперь уж не верю. Вы давали слово женщины, что там одни воспоминания. Хороши воспоминания на семнадцать тысяч... Ну-с, теперь этот чемодан. Откройте, Клембовский. Постойте! А здесь что такое за подкладкой? Письмо. Фотографии. Это что за девушка?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(стараясь загородить от Нины Валентиновны)</stage>.</speaker> <p>Это так. Одного товарища...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(читает)</stage>.</speaker> <p>«Дорогому толстунчику Женичке на память от Ляльки. Милый, не показывай своей индюшке...»</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Негодяй!.. Вы слышите, товарищ прокурор?! Как вам эго нравится?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Это недоразумение, Ниночка, Лялька это моя абсолютная кузина. Даю честное слово.</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов <stage>(Клембовскому)</stage>.</speaker> <p>Откройте этот шкаф.</p></sp>
<sp who="nina_valentinovna"><speaker>Нина Валентиновна.</speaker> <p>Он пустой. Слово женщины...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Откройте шкаф.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Открой!..</p></sp>
    <stage>Нина Валентиновна открывает шкаф.</stage>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Хорошая пустота! Да у вас тут целый оптовый склад продуктов... Мука... Водка... Керосин...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Про черный день... Самая малость... Отказывал себе во всем — вот и накопил...</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Неужели отказывали? Бедняга, мне вас жалко. <stage>(Гулину.)</stage> В протокол!</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Кажется все?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Не совсем. Одевайтесь. Вы арестованы, Клембовский. Вот ордер.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Арестован? Я?!. На каком основании?.. Я жаловаться буду... Даже странно. Ведь вы ничего такого не нашли?</p></sp>
<sp who="platonov"><speaker>Платонов.</speaker> <p>Нет, нашел. Самое главное нашел... Вас нашел, Клембовский! Одевайтесь...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
<div type="scene">
<head>КАРТИНА ВОСЬМАЯ</head>
<stage>Зал судебных заседаний Военного трибунала гор. Москвы. В глубине сцены на небольшом помосте стол, крытый красным сукном, для членов трибунала. Справа, ближе к рампе, небольшой стол прокурора. Слева скамья подсудимых, перед которой стоит стол защитников. Скамья подсудимых окружена деревянным барьером. Сзади, за местами судей, дверь, ведущая в совещательную комнату. Слева, у скамьи подсудимых, дверь, ведущая в коридор трибунала.</stage>
    <stage>При поднятии занавеса на сцене перерыв судебного заседания. Поэтому судей в зале нет. Прокурор Платонов, сидя за своим столом, делает какие-то заметки. Скамья подсудимых пуста, так как подсудимые выведены на время перерыва. За столиком защиты сидят два адвоката: защитник Трубникова — Успехов, тучный человек с артистической шевелюрой, и его коллега — Орлов, совсем молодой защитник, представляющий на процессе интересы Клембовского.</stage>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Итак, милейший коллега, нашим клиентам предъявлен закон от 7 августа — чрезвычайный закон, голубушка. Расхищение социалистической собственности. Высшая мера, мой ангел.</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Это мне известно.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Так вот, дорогой мой, если нам удастся свести дело на 109 статью, то-есть отвергнуть хищения и доказать, что в дачном случае имели место лишь преступления по должности, сиречь халатность, блат, но не воровство, то мы спасем и Клембовского и Трубникова.</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Но ведь на самом деле было воровство...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Разумеется, мамочка... Но какое Вам дело до того, что было на самом деле. Вас, как адвоката, и пригласили как раз для того, голубушка, чтобы опровергнуть то, что было на самом деле, и убедить в том, чего на самом деле не было. Поймите, денег нет, деньги не найдены... Без этого доказать хищения нельзя... Разбазаривание — пожалуйста, хищений — не было. Ясно. мамуся? Подумайте, дружок. Вы только начинаете карьеру. Вам на по создать себе имя.</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Этим исчерпывается ваша аргументация?</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Вы видели публику в зале?</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Видел.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Уяснили себе, дуся, что это за публика?</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Родственники, любопытствующие...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Дитя! Родственников челочек пять, а прочие, прочие пришли посмотреть, как это все происходит, подобрать адвоката для себя, примериться... Одним словом, проходят производственную практику... Ясно?</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Очевидно, вы видите только то, что хотите видеть... И вообще при таком понимании роли адвокатуры вам, Маврикий Валентинович, лучше, пожалуй, мылом торговать на Малаховском рынке.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я на вас не обижаюсь, красавица моя. Послушает меня публика и скажет — Успехов — это адвокат, стена! Линия Мажино!.. Послушает вас и скажет: мямля, шляпа, извините, осел... Так и пойдет слух, что Орлов — плохой адвокат. И не будет у вас клиентуры, голубчик. Соглашайтесь на мою концепцию, дражайший.</p></sp>
    <stage>Звонок. Комендант трибунала, выходя: «Встать, суд идет!» Все встают, судьи занимают свои места, конвой приводит подсудимых.</stage>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель трибунала.</speaker> <p> Судебное заседание возобновляется. Товарищ комендант, введите свидетеля Синицына.</p>
<stage>Комендант выходит и вводит Синицына.</stage>
    <p>Предупреждаю, что вы обязаны показывать правду и за ложные показания несете уголовную ответственность.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Слушаю.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Расскажите суду, что вам известно по настоящему делу?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(сильно волнуясь)</stage>.</speaker> <p>Не знаю, с чего начать... Я прокурору все рассказал. Как обнаружил я. стало быть, излишек...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Вы подтверждаете все свои показания, данные на следствии?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да, там все написано. Но только я ведь про Сергея Петровича... Он вообще хороший человек. И я дурного за ним не замечал...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Как он относился к вашей дочери?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Лучше не надо... Очень Леночка с ним счастлива была... Мы с Агушей, то-есть с супругой моей, нарадоваться не могли...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Стало быть, вы им довольны были?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Были... До этого случая.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Разрешите вопрос.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Скажите, свидетель, вы часто бывали в доме Трубникова?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Частенько. Ведь дом-то родной вроде.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Отлично. Случалось ли вам видеть в этом доме, хотя бы однажды, большие суммы денег?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Не случалось. Врать не стану.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Значит, не видели. Вопросов больше не имею.</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Пытался ли Трубников сыграть на ваших отцовских чувствах, когда просил не заявлять?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Кто его знает...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Говорил ли он, что если вы заявите куда следует, то разобьете счастье своей дочери?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>На воровстве счастья не построишь... Стало быть, и разбивать было нечего...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Я совершенно согласен с вами. Но ведь Трубников рассуждал иначе.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Это пусть Сергей Петрович сам скажет.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Разрешите мне.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Скажите, свидетель, не удивил ли вас тот факт, что ваша дочь донесла на своего мужа?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(с достоинством)</stage>.</speaker> <p>Елена Ивановна моя дочь, гражданин адвокат, ее я воспитывал, она Синицына...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Понимаю. Стало быть, она так воспитана, что для нее не составило труда донести на собственного мужа...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Чего это ей стоило — не наше с вами дело, гражданин любезный!.. Это ее судьба, ее муки, ее кровь, и касаться до них вам нечего...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Правильно! Суд снимает этот вопрос, как не имеющий отношения к делу и затрагивающий интимную жизнь свидетельницы и ее внутренний мир...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я подчиняюсь, на обращаю внимание суда на то, что в данном случае так называемый внутренний мир семьи Синицыных — как отца, так и дочери — представляет определенный интерес. В дальнейшем я докажу суду, что мой подзащитный в известной мере жертва этой семьи и что показания Синицыных против него продиктованы не столько уже высокими побуждениями.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>У вас есть еще вопросы?</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Да. Скажите, свидетель, какое отношение к вашей семье имел Веревкин?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Мы его с детства знаем. Он с Леночкой, с Еленой Ивановной в одной школе учился. Друзья они с ней...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Веревкин всегда был неравнодушен к вашей дочери?</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Суд устраняет этот вопрос.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Трубников много работал?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Много. До поздней ночи...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Он знал дело? Любил его?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Знал. Насчет любви не скажу. Теперь ничего не знаю.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Подсудимые имеют вопросы?</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я имею. Иван Егорыч, когда вы мне рассказали про эти консервы, я вам что говорил?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Возмущались. Ругали Трубникова.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Я вам советовал замять это дело или наоборот?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Замять не советовали. Лишнего не скажу.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Прошу суд занести это в протокол. Вопросов больше не имею. <stage>(Трагически.)</stage> В чужом пиру похмелье...</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Послушайте, Клембовский, я вам еще раз говорю — прекратите это кривляние... Поверьте, вы этим только мешаете вас защищать...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Простите, у меня еще вопрос к свидетелю.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Вы на следствии показывали, что, обнаружив эту историю с консервами, вы обратились к Трубникову, и он обманул вас, заявив, что консервы якобы отпущены по особому секретному распоряжению, для особых целей...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Да... было это...</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Было... Для чего же он вас обманул?</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Может, не со зла.</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Подсудимый Трубников, зачем вы обманули Синицына?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я понял, что совершил ошибку, преступление, подмахнув этот наряд... Но я не хотел посвящать Синицына и решил обо всем заявить наркому... Да, я собирался пойти с повинной к наркому, а не к бухгалтеру...</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Значит, не со зла меня обманули... Ежели, стало быть, Сергей Петрович, к наркому пойти собирались...</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ну, да, я считал, что Синицына это не касалось.</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Не касалось? Почему же это не касалось? Советский человек случайно обнаруживает преступление. Касается это его или не касается?</p></sp>
    <stage>Трубников молчит.</stage>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Прошу занести в протокол следующее: свидетель Синицын не опровергает заявления подсудимого Трубникова о том, что он решил пойти к наркому с повинной, это, во-первых, свидетель Синицын дает в общем положительную характеристику Трубникову, это, во-вторых, свидетель Синицын не говорит о корыстной заинтересованности Трубникова, это, в-третьих...</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Со своей стороны прошу суд занести в протокол, что мой подзащитный Клембовский во всяком случае не уговаривал Синицына замолчать это дело.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Хорошо. Свидетель Синицын, вы свободны. Можете, если угодно, остаться в зале суда.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Разрешите старику два слова сказать.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын.</speaker> <p>Я не знал, не знал я, Сергей Петрович, что вы к наркому хотели пойти... Чтобы вам мне тогда слово сказать, ведь я вас, как сына, любил... Ведь Леночка... Я тогда дома чуть не рехнулся, плакал, в ногах у вас валялся... А вы, как каменный, были... <stage>(К суду.)</stage> Вы уж разберитесь, пожалуйста... Он ведь, право, неплохой человек...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Свидетель Синицын, вы свободны. Товарищ комендант, введите свидетельницу Трубникову.</p></sp>
    <stage>Комендант выходит.</stage>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов <stage>(тихо Орлову)</stage>.</speaker> <p>Сделаю из нее котлету... Я уже договорился с Трубниковым.</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов <stage>(брезгливо)</stage>.</speaker> <p>Я бы просил вас не делиться со мной этими дурно пахнущими комбинациями... О вашем поведении я поставлю в известность президиум коллегии адвокатов. Таким, как вы, не место в советском суде.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Зря ершитесь, милейший... Тут главное — ловкий ход... Я ведь, кажется, ничего такого...</p></sp>
    <stage>Комендант вводит Леночку.</stage>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Предупреждаю вас об ответственности за ложные показания. Что вам известно по настоящему делу?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я уже все рассказала на следствии.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Стороны имеют вопросы?</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов <stage>(Леночке)</stage>.</speaker> <p>Скажите, пожалуйста, вот вы на следствии показывали, что Трубников дал вам на сохранение деньги и облигации, которые потом после вашего объяснения с ним попросил вернуть.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Да, это было так.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Много там было денег?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я не считала, но денег было много. Тысяч сто. Кроме того, там была облигация Веревкина.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Где же эти деньги?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Не знаю. Я отдала пакет мужу.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Но ваш муж это отрицает...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Это дело его совести...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Разрешите вопрос Трубникову. Вы давали пакет своей жене?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Ничего подобного.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Значит, ваша супруга говорит неправду? Оговаривает вас?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Есть вопросы, на которые ответить трудно, даже в моем положении... Но я решил сказать все... Дело в том, что Елена Ивановна обманывала меня, как теперь пытается обмануть суд... Я не хотел касаться интимных сторон нашей жизни, но эта ложь вынуждает меня... Моя жена обманывала меня с Веревкиным, это ее любовник...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Сережа, опомнись, что ты говоришь!</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Бросьте эту комедию!.. Да, вы жили с Веревкиным и теперь вместе пытаетесь со мной расправиться руками советского суда. Вашими руками, товарищи судьи!..</p></sp>
<sp who="sinicyn"><speaker>Синицын <stage>(поднимаясь с места)</stage>.</speaker> <p>Леночка, не слушай!.. Господи, что это такое?.. К тебе не пристанет!.. Граждане судьи, он не смеет... не смеет так говорить!..</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Подсудимый Трубников, ведите себя прилично и не оскорбляйте свидетельницу.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я приношу извинение за своего подзащитного, но прошу учесть его состояние. Эта дама не только обманывала его...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Защитник, я вам запрещаю касаться этих вопросов, не имеющих отношения к делу...</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Стыдно тебе, Сергей!.. Папа, не волнуйся... Чем хуже, тем лучше...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Но ведь никто, кроме вас, этих денег и пресловутой облигации не видел и, следовательно, не может подтвердить этот факт?</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Номер облигации знает Веревкин.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов <stage>(иронически)</stage>.</speaker> <p>Ах, Веревкин? Это, вероятно, ваш единственный свидетель.</p></sp>
<sp who="lenochka"><speaker>Леночка.</speaker> <p>Я вообще не нуждаюсь в свидетелях. Ваше дело — верить мне или нет, но я говорю так, как было...</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я обращаю внимание суда на то, что кроме показаний этой дамы и ее... друга Веревкина никто не говорит о деньгах и самые деньги не обнаружены;</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Суд все учтет.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я не намерен касаться личной жизни свидетельницы и ворошить здесь на суде столь грязное, пардон, столь несвежее белье, но продолжаю настаивать на том, что характер ее взаимоотношений с Веревкиным имеет существенное для дела значение. Поэтому, в полном соответствии с нормами процесса и своими задачами, как я их понимаю, я прошу суд не устранять моих вопросов.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель <stage>(посовещавшись с членами трибунала)</stage>.</speaker> <p>Суд оглашает следующее определение: «В процессе судебного разбирательства по делу № 181 по обвинению граждан Трубникова и Клембовского в преступлениях, предусмотренных законом от 7 августа 1932 г., защитник Трубникова, адвокат Успехов, несмотря на предупреждение со стороны суда, допустил ряд недостойных выпадов против свидетельницы Трубниковой, урожденной Синицыной, чем и нарушил элементарные нормы этики советского адвоката. В связи с этим суд определил предупредить адвоката Успехова: при повторении такого рода выпадов он будет отстранен от участия в деле и удален из зала суда».</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Что ж, я принимаю к сведению определение суда. <stage>(С видом невинно оскорбленного человека садится на свое место.)</stage></p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов <stage>(тихо)</stage>.</speaker> <p>Что, доигрались, Маврикий Валентинович? Эх, вы, Карабчевский... с Малаховского рынка.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Голуба моя, на моем веку было столько дисциплинарок, что если бы я обращал на них внимание, то давно бы помер... Зато посмотрите, как реагирует публика... Она на моей стороне! Вот скажут, адвокат... До крови бьется!..</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Свидетельница Трубникова, вы свободны.</p></sp>
    <stage>Леночка садится рядом с Синицыным.</stage>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я имею ходатайство.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я прошу занести в протокол все, что здесь произошло. Разумеется, нас меньше всего интересует семейная жизнь Трубниковых... Но показания Синицына! Трубниковой и Веревкина являются единственной базой для обвинения моего подзащитного в корыстных преступлениях. Никаких других данных о корысти Трубникова в деле нет. Заявление же Трубникова о его семейной жизни заставляет, как мне представляется, отмести все, что показывают его тесть, жена и ее друг, ибо несомненно одно: все они состоят во враждебных отношениях с моим подзащитным. И это я прошу занести в протокол.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Хорошо. Суд принимает ваше ходатайство. На очереди допрос свидетеля Веревкина. Товарищ комендант, введите свидетеля.</p></sp>
    <stage>Комендант выходит и вводит Веревкина. Скажите, свидетель Веревкин, вы продали Клембовскому выигравшую облигацию?..</stage>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Так точно.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(кричит с места)</stage>.</speaker> <p>Сказки Шехерезады!.. «Тысяча и одна ночь»... Категорически отрицаю!..</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Как отрицаете? Но вы же у меня купили... Целый вечер приставали... Говорили, что вы мистик...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Жуткая брехня, не сойти мне с этого места... На глазах у публики топят невиновного человека... За то, что он спит с Леночкой, должен гибнуть Клембовский...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Подсудимый, призываю вас к порядку... Иначе я вас выведу из зала.</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский <stage>(со стоном)</stage>.</speaker> <p>Кошмар!.. <stage>(Орлову, тихо.)</stage> Слушайте, вы, Плевако! Что вы молчите, когда топят вашего подзащитного?.. Удачного я себе выбрал адвоката! Кошмар!..</p></sp>
<sp who="orlov"><speaker>Орлов.</speaker> <p>Не волнуйтесь, я продумываю концепцию защиты...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>У меня будет разрыв сердца!.. Третий день вы мне бубните про какую-то концепцию... Вы окончательно продумаете ее, когда я уже буду расстрелян...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Свидетель, вы помните номер своей облигации?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Ну, как же. Облигация № 6187.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Где же она, молодой человек?</p></sp>
<sp who="verevkin"><speaker>Веревкин.</speaker> <p>Это мне неизвестно.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Это и суду неизвестно. Это дело и гражданину прокурору неизвестно...</p></sp>
<sp who="klembovskii"><speaker>Клембовский.</speaker> <p>Да!.. Да!.. Вот именно!.. Пусть покажут эту облигацию... Так же нельзя... Так можно сказать, что Клембовский зарезал старуху в Столешниковом переулке... Сказать все можно... Я прошу занести в протокол!</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Я честный человек и ни в чем не виноват. Меня оговорили.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель <stage>(звоня в колокольчик)</stage>.</speaker> <p>Вам будет дано последнее слово. Больше вопросов к свидетелю нет? Судебное следствие исчерпано. Стороны не имеют ходатайства о дополнении судебного следствия?</p></sp>
<sp who="prokuror"><speaker>Прокурор.</speaker> <p>Нет, не имею.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов.</speaker> <p>Я имею заявление.</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Пожалуйста.</p></sp>
<sp who="uspehov"><speaker>Успехов <stage>(многозначительно-торжественно)</stage>.</speaker> <p>Ввиду выявившегося в ходе слушания дела полного отсутствия доказательств какой бы то ни было корысти и хищений со стороны подсудимых и явного провала версии о виденных, якобы, у Трубникова крупных суммах денег, защита возбуждает ходатайство о переквалификации обвинения вместо чрезвычайного закона от 7 августа на 109 статью, об обращении дела на доследование, об изменении в связи с этим меры пресечения в отношении подсудимых Трубникова и Клембовского и немедленном освобождении их из-под стражи. <stage>(С аффектацией.)</stage> Истина, граждане судьи, должна восторжествовать над беспринципным и возмутительным оговором! <stage>(Тихо Орлову.)</stage> Учитесь, детка...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Суд рассмотрит ваше ходатайство. Объявляется перерыв.</p></sp>
    <stage>Судьи встают, направляясь в совещательную комнату. В это время с грохотом раскрывается дверь, и в залу суда, с силой оттолкнув коменданта, врывается Агния Михайловна, прижимая к груди пакет. Она бежит по проходу прямо к судейскому столу, слезы льются из ее глаз, дрожа от волнения, она кричит.</stage>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Деньги... Вот они... Нашла! Спрятали у нас, злодеи!..</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель.</speaker> <p>Что такое? В чем дело? Успокойтесь... Кто вы?</p></sp>
<sp who="agniya_mihailovna"><speaker>Агния Михайловна.</speaker> <p>Синицына я... Леночкина мать... Вот деньги, у нас в граммофоне запрятали, жулики...</p></sp>
<sp who="predsedatel"><speaker>Председатель <stage>(разворачивая пачку)</stage>.</speaker> <p>Облигация № 6187. Так и есть, номер этот... Ну, Трубников, что вы теперь скажете?</p></sp>
<sp who="trubnikov"><speaker>Трубников.</speaker> <p>Простите... Наши это деньги... Простите, я теперь все расскажу...</p></sp>
    <stage>Занавес</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
